Intangamarara

IYI nteguro ya Bibiliya y’isi nshasha irongereza cane ubumenyi butagira amakosa bwo muri Bibiliya biciye ku bintu bitari bike biyiranga. Ubuhinga bwa none bwo kuri orodinateri bwarafashije cane mu vyo gutegura ivyo bintu biyiranga.

IBIRANGA IYI NTEGURO NSHASHA

INGENE IGISOMWA KIGABUWE: Ibigabane n’imirongo bigabuwe nk’uko biri muri Bibiliya y’isi nshasha y’icongereza, gutyo bikorohereza porogarama yo kwigisha y’Ivyabona vya Yehova igirwa kw’isi yose. Aho kugira ngo umurongo umwumwe wose wirebange, imirongo yagiye irashirwa hamwe mu ngingo zitandukanye kugira ngo iciyumviro gikwiye giseruke neza. Vyongeye, ibihimba vy’Ivyanditswe birimwo ukuryosha imvugo, nka Zaburi, bitunganijwe kurya kw’ibisomwa ndyoshamvugo. Ibihimba bitunganijwe hisunzwe ukuntu indome zikurikirana na vyo nyene birerekanwa.—Raba Zaburi ya 119.

UDUTWE TW’IGISOMWA: Utwo dutwe udusanga hejuru ku mpapuro nyinshi z’igisomwa c’iyi Bibiliya. Turatanga amakuru afasha gutora ningoga inkuru zo muri Bibiliya.

INKORANYAMAJAMBO: Amaja mu mpera z’iyi Bibiliya hari inkoranyamajambo yitwa “Ironderero ry’amajambo yakoreshejwe muri iyi Bibiliya.” Usanga hatondetse amajambo yarobanuwe be n’ivyanditswe abonekamwo, akenshi hagashirwamwo n’agace gato k’igisomwa kerekana ibivugwa aho nya jambo riboneka.

INYONGERA: Ibiganiro vy’Inyongera birashobora gukoreshwa mu gusigura inyigisho z’ishimikiro za Bibiliya be n’ibintu bijanye na zo. Amaja mu mpera z’ivyo biganiro vy’Inyongera hari intonde zerekana ivy’amahera n’ingero zitandukanye, amezi y’ikirangamisi ca Bibiliya, amakuru ndondabihugu be n’amakarata vy’ibibanza bivugwa muri Bibiliya. Kugira ngo umusomyi bimworohere kubona muri rusangi ibivugwa mu gihimba kirimwo ivyo biganiro vy’Inyongera no gutora bitamugoye aho ziri, harashizwemwo urutonde rwavyo mu ntango z’ico gihimba. Ivyo biganiro vy’Inyongera bizofasha benshi gutohoza bimwe binogangije Ivyanditswe Vyeranda no kurushiriza kuba abashoboye kuburanira ukuri kwo mu Vyanditswe.—1 Petero 3:15.

AMARABIRO YO MU NKINGI: Muri iyi Bibiliya harimwo amarabiro yo mu nkingi arenga 125.000. Ivyanditswe biboneka muri ayo marabiro birerekana ko hafi ikintu cose kivugwa muri Bibiliya gifise n’imiburiburi ikindi kintu kimwe kigishigikira. Ugereranije uvyitondeye ayo marabiro yo mu nkingi ukongera ugasuzuma utujambo tw’epfo bijanye, uribonera ukuntu ibitabu 66 vya Bibiliya bihuza cane, ivyo bikaba vyemeza ko bigize igitabu kimwe, cahumetswe n’Imana.

Inkingi iri hagati na hagati ni yo irimwo ayo marabiro; muri iyo nkingi hakoreshwa impfunyapfunyo z’ibitabu vya Bibiliya. Utudome dutoduto two ku mpera z’ijambo mu gisomwa, twerekeza umusomyi ku vyanditswe bihuye na two biri mu marabiro yo mu nkingi. Aho bidakunda ko ivyanditswe vyose vyatanzwe bikwira mu nkingi y’amarabiro, bica rero bija munsi y’inkingi y’iburyo y’urupapuro. Iyo hatanguye ikigabane gishasha, mu rutonde rw’ayo marabiro haca havyerekana.

Ivyanditswe vy’ayo marabiro biratanga amakuru atandukanye: Uri ivyiyumviro be n’inkuru bivuga ibintu bisa, uri amakuru avuga ibijanye n’umuntu, uri amakuru y’indondabihugu, uri ivyanditswe vyerekana ukuntu ubuhanuzi bwo muri Bibiliya bwarangutse nk’uko bivugwa muri Bibiliya ubwayo, uri amajambo, imvugo, be n’imirongo yose uko yakabaye vyasubiwemwo bikuwe mu bindi bice vya Bibiliya, uri ivyitegererezo vyo mw’isezerano rishingiye kuri rya Tegeko n’ingene vyarangutse nk’uko bivugwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu. Ivyo vyose biratuma umuntu yironkera ubumenyi bw’agaciro bwo muri Bibiliya butagira uko bungana.

UTUJAMBO TW’EPFO: Utujambo tw’epfo tutari duke twerekeye amajambo ahambaye mu vy’inyigisho, nk’akarorero “incungu,” “ukuzimu” na “Gehena,” turafasha umusomyi gutegera ukuntu ayo majambo akoreshwa muri Bibiliya; rimwe na rimwe turerekana ingene imvugo ihindurwa ijambo ku rindi canke ubundi buryo amajambo afise insobanuro zagutse yo mu ndimi Bibiliya yanditswemwo ashobora guhindurwa; turatomora ibintu biba biriko biravugwa be n’amajambo bigoye gutahura, amajambo ahinyanyuye be n’imvugo ncakagani vyo mu ndimi Bibiliya yanditswemwo; turatanga amakuru yerekeye amazina y’abantu be n’ay’ibibanza; ahantu hamwehamwe, aho vyari bikenewe kugira ngo igisomwa gitahurike, amahera n’ingero zitandukanye vyarashizwe mu ngero za none; utujambo tw’epfo turerekeza kandi umusomyi ku makuru y’ido n’ido yo mu gihimba c’Inyongera, n’ibindi n’ibindi.

Akajambo k’epfo kerekanwa na kamwe mu tumenyetso dushirwa inyuma y’ijambo canke y’imvugo mu gisomwa. Akajambo k’epfo kaba kari munsi y’inkingi y’igisomwa ca Bibiliya; gatangurirwa n’icanditswe kabonekamwo kiri mu ndome zizize gikurikirwa n’akamenyetso gasa na karya nyene kaba kari kw’ijambo ryo mu gisomwa. Iyo umurongo umwe urimwo utujambo tw’epfo twinshi haca hakoreshwa utumenyetso dutandukanye ari two tw’utu: *, #, *, *, *, *.

IMPFUNYAPFUNYO: Izi mpfunyapfunyo ni iziza ziyongera ku mpfunyapfunyo z’amazina y’ibitabu vya Bibiliya.

B.G.C. - imbere y’igihe cacu

nk. - nko

G.C. - mu gihe cacu

ikig. - ikigabane

rup. - urupapuro

In. - Akajambo k’intangamarara

(Zikoreshwa mu rudende no mu bwinshi)

cm - santimetero

g - igarama (amagarama)

kg - ikilo (ibilo)

km - ikilometero (ibilometero)

l - ilitiro (amalitiro)

m - imetero

INSOZERO

Amarabiro yo mu nkingi be n’amakuru y’ido n’ido vy’agaciro bitagira uko bingana dusanga muri iyi nteguro yo mu 2010 ya Bibiliya y’isi nshasha, birafasha umuntu kubona ingene ibitabu 66 vya Bibiliya bifitaniye isano, bikaba bigize ikintu kimwe cahumetswe n’Imana, ryo shimikiro rya rwa “rurimi rutyoroye” rw’ukuri. (Zefaniya 3:9) Biciye kuri ico cigwa citondewe, “abajugumizwa” vy’ukuri n’Ijambo Ryeranda rya Yehova barashobora kubona Bibiliya mu bundi buryo, bakayitahura mu buryo bushasha. (Yesaya 66:2, 5) Twipfuza yuko biciye ku gukoresha bimwe bishitse ibintu bitari bike biranga iyi Bibiliya, umusomyi umwumwe wese yoronka ubumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri akongera akarushiriza gutahura yuko “ijambo ry’Imana ari rizima kandi rigira ububasha.” (Abaheburayo 4:12) Mu vy’ukuri, hahiriwe ababandanya gufungurira ku meza ya Yehova yo mu buryo bw’impwemu, bakihereza ibifungurwa binoboye biciye kw’Ijambo ryiwe rizima, ari ryo Bibiliya.—Matayo 5:3.

2 Amazina y’icubahiro akoreshwa kuri Yehova be n’amazina amudondora

DATA. Mu giheburayo ni ʼAv; mu kigiriki ni Pa·terʹ; mu kilatini ni Paʹter; kubera ko ari Umuremyi (Yes 64:8); kubera ko ari we aha ubuzima budahera abizera bose. (Yoh 5:21) Imvugo “Data mweranda” ikoreshwa kuri Yehova gusa.—Yoh 17:11. Gereranya na Mt 23:9.

GITANDARA. Mu giheburayo ni hats·Tsurʹ. (Gus 32:4) Rikoreshwa mu buryo bw’ikigereranyo mu kudondora kamere za Yehova, rikerekana ko atagira akanenge, aroranye, ari umwizigirwa, agororotse; ko ari data (Gus 32:18); ko ari igihome gikomeye (2Sm 22:32; Yes 17:10); ko atubera ahantu hakirurutse hatagira inkomanzi akaba n’ubuhungiro (Zb 62:7; 94:22); ko ari isôko ry’ubukiriro.—Gus 32:15; Zb 95:1.

IMANA. Mu giheburayo ni ʼEl, hatariko akajambo kagenekereza izina riba rizwi (article défini), rikaba rishobora kuba risobanura “Munyabushobozi; Munyenkomezi.”—It 14:18.

IMANA. Mu giheburayo ni ʼElohʹah, rudende rwa ʼElo·himʹ, hatariko akajambo kagenekereza izina riba rizwi (article défini). Riboneka incuro 41 muri Yobu n’incuro 16 mu bindi bitabu.—Yb 3:4.

IMANA. Mu giheburayo ni ʼElo·himʹ, hatariko akajambo kagenekereza izina riba rizwi (article défini). Mu gitabu kimwe (The American Journal of Semitic Languages and Literatures, vol. XXI, Chicago and New York, 1905, rup. 208), uwitwa Aaron Ember yanditse ati: “Kuba ururimi rukoreshwa mw’[Isezerano rya Kera] rwararetse rwose gukoresha iryo jambo אלהים [ʼElo·himʹ] mu bwinshi (igihe ryerekeza ku Mana ya Isirayeli), birerekanwa canecane n’ukuntu irivuga bijana riba akenshi cane riri mu rudende, rikajako n’ingereka idondora iryo zina iri mu rudende. . . . Bikwiye ahubwo gusigurwa yuko ubwinshi bw’izina אלהים [ʼElo·himʹ] ari ubwinshi bwo gushimika, bwumvikanisha ubukuru, rikaba riberanye na ya Mana Ihambaye. Rija mu mugwi umwe n’aya majambo ari mu bwinshi: אדנים [ʼadho·nimʹ, bisobanura “databuja”] na בעלים [beʽa·limʹ, bisobanura “nyen’ikintu; umukama”], akoreshwa ku bantu.” ʼElo·himʹ ryerekana inkomezi za Yehova nka we Muremyi, rikaba riboneka incuro 35 mu nkuru yigana ivy’irema.—It 1:1–2:4.

IMANA IHAMBAYE. Mu giharameya ni ʼElahʹ rav.—Dn 2:45.

IMANA IHIMBAWE. Mu kigiriki ni ma·kaʹri·os The·osʹ.—Gereranya na 1Tm 1:11.

IMANA IRUTA IZINDI MANA (UMUKAMA W’ABAKAMA).—Gus 10:17; Dn 2:47.

IMANA NYERANDA. Mu giheburayo ni ʼElo·himʹ qedho·shimʹ.—Yos 24:19.

IMANA NZIMA. Mu giheburayo ni ʼElo·himʹ, riri kumwe n’ingereka chai·yimʹ iri mu bwinshi (Gus 5:26); canke riri kumwe n’ingereka chai iri mu rudende (Yes 37:4, 17); mu kigiriki ni The·osʹ zon.—Gereranya na Heb 3:12.

IMANA YAMAHO IBIHE BIDAHERA. Mu giheburayo ni ʼEl ʽoh·lamʹ.—It 21:33.

IMANA Y’INYAKURI. Mu giheburayo ni ʼEl ʼemethʹ, bikaba vyerekana yuko Yehova ari umunyakuri n’umwizigirwa mu vyo agira vyose.—Zb 31:5.

IMANA [Y’UKURI]. Mu giheburayo ni ha·ʼElo·himʹ.

IMANA [Y’UKURI]. Mu giheburayo ni ha·ʼElʹ.

MUNYESHARI. Mu giheburayo ni Qan·naʼʹ, rikaba risobanura “Gusaba ushimitse ko wiheberwa wenyene gusa.”—Kv 34:14; raba kandi Ezk 5:13.

MUSHOBORAVYOSE. Mu giheburayo ni Shad·daiʹ, rikaba riri mu bwinshi kugira ryumvikanishe icubahiro; riboneka incuro 41, rikaba rihindurwa ngo “Mushoboravyose.” (It 49:25; Zb 68:14) Ijambo rihuye na ryo mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu ni Pan·to·kraʹtor, rikaba risobanura “Mushoboravyose,” canke “Uwutegeka vyose; Uwufise ububasha bwose.” (2Kr 6:18; Ivy 15:3) Imvugo ʼEl Shad·daiʹ, iyisobanura ngo “Imana Mushoboravyose,” iboneka incuro indwi muri Biblia Hebraica Stuttgartensia, 1977, ikaba yerekana ko Yehova afise ububasha budashobora gutangirwa.—It 17:1; Kv 6:3.

MUSUMBAVYOSE. Mu giheburayo ni ʽEl·yohnʹ.—Gus 32:8; Zb 9:2; 83:18.

MWERANDA, MWERENDA, MWERANDA. Mu giheburayo ni qa·dhohshʹ, qa·dhohshʹ, qa·dhohshʹ. Iyo mvugo iyo ikoreshejwe kuri Yehova yerekana ubweranda, ukudahumana n’ubutyoroke ku rugero rw’agaheta.—Yes 6:3; Ivy 4:8.

MWERANDA RWOSE. Mu giheburayo ni Qedho·shimʹ, rikaba riri mu bwinshi kugira ryumvikanishe ubukuru.—Img 30:3.

NYENUBUKURU. Mu kigiriki ni Me·ga·lo·syʹne, rikaba ryumvikanisha ikibanza c’Imana kiri hejuru, gihanitse (Gereranya na Heb 1:3; 8:1). UMWE W’AGAKOMEYE. Mu giheburayo ni ʼAd·dirʹ.—Yes 33:21.

NZOCIKA ICO NZOCIKA.—Kv 3:14.

RUDASUMBWA. Mu giharameya ni ʽEl·yoh·ninʹ.—Dn 7:18, 22, 27.

UMUCUNGEZI W’UBUZIMA BWANYU.—1Pt 2:25.

UMUHINGUZI. Mu giheburayo ni ʽO·sehʹ. (Zb 115:15; Yr 10:12) UMUHINGUZI AHAMBAYE.—Yes 54:5.

UMUKAMA SEGABA.—It 15:2; Lk 2:29.

UMUKAMA [W’UKURI]. Mu giheburayo ni ha·ʼA·dhohnʹ.

UMUKIZA. Mu giheburayo ni Moh·shiʹaʽ (Yes 43:11; 45:21); mu kigiriki ni So·terʹ.—Gereranya na Lk 1:47.

UMUREMYI. Mu giheburayo ni Boh·reʼʹ. (Yes 40:28; 42:5) UMUREMYI AHAMBAYE.—Ums 12:1.

UMWAMI W’AMAHANGA. Mu giheburayo ni Meʹlekh hag·goh·yimʹ.—Yr 10:7.

UMWAMI W’IBIHE BIDAHERA. Mu kigiriki ni Ba·si·leusʹ ton ai·oʹnon.—Gereranya na 1Tm 1:17.

UMWIGISHA. Mu giheburayo ni Moh·rehʹ. (Yb 36:22) UMWIGISHA AHAMBAYE.—Yes 30:20.

UMWUNGERE.—Zb 23:1; 1Pt 2:25.

UWA KERA MU MISI. Mu giharameya ni ʽAt·tiqʹ Yoh·minʹ, bikaba bisobanura ngo “Uwitereye mu misi [canke Umutama].”—Dn 7:9, 13, 22.

YEHOVA IMANA.—It 2:4. Raba Inyongera ya 1.

YEHOVA NYEN’INGABO. Iyo mvugo iboneka incuro 283 muri Biblia Hebraica Stuttgartensia, 1977, hamwehamwe ikaza irahinduka gatoyi. Iraboneka kandi incuro zibiri mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu aho Paulo na Yakobo basubiyemwo amajambo y’ubuhanuzi bwo mu Vyanditswe vy’igiheburayo canke bakayerekezako. (Raba Rm 9:29; Yak 5:4.) Imvugo “Yehova nyen’ingabo” yerekana ububasha bufiswe na wa Mutegetsi w’ibiriho vyose, we ategeka inteko igifyo z’ibiremwa vy’impwemu.—Zb 103:20, 21; 148:2; Yes 1:24; Yr 32:17, 18.

8 “Gehena”—Ikigereranyo c’ukurandurwa buhere

Mu giheburayo ni גי הנם (geh hin·nomʹ, ni ukuvuga “umubande wa Hinomu”);

Mu kigiriki ni γέεννα (geʹen·na); Mu kilatini ni ge·henʹna

“Gehena” bisobanura “umubande wa Hinomu,” kuko ari ijambo ry’ikigiriki rivuye mw’ijambo ry’igiheburayo geh hin·nomʹ. Muri Yos 18:16, ahaboneka imvugo “umubande wa Hinomu,” mu mpinduro yitwa Septante hari ijambo “Gehena.” Riboneka incuro 12 mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, incuro ya mbere akaba ari muri Mt 5:22. Bibiliya y’isi nshasha irihindura ngo “Gehena” aho riboneka hose, hakaba ari muri Mt 5:22, 29, 30; 10:28; 18:9; 23:15, 33; Mr 9:43, 45, 47; Lk 12:5; Yak 3:6.

Umubande wa Hinomu wari uherereye mu burengero bushira ubumanuko bwa Yeruzalemu ya kera. (Yos 15:8; 18:16; Yr 19:2, 6) Mu gihe c’abami bo hanyuma bo mu muryango wa Yuda, hakoreshwa mu vyo gusenga ikimana Moleki c’abapagani, ico kimana kikaba cashikanirwa ibimazi vy’abantu, mu kubaturira mu muriro. (2Ng 28:3; 33:6; Yr 7:31, 32; 32:35) Kugira ngo ntihasubire gukoreshwa ivy’ugusenga mwene ivyo, Umwami w’umwizigirwa Yosiya yarahumanije aho hantu, na canecane igice citwa Tofeti.—2Bm 23:10.

Umusobanuzi umwe w’Umuyuda yitwa David Kimḥi (1160?-1235?), mu vyo yavuze kuri Zb 27:13, yatanze amakuru akurikira ya kahise ku bijanye na “Gehinomu”: “Kandi ni ahantu mu ntara ihana urubibe na Yeruzalemu; ni ahantu hashisha, bakaba bahata ibintu bihumanye be n’imivyimba. Vyongeye, hama hari umuriro utigera uzima wo guturira ibintu bihumanye be n’amagufa y’imivyimba. Ku bw’ivyo, urubanza ruzocirirwa abanyakibi, mu mvugo ngereranyo rwitwa Gehinomu.”

Umubande wa Hinomu wacitse inyabarega be n’ikibanza co gutuririramwo ibintu vyose vy’umwanda vy’i Yeruzalemu. Imivyimba y’ibikoko yatererwayo kugira ihire mu muriro waza urongerwamwo amazuku kugira ugume waka. N’imivyimba y’inkozi z’ikibi zishwe, izafatwa ko zitabereye guhambanwa iteka mu mva y’icibutso, ni yo yatererwa. Igihe mwene iyo mivyimba yaba iguye muri nya muriro, yaca isha igatokombera, ariko igihe yaba iguye ku nkombe ya nya kabande kagereza epfo, inyama zayo zaba ziriko zirabora zaravegema inyo, zino na zo zikaba zitashobora gupfa zidafyese inyama zose, zigasigaza ibikankara vyonyene.

Nta bikoko bizima canke abantu bazima vyatererwa muri Gehena kugira ngo biturirwe bibona canke ngo bibabarizweyo. Ni co gituma aho hantu hadashobora kugereranya akarere kataboneka aho imitima y’abantu ibabarizwa ibihe bidahera mu muriro buriro canke ngo igume iribwa n’inyo zidapfa. Kubera ko inkozi z’ikibi zapfuye zatabwayo zitaba zemerewe guhambanwa iteka mu mva y’icibutso igereranya icizigiro c’izuka, Yezu n’abigishwa biwe barakoresheje ijambo Gehena mu kugereranya ukurandurwa buhere, ukuzimanganywa mu vyo Imana yaremye, ari rwo “rupfu rwa kabiri,” igihano c’ibihe bidahera.

Gutyo rero, guta umuvyimba w’umuntu muri Gehena, vyafatwa ko ari co gihano kibi kuruta ibindi vyose. Kuri Gehena nyezina no ku nsobanuro yayo ni ho hakuwe ya mvugo y’ikigereranyo y’“ikiyaga c’umuriro cakishwa amazuku.”—Ivy 19:20; 20:10, 14, 15; 21:8.

4 Ukuhaba kwa Kristu (Parousia)

Mt 24:3—Mu kigiriki ni τὸ σημεῖον τῆς σῆς παρουσίας (to se·meiʹon tes ses pa·rou·siʹas)

1864

|

“IKIMENYETSO c’ukuhaba KWAWE”

|

The Emphatic Diaglott (J^21), ya Benjamin Wilson.—New York.

1897

|

“ikimenyetso c’ukuhaba kwawe”

|

The Emphasised Bible, ya J. B. Rotherham, Cincinnati.

1903

|

“ikimenyetso c’ukuhaba Kwawe”

|

The Holy Bible in Modern English, ya F. Fenton, London.

2007

|

“ikimenyetso c’ukuhaba kwawe”

|

Impinduro y’isi nshasha y’Ivyanditswe vy’ikigiriki, yasohowe na Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania.—New York.

Izina ry’ikigiriki pa·rou·siʹa ijambo ku rindi risobanura “kuba iruhande ya,” iyo mvugo ikaba ikuwe mu ndongorazina pa·raʹ (iruhande ya) na ou·siʹa (“ukuba”). Ijambo pa·rou·siʹa riboneka incuro 24 mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, aho hakaba ari muri Mt 24:3, 27, 37, 39; 1Kr 15:23; 16:17; 2Kr 7:6, 7; 10:10; Fp 1:26; 2:12; 1Ts 2:19; 3:13; 4:15; 5:23; 2Ts 2:1, 8, 9; Yak 5:7, 8; 2Pt 1:16; 3:4, 12; 1Yh 2:28. Muri ivyo bibanza 24 Bibiliya y’isi nshasha ihindura pa·rou·siʹa ikoresheje imvugo ziserura iciyumviro c’“ukuhaba.”

Irivuga bifitaniye isano, ari ryo paʹrei·mi, ijambo ku rindi risobanura “kuba iruhande ya.” Riboneka incuro 24 mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, aho hakaba ari muri Mt 26:50; Lk 13:1; Yoh 7:6; 11:28; Ivk 10:21, 33; 12:20; 17:6; 24:19; 1Kr 5:3, 3; 2Kr 10:2, 11; 11:9; 13:2, 10; Gl 4:18, 20; Kl 1:6; Heb 12:11; 13:5; 2Pt 1:9, 12; Ivy 17:8. Muri ivyo bibanza, Bibiliya y’isi nshasha ihindura paʹrei·mi ngo ‘(kuba) uhari,’ ‘kuba’ n’izindi nyubako bijanye.

Ufatiye ku kuntu ukuhaba kwa Paulo n’ukutahaba kwiwe bihushanywa muri 2Kr 10:10, 11 no muri Fp 2:12, insobanuro y’ijambo pa·rou·siʹa ica yibonekeza. Vyongeye, ufatiye ku kuntu pa·rou·siʹa y’Umwana w’umuntu igereranywa n’“imisi ya Nowa,” muri Mt 24:37-39, uca ubona ko iryo jambo risobanura “ukuhaba.”

Insobanuro ya mbere y’ijambo pa·rou·siʹa itangwa n’inyizamvugo imwe (A Greek-English Lexicon [LSJ] ya Liddell na Scott, rup. 1343), ni ijambo ukuhaba. Inyizamvugo imwe y’Isezerano risha (Theological Dictionary of the New Testament, vol. V, rup. 859), munsi y’agatwe kavuga ngo “Insobanuro ya rusangi,” na yo nyene ivuga ngo: “Ijambo παρουσία [pa·rou·siʹa] ryumvikanisha [canecane] ukuba umuntu ari ho ari kandi akagira ico akoze.”

Ijambo pa·rou·siʹa, irisobanura “ukuhaba,” riratandukanye n’ijambo ry’ikigiriki eʹleu·sis, irisobanura “ukuza,” rino rikaba riboneka incuro imwe mu gisomwa c’ikigiriki, mu Ivk 7:52, ari e·leuʹse·os (mu kilatini ni ad·venʹtu). Ijambo pa·rou·siʹa n’ijambo eʹleu·sis, rimwe ntiryokora mu kibanza c’irindi. Ya nyizamvugo y’Isezerano risha (Theological Dictionary of the New Testament, imbumbe ya 5, rup. 865), yavuze ko “ayo majambo [paʹrei·mi na pa·rou·siʹa] atigera akoreshwa ku kuza kwa Kristu mu mubiri, kandi ijambo παρουσία [pa·rou·siʹa] ntiryigera risobanura ukugaruka. Iciyumviro ca parousia zirenze imwe catanguye kuboneka muri Ekeleziya yo mu bihe vyo mu nyuma [si imbere y’uwitwa Yusito, mu kinjana ca kabiri G.C.]. . . . Ikintu nyamukuru gikenewe kugira ngo dutahure ivyiyumviro vyo mu Bukirisu bwo mu ntango, ni uko dukwiye kwikuramwo rwose ico ciyumviro [ca parousia zirenze imwe].”

Ku vyerekeye insobanuro y’iryo jambo, uwitwa Israel P. Warren, D.D., yanditse mu gitabu ciwe (The Parousia, Portland, Maine [1879], rup. 12-15) ati: “Twebwe turakunze kuvuga ivy’‘umuzo ugira kabiri,’ ‘ukuza kugira kabiri,’ n’ibindi n’ibindi, ariko Ivyanditswe ntivyigera bivuga ‘Parousia igira kabiri.’ Ukwo yobaye imeze kwose, cobaye ari ikintu kidasanzwe, kitari bwigere kiba, kandi kitokwigeze congera kuba. Kwobaye ukuhaba gutandukanye n’ubundi buryo bwose yiyeretse abantu kandi kuburuta, ku buryo ukwo kuhaba gukwiye kugira izina riri ryonyene, ata rindi jambo rikudondora kiretse akajambo kagenekereza izina (article), bigaca biba: KWA KUHABA.

“Dufatiye kuri ukwo kuntu iryo jambo ribonwa, niyumvira ko vyibonekeza yuko ryaba ijambo ‘ukuza’ canke ‘umuzo,’ ata na rimwe muri yo riserukira neza iryo mu ntango. Ntahuje n’inkomoko y’iryo jambo; ntajanye n’iciyumviro c’irivuga iryo jambo rikomokako; eka ntashobora gusubirira neza ijambo ‘ukuhaba,’ ari ryo rirushirije kuba iribereye, ngo arisubirire aho abahinduzi barikoresheje. Eka kandi iciyumviro nyamukuru cumvikana [mu matsitso] y’ayo majambo si kimwe. Ijambo ‘ukuza’ n’ijambo ‘umuzo’ atanga ahanini iciyumviro c’ukwegera aho turi, ukaza udutumbera; ‘parousia’ ryoryo ritanga iciyumviro c’ukuba uri kumwe natwe, ata kuvuga ingene vyatanguye. Iciyumviro kiri muri ayo majambo abiri ya mbere giherana n’ukwo gushika; iciyumviro c’ijambo ‘parousia’ coco gitangurana n’ukwo gushika. Ayo abiri ya mbere arimwo iciyumviro c’ukugenda; iryo rya ‘parousia’ ryoryo ririmwo iciyumviro co kuba wibereye aho. Umwanya igikorwa co kuza cerekanwa n’ayo majambo abiri ya mbere kimara uri n’aho ugarukira, ukaba ushobora kuba muto; ariko umwanya igikorwa c’ukuhaba cerekanwa n’ijambo ‘parousia’ kimara, wowo ntugira aho ugarukira. . . .

“Iyo abahinduzi bacu bagenza iryo jambo ‘parousia’ uko bagenjeje ijambo ‘baptisma’ [ibatisimu], bakarikoresha batiriwe bararihindagura, canke iyo barihindura bakoresheje ijambo bihuje neza insobanuro y’inkomoko, ari ryo ukuhaba, kandi iyo bitahurwa neza yuko ‘Ukuhaba kwa kabiri’ kutabaho, kandi ntivyari kubura gutahurwa neza, niyumvira yuko iyo nyigisho yose uko yakabaye yobaye itandukanye n’uko iri uno musi. Imvugo ‘umuzo wa kabiri’ be n’‘ukuza kwa kabiri’ nta wari kwigera azumva. Ishengero riba ryarigishijwe kuvuga UKUHABA KW’UMUKAMA, nka co kintu rizeyeko iranguka ry’ivyizigiro vyaryo, haba muri kazoza ka hafi canke ka kure cane, muri ukwo kuhaba kw’Umukama isi ikaba yogizwe nshasha, hakaba izuka ryo mu buryo bw’impwemu no mu buryo bw’umubiri, hagashitswa ubutungane, hakanatangwa impembo z’ibihe bidahera.”

Ikindi kandi, mu gitabu c’uwitwa Bauer, ku rupapuro rwa 630, havuga yuko pa·rou·siʹa “yacitse ijambo ryemewe rikoreshwa ku rugendo rugizwe n’umuntu w’umukuru, [canecane] rugizwe n’abami hamwe n’abami b’abami baba bagendeye intara.” Muri Mt 24:3, hamwe no mu bindi vyanditswe nko mu 1Ts 3:13 na 2Ts 2:1, ijambo pa·rou·siʹa rishaka kuvuga ukuhaba kwa cami kwa Yezu Kristu kuva yimitswe akaba Umwami mu misi ya nyuma y’ivy’iyi si.

5 “Igiti co kubabarizwako”

Mu kigiriki ni σταυρός (stau·rosʹ); mu kilatini ni crux

“Igiti co kubabarizwako” kivugwa muri Mt 27:40 gikoreshwa mu bijanye n’iyicwa rya Yezu ahitwa Kaluvariyo, ni ukuvuga, Ahantu h’Agahanga. Nta kintu na kimwe kiriho cemeza yuko ijambo ry’ikigiriki stau·rosʹ ryakoreshejwe ng’aho ryasobanura umusaraba nk’umwe abapagani bakoresha bwa kigereranyo mu vy’ugusenga, mu binjana n’ibindi imbere ya Kristu.

Mu kigiriki ca kera, ijambo stau·rosʹ ryasobanura gusa igiti gihagaze kigororotse, canke ikigiga kibure inkingi nk’iyikoreshwa ku mushinge. Irivuga stau·roʹo ryasobanura kuzitiza ibigiga, ukuzitiza ibiti. Abanditsi b’Ivyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu bahumekewe, bavyanditse mu kigiriki gisanzwe (koi·neʹ) kandi bakoresheje ijambo stau·rosʹ bashaka kuvuga ico nyene ryasobanura mu kigiriki ca kera, ni ukuvuga igiti gisanzwe canke inkingi, ata giti na kimwe kigitambitseko mu buryo na bumwe. Ivyo nta kintu na kimwe kibivuguruza. Intumwa Petero na Paulo kandi barakoresha n’ijambo xyʹlon bashaka kuvuga ikintu co kubabarizako ubuzima Yezu yakomereweko imisumari, ivyo bikaba vyerekana yuko cari igiti gihagaze kigororotse, kitariko igiti gitambitse, kuko ico ari co ijambo xyʹlon risobanura muri iyo nsobanuro idasanzwe. (Ivk 5:30; 10:39; 13:29; Gl 3:13; 1Pt 2:24) Mu mpinduro Septante (LXX), ijambo xyʹlon turisanga muri Ezr 6:11 (2 Ezira 6:11), kandi ng’aho rivugwa ko ari ikigiga bamanikako umuntu yarenze amategeko, cokimwe no mu Ivk 5:30; 10:39.

Ku vyerekeye insobanuro y’ijambo stau·rosʹ, uwitwa W. E. Vine, mu gitabu ciwe (An Expository Dictionary of New Testament Words [icongeye gucapurwa mu 1966], vol. I, rup. 256), avuga ati: “STAUROS (σταυρός) risobanura, ubwa mbere na mbere, ikigiga canke igiti gihagaze kigororotse. Aho ni ho bakomera imisumari inkozi z’ikibi mu kuzica. Iryo zina hamwe n’irivuga stauroō, irisobanura gukomera ku giti canke ku nkingi, ufatiye ku nkomoko yavyo, biratandukanye na wa musaraba ugizwe n’ibiti bibiri ukoreshwa mu madini. Imero y’uwo musaraba yakomotse mu Bukaludaya bwa kera, ikaba yakoreshwa bwa kigereranyo c’imana Tamuzi (ifise imero ya Tau y’ikiyoberane, urwo rukaba ari urudome rutangura izina ryayo) muri ico gihugu no mu bihugu bihana imbibe, harimwo na Misiri. Nko hagati mu kinjana ca 3 Inyuma ya Kristu, amadini ashobora kuba yari yarataye canke yaragoretse inyigisho zimwezimwe z’ukwizera kwa gikirisu. Kugira ngo amadini yari yahunye yongereze icubahiro cayo, abapagani barakirwa mu madini batarinze guhindura ivyo bemera, kandi baremererwa cane kugumana ibimenyetso n’ibigereranyo vyabo vya gipagani. Gutyo rero, ya Tau canke T, mu mero yayo yakoreshwa cane, umanuye gato igiti gitambitse, yaciye ifatwa nka co kigereranyo c’umusaraba wa Kristu.”

Inyizamvugo y’ikilatini ya Lewis na Short ivuga ko insobanuro y’ishimikiro y’ijambo crux ari “igiti, inkingi, canke ibindi bintu vyo mu biti bikoreshwa mu kwica umuntu, ivyo inkozi z’ikibi zamanikwako.” Ivy’uko ijambo crux risobanura “Umusaraba” vyagiye kuza mu nyuma. Igiti kimwe gusa co kumanikako inkozi y’ikibi, mu kilatini citwa crux simʹplex. Ikintu bene ico co kubabarizako ubuzima, carashushanijwe n’uwitwa Justus Lipsius (1547-1606) mu gitabu ciwe (De cruce libri tres, Antwerp 1629, rup. 19). Iyo shusho ya Crux simplex ubona ng’aha kuri uru rupapuro yimuwe nk’uko nyene iri ikuwe mu gitabu ciwe.

Igitabu kimwe (Das Kreuz und die Kreuzigung [Umusaraba n’Ukumanikwa], Breslau, 1878, rup. 109) c’uwitwa Hermann Fulda, kivuga giti: “Ibiti ntivyama biboneka ahantu hose hatowe ngo hicirwe abantu ku mugaragaro. Ni co gituma bashinga mw’ivu umugogo usanzwe. Kuri ico giti ni ho babohera ababa barenze amategeko canke bakabakomeramwo imisumari, amaboko yabo adugijwe hejuru y’umutwe, akenshi n’ibirenge bikajamwo.” Fulda amaze gutanga ibimenyamenya vyinshi, aca ashika kuri iki ciyumviro ku rup. 219, 220, ati: “Yezu yapfiriye ku giti gisanzwe co kwicirwako: Mu gushigikira ico ciyumviro, twoshobora kuvuga (a) umugenzo wariho ico gihe wo gukoresha ubwo buryo bwo kwica mu bihugu vyo mu Buseruko, (b) inkuru ubwayo y’imibabaro ya Yezu mu buryo bukikiriza be (c) n’amajambo menshi y’abakuru ba Ekeleziya bo mu ntango.”

Paul Wilhelm Schmidt, akaba yari umwigisha kuri Kaminuza y’i Basel, mu gitabu ciwe (Die Geschichte Jesu [Inkuru ya Yezu], vol. 2, Tübingen, 1904, rup. 386-394), yaragize icigwa kinogangije kw’ijambo ry’ikigiriki stau·rosʹ. Ku rup. 386 rw’igitabu ciwe, yavuze ati: “σταυρός [stau·rosʹ] risobanura igiti cose kigororotse gihagaze canke ikigiga c’igiti.” Ku bijanye n’igihano Yezu yahawe, ku rup. 387-389, uwitwa P. W. Schmidt yanditse ati: “Uretse ugushishagurwa, nk’uko inkuru zo mu Njili zibivuga, uburyo busanzwe rwose Abaroma bakoresha mu kumanika umuntu ni bwo buca bwiyumvirwa ku bijanye n’igihano Yezu yahawe, ni ukuvuga, ukumanika umubiri uri amenya ku giti, ari co Yezu yategerejwe kwikorera canke kuburuta, nk’uko tubizi, akijana aho yari kwicirwa kugira ngo ico gihano kirushirize kuba igitetereza. . . . Nta bundi buryo bwakora atari ukumanika umuntu mu buryo busanzwe, narirya kenshi wasanga abantu bicwa ikivunga: abantu 2.000 barishwe icarimwe na Varus [bivugwa na Josèphe, muri Antiquités judaïques, XVII, X, 10], na Quadratus [bivugwa muri Guerre des Juifs, II, 241], n’umutegetsi Félix [bivugwa muri Guerre des Juifs, II, 253], be na Titus [bivugwa muri Guerre des Juifs, V, 449].”

Ku bw’ivyo rero, nta kimenyamenya kiriho c’uko Yezu Kristu yamanitswe ku biti bibiri kimwe gitambitse ku kindi maze bikagira imfuruka ngororotsi. Ntitwipfuza kugira ikintu na kimwe twongeye kw’Ijambo ry’Imana ryanditswe, mu gusobeka iciyumviro ca gipagani c’umusaraba mu Vyanditswe vyahumetswe, ahubwo riho duhindura amajambo stau·rosʹ na xyʹlon twisunze insobanuro zayo zisanzwe rwose. Kubera ko Yezu yakoresheje ijambo stau·rosʹ mu kugereranya umubabaro be n’uguteterezwa, ari vyo kubabazwa kw’abayoboke biwe (Mt 16:24), twahinduye ijambo stau·rosʹ ngo: “igiti co kubabarizwako,” kugira ngo turitandukanye n’ijambo xyʹlon, iryo twahinduye ngo: “igiti” nko mu Ivk 5:30.

[Ifoto ku rup. 1942]

Crux simplex

3 Yezu—Uwumeze nk’Imana; asangiye akamere n’Imana

Yoh 1:1—“kandi Jambo yari imana (ameze nk’Imana; asangiye akamere n’Imana)”

Mu kigiriki ni καὶ θεὸς ἦν ὁ λόγος (kai the·osʹ en ho loʹgos)

1808

|

“kandi jambo yari imana”

|

The New Testament, in An Improved Version, Upon the Basis of Archbishop Newcome’s New Translation: With a Corrected Text.—London.

1864

|

“kandi imana yari Jambo”

|

The Emphatic Diaglott (J^21, bisomwa ijambo ku rindi), ya Benjamin Wilson.—New York.

1879

|

“kandi Jambo yari imana” [Vyahinduwe bikuwe mu gifaransa]

|

La Sainte Bible, Segond-Oltramare.—Paris.

1928

|

“kandi Jambo yari ikinyabuzima gisangiye akamere n’Imana” [Vyahinduwe bikuwe mu gifaransa]

|

La Bible du Centenaire, Société Biblique de Paris.

1935

|

“kandi Jambo yari asangiye akamere n’Imana”

|

The Bible—An American Translation, ya J. M. P. Smith na E. J. Goodspeed, Chicago.

1950

|

“kandi Jambo yari imana”

|

Impinduro y’isi nshasha y’Ivyanditswe vy’ikigiriki (mu congereza), yasohowe na Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania.—New York.

1975

|

“kandi imana (canke, uwufise akamere k’Imana) yari Jambo” [Vyahinduwe bikuwe mu kidagi]

|

Das Evangelium nach Johannes, ya Siegfried Schulz.—Göttingen, mu Budagi.

1978

|

“kandi uwumeze nk’Imana yari Logosi” [Vyahinduwe bikuwe mu kidagi]

|

Das Evangelium nach Johannes, ya Johannes Schneider.—Berlin.

1979

|

“kandi imana yari Logosi” [Vyahinduwe bikuwe mu kidagi]

|

Das Evangelium nach Johannes, ya Jürgen Becker. Würzburg, mu Budagi.

Izo Bibiliya zikoresha amajambo nka: “imana,” “uwusangiye akamere n’Imana” canke “uwumeze nk’Imana” kubera ko ijambo ry’ikigiriki θεός (the·osʹ) ari izina riri mu rudende ridondora irindi, rikaza imbere y’irivuga, kandi rikaba ridatangurirwa n’akajambo kagenekereza izina riba rizwi (article défini). Iyo ni the·osʹ itaba isanzwe yashizweko akajambo kayigenekereza. Nya Mana yari kumwe mu ntango na Jambo (canke Logosi), ng’aha yerekanwa n’imvugo y’ikigiriki ὁ θεός, akaba ari the·osʹ itanguriwe n’akajambo kagenekereza izina riba rizwi, ari ko ho. Iyo ni the·osʹ iba isanzwe yagenekerejwe. Iyo izina rishizweko akajambo karigenekereza biba vyerekana umuntu iryo zina ryerekezako uwo ari we, ariko iyo izina riri mu rudende ridondora irindi ridashizweko akajambo karigenekereza, rikaba riza imbere y’irivuga, biba vyerekana kamere yinaka uwo iryo zina ryerekezako afise. Ku bw’ivyo, amajambo Yohani avuga y’uko Jambo (canke Logosi) yari “imana” canke “uwusangiye akamere n’Imana” canke “ameze nk’Imana” ntasobanura yuko yari nya Mana bari kumwe. Ayo majambo arerekana gusa kamere yinaka Jambo (canke Logosi) afise, ntiyerekana yuko Jambo ari we Mana, yuko ari cokimwe na yo.

Mu gisomwa c’ikigiriki, amazina ari mu rudende adondora ayandi kandi ataba asanzwe ariko akajambo kayagenekereza, akaba aza imbere y’irivuga, araboneka akatari gake. Raba nk’akarorero Mr 6:49; 11:32; Yoh 4:19; 6:70; 8:44; 9:17; 10:1, 13, 33; 12:6. Muri ivyo bibanza abahinduzi barashiramwo akajambo kagenekereza izina ritaba rizwi (article indéfini) imbere y’izina ridondora irindi, kugira rishire ahabona kamere y’uwuriko aravugwa canke ikimuranga. Kubera ko muri ivyo bisomwa ako kajambo kagenekereza izina ritaba rizwi gashirwa imbere y’izina ridondora irindi, birumvikana yuko nya kajambo gashirwa imbere y’izina ritaba risanzwe ryashizweko akajambo karigenekereza ari ryo θεός riboneka muri Yohani 1:1, bigatuma mu kirundi bica bihindurwa ngo “imana.” Ivyanditswe Vyeranda biremeza neza ko ubwo buryo vyahinduwe ari bwo.

Mu kiganiro ciwe (“Qualitative Anarthrous Predicate Nouns: Mark 15:39 and John 1:1” casohowe mu kinyamakuru Journal of Biblical Literature, vol. 92, Philadelphia, 1973, rup. 85), uwitwa Philip B. Harner yavuze ko bene izo mvugo, nk’iyo muri Yoh 1:1, “izirimwo amazina adondora ayandi ataba asanzwe yashizweko akajambo kayagenekereza, zikaba ziza imbere y’irivuga, ubwa mbere na mbere ari izo kudondora kamere. Zerekana ko logos afise akamere ka theos. Nta mvo n’imwe iriho yotuma umuntu avuga ko theos ari izina ridondora irindi, rigenekerejwe nk’iriba rizwi.” Ku rupapuro rwa 87 rw’ico kiganiro, Harner yaciye ashika kuri iki ciyumviro: “Muri Yohani 1:1 niyumvira yuko vyibonekeza cane ko iryo zina ridondora irindi rishimika kuri kamere, ku buryo ridashobora gufatwa ko ari irigenekerejwe nk’iriba rizwi.”

Ng’uru urutonde rw’uburorero bwo mu njili ya Mariko n’iya Yohani aho abahinduzi batandukanye bashize akajambo kagenekereza izina ritaba rizwi (article indéfini) ku mazina ari mu rudende adondora ayandi kandi ataba asanzwe ariko akajambo kayagenekereza, akaba aza imbere y’irivuga; ivyo babigize kugira ngo berekane ko amazina rukozi ari ayatagenekerejwe kandi ko ashimika kuri kamere:

Icanditswe

|

Bibiliya y’isi nshasha

|

Bibiliya Yera

|

Ubwuzure Bushasha

|

New International Version

|

Revised Standard Version

|

Today’s English Version

Mariko 6:49

|

igihume

|

igihūme

|

igihume

|

igihume

|

igihume

|

igihume

Mariko 11:32

|

umuhanuzi

|

uwuvugishwa n’Imana

|

umuhanuzi w’ukuri

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi nyawe

|

umuhanuzi

Yohani 4:19

|

umuhanuzi

|

umuntu avugishwa n’Imana

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

Yohani 6:70

|

umubesheranyi

|

umurwanizi

|

ishetani

|

umubesheranyi

|

umubesheranyi

|

umubesheranyi

Yohani 8:44

|

umwicanyi

|

umwicanyi

|

umwicanyi

|

umugandaguzi

|

umugandaguzi

|

umugandaguzi

Yohani 8:44

|

umunyakinyoma

|

umunyabinyoma

|

umunyakinyoma

|

umunyakinyoma

|

umunyakinyoma

|

umunyakinyoma

Yohani 9:17

|

umuhanuzi

|

ūvugishwa n’Imana

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

|

umuhanuzi

Yohani 10:1

|

igisuma

|

igisuma

|

umwivyi

|

igisuma

|

igisuma

|

igisuma

Yohani 10:13

|

umucangero

|

umucangero

|

umucangero

|

ukuboko guca ingero

|

uwuca ingero

|

umucangero

Yohani 10:33

|

umuntu

|

umuntu

|

umuntu gusa

|

umuntu buntu

|

umuntu

|

umuntu

Yohani 12:6

|

igisuma

|

umwivyi

|

umwivyi

|

igisuma

|

igisuma

|

igisuma

Akajambo k’intango

BIBILIYA Nyeranda ni ijambo ryanditse ryahishuwe, ryavuye ku Mukama Segaba Yehova rigenewe abantu bose bo kuri iyi si. Ico gitabu cahumetswe kirakundwa kw’isi yose, kuko kirimwo inkuru nziza y’Ubwami bw’Imana buzozana amahoro n’ubugororotsi. Isi izohinduka Iparadizo igenewe abantu bose. Bibiliya irerekana yuko Imana, biciye ku nkuka y’incungu y’Umwana wayo Yezu Kristu, yaronkeje isi igizwe n’abantu b’abacumuzi akaryo ko gukizwa urupfu ibigiranye urukundo.—Yohani 3:16.

Mu ntango, Bibiliya yanditswe mu giheburayo, mu giharameya (ururimi rufitaniye isano n’igiheburayo), no mu kigiriki. Kubera yuko muri iki gihe abantu bakeyi ubiravye ari bo bumva izo ndimi, vyarabaye nkenerwa ko Bibiliya Nyeranda ihindurwa mu ndimi za none kugira ngo ubutumwa bwayo butanga ubuzima bushikirizwe abantu bo mu mahanga yose.

Iyi Bibiliya, yashizwe mu kirundi hisunzwe integuro y’icongereza yo mu 1984 ya Bibiliya y’isi nshasha. Irimwo ibitabu 39 vyo mu Vyanditswe vy’igiheburayo n’igiharameya, hamwe n’integuro y’ikirundi yaryohowe y’ibitabu 27 vy’Ivyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu yasohowe mu 2007. Abagize Komite ya Bibiliya y’isi nshasha bafashe ingingo yo guha amazina ivyo bihimba bibiri vy’Ivyanditswe Vyeranda bafatiye ku ndimi vyanditswemwo mu ntango, aho gukoresha ya mazina amenyerewe ari yo “Isezerano rya Kera” be n’ “Isezerano Risha.” Babigize gutyo kubera ko mu vy’ukuri Bibiliya ari igitabu kimwe, kandi akaba ata gihimba na kimwe cayo cataye igihe, canke covugwa ko ari ica “kera.” Ubutumwa buri muri yo burahuza kuva ku gitabu ca mbere co mu gihimba c’igiheburayo gushika ku gitabu ca nyuma co mu gihimba c’ikigiriki. Mu ntumbero yo gufasha umusomyi igihe yiga Bibiliya yose, harashizwemwo amarabiro yo mu nkingi arenga 125.000 hamwe n’ironderero ry’amajambo yo muri Bibiliya.

Kubera ko Bibiliya yerekana ibintu vyeranda Umukama Segaba w’isi n’ijuru agomba, gukuramwo canke guhisha izina ryiwe ridasanzwe, iryibonekeza neza mu gisomwa c’igiheburayo hafi incuro 7.000, kwoba ari ukumusuzugura bimwe bikomeye, emwe, igitutsi ku bukuru bwiwe no ku bubasha bwiwe. Ku bw’ivyo, umuce w’iyi Bibiliya uhambaye kuruta iyindi yose ni uko izina ry’Imana ryasubijwe aho rikwiye kuba riri mu gisomwa ca Bibiliya. Ryasubijwemwo incuro 6.973 mu Vyanditswe vy’igiheburayo n’incuro 237 mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, hakoreshejwe imero y’ikirundi yemewe na benshi, ari yo “Yehova.” Ushaka kumenya vyinshi kuri ico kintu, raba amakuru y’Inyongera yo muri iyi Bibiliya.

Abahinduye iyi Bibiliya, bano bakaba ari abantu bakunda Imana yo Sôko ry’Ivyanditswe Vyeranda, babona ko imbere y’Imana bafise ibanga ridasanzwe ryo gushikiriza ivyiyumviro vyayo n’amajambo yayo mu buryo butarimwo amakosa uko bishoboka kwose. Babona kandi ko hari ibanga bajejwe ku basomyi basesangura, abazeye ubukiriro bwabo bw’ibihe bidahera kw’Ijambo ryahumetswe ry’Imana Musumbavyose rihinduwe mu rurimi rwabo. Icipfuzo cacu kivuye ku mutima ni ic’uko umusomyi, abifashijwemwo n’iyi Bibiliya, yotora inzira ijana mu buzima budahera mw’isi nshasha y’ubugororotsi ya Mushoboravyose.—Yesaya 65:17; 2 Petero 3:13.

Abayisohoye

Itanguriro  1 : 1 - 31

Itanguriro

1 Mu ntango Imana yaremye amajuru n’isi.

2 Isi ntiyagira imero kandi yari igiharabuga, kandi ku buringanire bw’inyenga y’amazi hari umwiza. Inguvu zikora z’Imana zaguma zitembera irya n’ino ku buringanire bw’amazi.

3 Maze Imana ivuga iti: “Nihabeho umuco.” Nuko habaho umuco. 4 Inyuma y’ivyo Imana ibona ko umuco ari mwiza, maze Imana itandukanya umuco n’umwiza. 5 Imana yita umuco Umurango, mugabo umwiza iwita Ijoro. Nuko haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi wa mbere.

6 Imana yongera kuvuga iti: “Nihabeho ikirere hagati y’amazi, habe n’ukwigabura hagati y’amazi n’ayandi.” 7 Maze Imana itangura gukora ikirere no gutandukanya amazi akwiye kuba munsi y’ikirere n’amazi akwiye kuba hejuru y’ikirere. Biraheza biba kuno. 8 Imana yita ikirere Ijuru. Haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi ugira kabiri.

9 Imana yongera kuvuga iti: “Amazi yo munsi y’amajuru nakoranire ahantu hamwe, kandi haboneke isi yumutse.” Biraheza biba kuno. 10 Imana yita nya si yumutse Isi, mugabo ikoraniro ry’amazi iryita Ibiyaga. Maze Imana ibona ko ari vyiza. 11 Imana yongera kuvuga iti: “Isi nimeze ivyatsi, ibimera vyama imbuto, ibiti vy’ivyamwa bitanga ivyamwa nk’uko amoko y’ivyo biti ari, imbuto y’ivyo vyamwa ikaba iri muri vyo, bibe gutyo kw’isi.” Biraheza biba kuno. 12 Nuko isi itangura kumera ivyatsi, ibimera vyama imbuto nk’uko ubwoko bwavyo buri, n’ibiti bitanga ivyamwa, imbuto yavyo ikaba iri muri vyo nk’uko ubwoko bwavyo buri. Maze Imana ibona ko vyari vyiza. 13 Nuko haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi ugira gatatu.

14 Imana yongera kuvuga iti: “Nihabeho ibitangamuco mu kirere c’amajuru kugira bitandukanye umurango n’ijoro; bizoba ibimenyetso bibe n’ivyo kwerekana ibiringo n’imisi n’imyaka. 15 Kandi bizoba ibitangamuco mu kirere c’amajuru kugira vyakire isi.” Biraheza biba kuno. 16 Imana ikora ibitangamuco bibiri bininibinini, igitangamuco kinini muri vyo co kuganza umurango, n’igitangamuco gitoyi co kuganza ijoro, ikora n’inyenyeri. 17 Gutyo Imana ibishira mu kirere c’amajuru kugira vyakire isi, 18 no kugira biganze ku murango no mw’ijoro, no kugira bitandukanye umuco n’umwiza. Maze Imana ibona ko vyari vyiza. 19 Nuko haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi ugira kane.

20 Imana yongera kuvuga iti: “Amazi natume hagwirirana umugwirirano w’ibifise ubuzima[*], kandi ibiremwa biguruka nibiguruke hejuru y’isi, mu kirere c’amajuru.” 21 Imana irema ibikoko binini amahero vyo mu kiyaga be n’igifise ubuzima cose kigendagenda, ivyo amazi yatumye bigwirirana nk’uko amoko yavyo ari, be n’ikiremwa c’amababa cose kiguruka nk’uko ubwoko bwaco buri. Imana ibona ko vyari vyiza. 22 Maze Imana irabihezagira iti: “Nimurondoke, mugwire, mwuzure amazi yo mu biyaga, kandi ibiremwa biguruka nibigwire mw’isi.” 23 Nuko haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi ugira gatanu.

24 Imana yongera kuvuga iti: “Isi nizane ibifise ubuzima nk’uko amoko yavyo ari: igikoko c’igitungano, igikoko kigendagenda n’igikoko c’ikinyeshamba co kw’isi nk’uko ubwoko bwaco buri.” Biraheza biba kuno. 25 Imana irema[*] igikoko c’ikinyeshamba co kw’isi nk’uko ubwoko bwaco buri, n’igitungwa nk’uko ubwoko bwaco buri, n’igikoko kigendagenda cose co ku butaka nk’uko ubwoko bwaco buri. Imana ibona ko vyari vyiza.

26 Imana yongera kuvuga iti: “Tureme umuntu mw’ishusho yacu, nk’uko dusa, aganze amafi yo mu kiyaga, n’ibiremwa biguruka vyo mu kirere, n’ibitungwa, n’isi yose, n’igikoko kigendagenda cose kigendagenda kw’isi.” 27 Imana irema umuntu mw’ishusho yayo, imurema mw’ishusho y’Imana; ibarema ari umugabo n’umugore. 28 Vyongeye, Imana irabahezagira, ibabwira iti: “Nimurondoke, mugwire, mwuzure isi kandi muyigabe, muganze amafi yo mu kiyaga, n’ibiremwa biguruka vyo mu kirere, n’ikinyabuzima cose kigendagenda kw’isi.”

29 Imana yongera kuvuga iti: “Ehe ndabahaye ibimera vyose vyama imbuto biri ku buringanire bw’isi yose, n’igiti cose kiriko ivyamwa vy’igiti cama imbuto. Nibibabere ibifungurwa. 30 Kandi igikoko c’ikinyeshamba cose, ikiremwa kiguruka cose co mu kirere be n’igifise ubuzima cose kigendagenda kw’isi, ndagihaye ibimera bitoto vyose ngo bikibere indya.” Biraheza biba kuno.

31 Inyuma y’ivyo Imana yihweza ikintu cose yari yakoze, isanga cari ciza cane. Nuko haba umugoroba, haba n’igitondo: uwo ni umusi ugira gatandatu.

^ Ita. 1:20 Ni ukuvuga ibikoko vyo mu mazi.

^ Ita. 1:25 Ijambo ry’igiheburayo ryakoreshejwe ng’aha riratandukanye n’ijambo “kurema” ryakoreshejwe mu murongo wa 1, uwa 21, uwa 27 no muri 2:3, rikaba risobanura “guhingura” canke “gukora.”

Itanguriro  2 : 1 - 25

2 Gutyo amajuru n’isi be n’ingabo zavyo zose birarangira. 2 Ku musi ugira indwi Imana irangiza igikorwa cayo yari yakoze, maze ku musi ugira indwi itangura kuruhuka igikorwa cayo cose yari yakoze. 3 Nuko Imana ihezagira umusi ugira indwi, iwugira mweranda, kuko kuri wo iruhutse igikorwa cayo cose co kurema yakoze, ico yari ifise intumbero yo gukora.

4 Aka ni akahise k’amajuru n’isi igihe vyaremwa, umusi Yehova Imana yakora isi n’ijuru.

5 Kandi nta gisaka na kimwe co mu gahinga cari bwaboneke kw’isi, kandi nta bimera na bimwe vyo mw’itongo vyari bwamere, kuko Yehova Imana atari bwagwishe imvura kw’isi, kandi nta muntu n’umwe yariho wo kurima ubutaka. 6 Mugabo igipfungu caraduga kivuye kw’isi kikavomera uburinganire bwose bw’ubutaka.

7 Nuko Yehova Imana abumba umuntu mu mukungugu w’ubutaka araheza ahuhira mu mazuru yiwe impemu y’ubuzima, maze nya muntu aba umuntu[*] muzima. 8 Vyongeye, Yehova Imana atunganya umurima muri Edeni, amaja mu buseruko, maze ahashira nya muntu yari yabumvye. 9 Yehova Imana ameza ku butaka igiti cose kiryoheye ijisho kandi kibereye kuribwa, ameza n’igiti c’ubuzima hagati muri nya murima, be n’igiti c’ubumenyi bw’iciza n’ikibi.

10 Hari uruzi rwava muri Edeni rukanywesha nya murima, kandi aho ni ho rwatangura kwigaburira, rukaba nk’aho rucitsemwo imitwe ine. 11 Izina ry’urwa mbere ni Pishoni; ni rumwe rukikuje intara yose ya Havila, ahari inzahabu. 12 Kandi inzahabu yo muri iyo ntara ni nziza. Hariyo kandi budeliyo[*] n’ibuye rya onigisi. 13 Izina ry’uruzi rugira kabiri ni Gihoni; ni rumwe rukikuje intara yose ya Kushi. 14 Izina ry’uruzi rugira gatatu ni Hidekeli; ni rumwe rugenda mu buseruko bwa Ashuri. Uruzi rugira kane na rwo ni Efurate.

15 Yehova Imana afata wa muntu, amushira muri nya murima wa Edeni kugira awurime no kugira awitwararike. 16 Yehova Imana aha kandi iri tegeko nya muntu ati: “Igiti cose co muri uwo murima urashobora kukiryako ugashira ipfa. 17 Mugabo ku vyerekeye igiti c’ubumenyi bw’iciza n’ikibi, ntuze ukiryeko, kuko umusi wakiriyeko uzopfa ata kabuza.”

18 Yehova Imana abandanya kuvuga ati: “Si vyiza ko uyu muntu aguma ari wenyene. Ngiye kumukorera umufasha bikwiranye.” 19 Yehova Imana rero abumba mu butaka igikoko cose be n’ikiremwa kiguruka cose co mu kirere, atangura kubizanira nya muntu kugira arabe uko yokwita kimwekimwe cose; kandi uko uwo muntu yita igifise ubuzima kimwekimwe cose, ni ryo ryaba izina ryaco. 20 Nuko nya muntu yita amazina ibitungwa vyose n’ibiremwa biguruka vyo mu kirere n’igikoko co mu gahinga cose, mugabo ku muntu, ntihaboneka umufasha bikwiranye. 21 Ku bw’ivyo, Yehova Imana ateza itiro rirerire nya muntu, maze mu gihe yari asinziriye, akuramwo rumwe mu mbavu ziwe hanyuma yugara umubiri aho rwari. 22 Nya rubavu Yehova Imana yari yakuye muri nya muntu arukoramwo umugore, araheza amuzanira uwo muntu.

23 Maze uwo muntu aravuga ati:

“Uyu noneho ni igufa ryo mu magufa yanje

Be n’umubiri w’umubiri wanje.

Uyu azokwitwa Umugore,

Kubera ko mu mugabo ari ho uyu yakuwe.”

24 Ni co gituma umugabo azosiga se na nyina akifatanya[*] n’umugore wiwe maze bakaba umubiri umwe. 25 Kandi bompi bari gusa, nya muntu n’umugore wiwe, yamara ntivyabatera isoni.

^ Ita. 2:7 Mu giheburayo ni “nefeshi” (neʹphesh). Raba Inyongera ya 6.

^ Ita. 2:12 Budeliyo ni ibirirarira bifatafata bimota neza biva ku biti bimwebimwe.

^ Ita. 2:24 Ijambo ry’igiheburayo risobanura “kwumira ku, kumata rwose ubutarekura, nk’aho hoba hakoreshejwe uburembo.”

Itanguriro  3 : 1 - 24

3 Inzoka ni yo yari igikoko ciyubara kuruta ibikoko vyose vyo mu gahinga Yehova Imana yari yararemye. Ibwira rero nya mugore iti: “Ni ivy’ukuri yuko Imana yavuze ngo ntimuze murye ku giti na kimwe co mu murima?” 2 Uwo mugore na we abwira iyo nzoka ati: “Ivyamwa vy’ibiti vyo mu murima turashobora kubiryako. 3 Mugabo ku bijanye n’ukurya ku vyamwa vy’igiti kiri hagati na hagati mu murima, Imana yavuze iti: ‘Ntimuze mukiryeko, oya, ntimuze mugikoreko, kugira ntimupfe.’” 4 Iyo nzoka ica ibwira uwo mugore iti: “Haba namba ntimuzopfa. 5 Kuko Imana izi yuko umusi nyene mwakiriyeko amaso yanyu azoca yuguruka mugaca mumera nk’Imana, mukamenya iciza n’ikibi.”

6 Uwo mugore rero abona ko ico giti cari kibereye kuribwa be n’uko cari ikintu co kwipfuzwa n’amaso, emwe, ico giti cari kiryoheye ijisho. Nuko yakira ku vyamwa vyaco ararya. Inyuma y’aho, ahako n’umugabo wiwe igihe bari kumwe, na we ararya. 7 Maze amaso yabo bompi aruguruka, batahura ko bari gusa. Ku bw’ivyo, bashonera hamwe amababi y’umusukoni, bapfuka ubwambure bwabo[*].

8 Mu nyuma bumva ijwi rya Yehova Imana agendagenda muri nya murima, nko mu gice c’umusi aho akayaga gahuhera, maze nya muntu n’umugore wiwe binyegeza amaso ya Yehova Imana mu biti vyo muri uwo murima. 9 Yehova Imana aguma ahamagara nya muntu, amubwira ati: “Uri hehe?” 10 Amaherezo avuga ati: “Numvise ijwi ryawe mu murima, mugabo natinye kuko nari gusa, nca ndinyegeza.” 11 Na we avuga ati: “Ni nde yakubwiye ko wari gusa? Ca giti nagutegeka kutaryako, wakiriyeko?” 12 Nya muntu na we avuga ati: “Wa mugore wampa ngo tubane, ni we yampaye icamwa co kuri ca giti ndaheza ndarya.” 13 Yehova Imana aca abwira nya mugore ati: “Ivyo wakoze ni ibiki?” Uwo mugore na we yishura ati: “Ya nzoka—yampenze ndaheza ndarya.”

14 Yehova Imana abwira nya nzoka ati: “Ko wakoze ico kintu, ubaye ikivume mu bitungwa vyose no mu bikoko vyose vyo mu gahinga. Uzogendera ku nda yawe, kandi umukungugu ni wo uzorya imisi yose y’ubuzima bwawe. 15 Nzoshira inyankane hagati yawe na wa mugore no hagati y’uruvyaro[*] rwawe n’uruvyaro rwiwe. Uyo[*] azogukomeretsa mu mutwe, nawe uzomukomeretsa ku gitsintsiri.”

16 Abwira nya mugore ati: “Nzokwongereza rwose ububabare bw’ukwibungenga kwawe; uzovyara abana mu misonga, kandi uzohahamira umugabo wawe, na we azokuganza.”

17 Abwira Adamu na we ati: “Ko wumvirije ijwi ry’umugore wawe ukarya ku giti nari naguhayeko iri tegeko nti: ‘Ntuze ukiryeko,’ ubutaka buravumwe kubera wewe. Uzorya ibiva muri bwo mu mubabaro imisi yose y’ubuzima bwawe. 18 Kandi buzokumerera amahwa n’ibitovu, kandi uzorya ibimera vyo mw’itongo. 19 Uzorya umukate[*] ubize icuya mu maso gushika usubire mu butaka, kubera ari bwo wakuwemwo. Kuko uri umukungugu, kandi umukungugu ni wo uzosubiramwo.”

20 Inyuma y’ivyo Adamu yita umugore wiwe Eva, kuko yobaye nyina w’abazima bose. 21 Nuko Yehova Imana akorera Adamu n’umugore wiwe impuzu ndende z’urushato, araheza arabambika. 22 Yehova Imana abandanya kuvuga ati: “Ehe wa muntu acitse nk’umwe muri twebwe mu kumenya iciza n’ikibi; ubu rero, kugira ntatume ukuboko ngo atore koko icamwa no ku giti c’ubuzima akarya maze akabaho gushika igihe kitagira urugero[*], . . .” 23 Yehova Imana aca amwirukana muri wa murima wa Edeni kugira ngo arime ubutaka yari yarakuwemwo. 24 Nuko yirukana nya muntu maze ashira mu buseruko bw’uwo murima wa Edeni abakerubi[*] be n’icuma c’inkota caka urubeya caguma cizunguriza, ku bwo kurinda inzira ija kuri ca giti c’ubuzima.

^ Ita. 3:7 Canke, “bakora uduhuzu two gupfuka mu mafyinga.”

^ Ita. 3:15 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Ita. 3:15 Ni ukuvuga “urubuto” rw’umugore.

^ Ita. 3:19 Canke kandi, “ibifungurwa.”

^ Ita. 3:22 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 3:24 Raba Inyongera ya 21.

Itanguriro  4 : 1 - 26

4 Adamu rero aryamana na Eva umugore wiwe, maze uno aribungenga. Mu nyuma yibaruka Kayini, avuga ati: “Mvyaye umuhungu mfashijwe na Yehova.” 2 Mu nyuma yongera kwibaruka, avyara mwene wabo Abeli.

Abeli aba umwungere w’intama, mugabo Kayini aba umurimyi w’ubutaka. 3 Hashize igihe kanaka, Kayini atangura kuzana ivyamwa bimwebimwe vy’ubutaka ngo bibe ishikanwa kuri Yehova. 4 Mugabo Abeli, na we nyene azana ivy’uburiza bimwebimwe vyo mu busho bwiwe, mbere n’ibihimba vyavyo binuze. Yehova araba ryiza Abeli n’ishikanwa ryiwe, 5 ariko ntiyaraba ryiza namba Kayini n’ishikanwa ryiwe. Maze Kayini ararungura n’ishavu ryinshi, mu maso hiwe hatangura kwiraburanirwa. 6 Yehova aca abwira Kayini ati: “Ni kubera iki urunguye n’ishavu, kandi ni kubera iki mu maso hawe hiraburaniwe? 7 Niwahindukira ugakora iciza, ntuzoshirwa hejuru? Mugabo nutahindukira ngo ukore iciza, hari igicumuro kibunze ku bwinjiriro, kandi ni wewe gihahamiye; mbega wewe uzokirusha inguvu?”

8 Inyuma y’ivyo Kayini abwira Abeli mwene wabo ati: “Tugende mu gahinga.” Nuko bari mu gahinga, Kayini agurukira kuri Abeli mwene wabo, aramwica. 9 Mu nyuma Yehova abwira Kayini ati: “Abeli mwene wanyu ari hehe?” Na we avuga ati: “Sindabizi. Mbaye umurinzi wa mwene wacu?” 10 Kuri ivyo avuga ati: “Wakoze iki? Umviriza! Amaraso ya mwene wanyu ariko asemererera mu butaka antakambira. 11 Ubu rero uravumwe, uromowe kuri ubwo butaka bwasamitse akanwa kabwo ngo bwakire amaraso ya mwene wanyu yasheshwe n’ukuboko kwawe. 12 Niwarima ubutaka, ntibuzoguha umwimbu[*] wabwo. Uzocika inyererezi n’impunzi mw’isi.” 13 Kayini na we abwira Yehova ati: “Igihano mpawe ku bw’ikosa ni kinini rwose ku buryo kigoye kwikorera. 14 Ehe uyu musi uranyirukanye koko kuri ubu butaka, kandi mu maso hawe nzohahishwa; nzocika inyererezi n’impunzi kw’isi, kandi nta nkeka uwuzombona wese azonyica.” 15 Mugabo Yehova amubwira ati: “Ku bw’ico, uwo wese azokwica Kayini azobihorwa incuro indwi.”

Yehova ashiriraho Kayini ikimenyetso kugira ngo uwo wese amubonye ntamwice. 16 Kayini aca aragenda ava imbere ya Yehova, aba mu gihugu c’Ukuba Impunzi mu buseruko bwa Edeni.

17 Inyuma y’aho, Kayini aryamana n’umugore wiwe, uno aribungenga hanyuma avyara Henoki. Maze atangura kwubaka igisagara, araheza yita ico gisagara izina ry’umuhungu wiwe Henoki. 18 Mu nyuma Henoki avyara Iradi. Maze Iradi avyara Mehuyayeli, Mehuyayeli avyara Metushayeli, Metushayeli na we avyara Lameki.

19 Nuko Lameki yiyabirira abagore babiri. Uwa mbere yitwa Ada, uwugira kabiri na we akitwa Zila. 20 Mu nyuma Ada yibaruka Yabali. Uno ni we yatanguje ivyo kuba mu mahema no kworora ibitungwa. 21 Mwene wabo yitwa Yubali. Uno ni we yatanguje ivyo kuvuza inanga n’umwironge. 22 Zila na we yibaruka Tubali-kayini, umucuzi w’ubwoko bwose bw’igikoresho c’umujumpu n’ic’icuma. Mushiki wa Tubali-kayini yari Nayama. 23 Ku bw’ivyo rero Lameki atunganiriza aya majambo abagore biwe Ada na Zila:

“Umve ijwi ryanje, yemwe bagore ba Lameki;

Tege ugutwi ijambo ryanje:

Narishe umugabo kuko yankomerekeje,

Egome, narishe umusore kuko yankubise.

24 Nimba Kayini abwirizwa guhorwa incuro indwi,

Lameki rero ni incuro mirongo irindwi be n’indwi.”

25 Adamu yongera kuryamana n’umugore wiwe, araheza yibaruka umuhungu maze amwita Seti, kuko, nk’uko yavuze: “Imana yangeneye urundi ruvyaro[*] mu kibanza ca Abeli, kuko Kayini yamwishe.” 26 Kuri Seti na ho nyene havuka umuhungu maze amwita Enoshi. Ico gihe hatangura ivy’ukwambaza izina rya Yehova[*].

^ Ita. 4:12 Ijambo ku rindi ni “ububasha.”

^ Ita. 4:25 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Ita. 4:26 Canke, “abantu batangura gucafuza izina rya Yehova.”

Itanguriro  5 : 1 - 32

5 Iki ni co gitabu c’akahise ka Adamu. Ku musi Imana yarema Adamu yamuremye asa n’Imana. 2 Ibarema ari umugabo n’umugore. Maze irabahezagira, ibita Umuntu ku musi baremwa.

3 Nuko Adamu abaho imyaka ijana na mirongo itatu. Maze avyara umuhungu asa na we, afise ishusho yiwe, araheza amwita Seti. 4 Imisi ya Adamu amaze kuvyara Seti iba imyaka amajana umunani. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 5 Gutyo imisi yose Adamu yabayeho igera ku myaka amajana icenda na mirongo itatu, araheza arapfa.

6 Seti na we abaho imyaka ijana n’itanu. Maze avyara Enoshi. 7 Seti amaze kuvyara Enoshi, abandanya kubaho imyaka amajana umunani n’indwi. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 8 Gutyo imisi yose ya Seti igera ku myaka amajana icenda na cumi n’ibiri, araheza arapfa.

9 Enoshi na we abaho imyaka mirongo icenda. Maze avyara Kenani. 10 Enoshi amaze kuvyara Kenani, abandanya kubaho imyaka amajana umunani na cumi n’itanu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 11 Gutyo imisi yose ya Enoshi igera ku myaka amajana icenda n’itanu, araheza arapfa.

12 Kenani na we abaho imyaka mirongo irindwi. Maze avyara Mahalaleli. 13 Kenani amaze kuvyara Mahalaleli, abandanya kubaho imyaka amajana umunani na mirongo ine. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 14 Gutyo imisi yose ya Kenani igera ku myaka amajana icenda na cumi, araheza arapfa.

15 Mahalaleli na we abaho imyaka mirongo itandatu n’itanu. Maze avyara Yaredi. 16 Mahalaleli amaze kuvyara Yaredi, abandanya kubaho imyaka amajana umunani na mirongo itatu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 17 Gutyo imisi yose ya Mahalaleli igera ku myaka amajana umunani na mirongo icenda n’itanu, araheza arapfa.

18 Yaredi na we abaho imyaka ijana na mirongo itandatu n’ibiri. Maze avyara Henoki. 19 Yaredi amaze kuvyara Henoki, abandanya kubaho imyaka amajana umunani. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 20 Gutyo imisi yose ya Yaredi igera ku myaka amajana icenda na mirongo itandatu n’ibiri, araheza arapfa.

21 Henoki na we abaho imyaka mirongo itandatu n’itanu. Maze avyara Metusela. 22 Henoki amaze kuvyara Metusela, abandanya kugendana n’Imana y’ukuri imyaka amajana atatu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 23 Gutyo imisi yose ya Henoki igera ku myaka amajana atatu na mirongo itandatu n’itanu. 24 Kandi Henoki yaguma agendana n’Imana y’ukuri. Maze ntiyaba akiboneka, kuko Imana yamutwaye.

25 Metusela na we abaho imyaka ijana na mirongo umunani n’indwi. Maze avyara Lameki. 26 Metusela amaze kuvyara Lameki, abandanya kubaho imyaka amajana indwi na mirongo umunani n’ibiri. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 27 Gutyo imisi yose ya Metusela igera ku myaka amajana icenda na mirongo itandatu n’icenda, araheza arapfa.

28 Lameki na we abaho imyaka ijana na mirongo umunani n’ibiri. Maze avyara umuhungu. 29 Nuko amwita Nowa, avuga ati: “Uyu azotuzanira uruhoza mu gikorwa cacu no mu bubabare bw’amaboko yacu buterwa n’ubutaka Yehova yavumye.” 30 Lameki amaze kuvyara Nowa, abandanya kubaho imyaka amajana atanu na mirongo icenda n’itanu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa. 31 Gutyo imisi yose ya Lameki igera ku myaka amajana indwi na mirongo irindwi n’indwi, araheza arapfa.

32 Nowa na we ashikana imyaka amajana atanu. Inyuma y’aho, Nowa avyara Shemu, Hamu na Yafeti.

Itanguriro  6 : 1 - 22

6 Nuko abantu batanguye kugwira ku buringanire bw’ubutaka, bakavyara n’abakobwa, 2 abana[*] b’Imana y’ukuri batangura rero kwitegereza abakobwa b’abantu, babona ko ari beza; maze biyabirira abagore, ni ukuvuga abo batoranije bose. 3 Inyuma y’ivyo Yehova avuga ati: “Impwemu yanje ntizoguma yihanganiye umuntu igihe kitagira urugero, kuko ari umubiri gusa. Ku bw’ivyo, imisi yiwe izogera ku myaka ijana na mirongo ibiri.”

4 Abanefilimu bari mw’isi muri iyo misi, be n’inyuma y’aho, igihe abana b’Imana y’ukuri babandanya kuryamana n’abakobwa b’abantu hanyuma bakabavyarira abahungu; ni bo ba banyenkomezi ba kera, ba bagabo ba rurangiranwa.

5 Ku bw’ivyo rero Yehova abona ko ububi bw’umuntu bwari bugwiriye mw’isi be n’uko impengamiro yose y’ivyiyumviro vy’umutima wiwe yari mbi gusa igihe cose. 6 Yehova aricuza kuba yararemye abantu mw’isi, biramubabaza mu mutima. 7 Nuko Yehova avuga ati: “Ngiye kuzimanganya ku buringanire bw’ubutaka abantu naremye, kuva ku muntu gushika ku gitungwa, ku gikoko kigendagenda no ku kiremwa kiguruka co mu kirere, kuko nicujije koko kuba narabiremye.” 8 Mugabo Nowa agira ubutoni mu maso ya Yehova.

9 Aka ni ko kahise ka Nowa.

Nowa yari umuntu w’umugororotsi. Yarerekana ko atagira amahinyu mu bo mu gihe ciwe. Nowa yagendana n’Imana y’ukuri. 10 Mu nyuma Nowa avyara abahungu batatu: Shemu, Hamu na Yafeti. 11 Nuko isi irononekara mu maso y’Imana y’ukuri, kandi isi yuzura ubukazi. 12 Imana rero yitegereza isi, isanga yari yononekaye, kuko ikiri n’umubiri cose cari cononye inzira yaco kw’isi.

13 Inyuma y’ivyo Imana ibwira Nowa iti: “Iherezo ry’ibiri n’umubiri vyose ryaje imbere yanje, kuko isi yuzuye ubukazi kubera vyo; kandi ehe ngira ndabihonereze hamwe n’isi. 14 Niwihingurire ubwato mu mbaho z’igiti c’uburembo. Uzoca ivyumba muri nya bwato, kandi uze ubuhomekeko ikaburimbo imbere n’inyuma. 15 Kandi uku ni ko uzobukora: uburebure bwabwo buzoba amatambwe[*] amajana atatu; ubwaguke bwabwo buzoba amatambwe mirongo itanu; amahagarara yabwo na yo azoba amatambwe mirongo itatu. 16 Uzobukorera idirisha[*], kandi uzobusozerera ku rugero rw’itambwe uja hejuru. Ubwinjiriro bw’ubwo bwato uzobushira mu rubavu rwabwo; uzobukorera igorofa yo hasi, igorofa ya kabiri be n’igorofa ya gatatu.

17 “Nayo jewe, ehe ngira nzane umwuzure w’amazi kw’isi kugira uhonye munsi y’amajuru ikiri n’umubiri cose inguvu y’ubuzima ikoreramwo. Ikintu cose kiri mw’isi kizopfa. 18 Kandi ngiranye nawe isezerano ryanje; uze winjirane mu bwato n’abahungu bawe n’umugore wawe n’abagore b’abahungu bawe. 19 Kandi ku kinyabuzima cose c’ubwoko bwose bw’ikiri n’umubiri, uzozana muri ubwo bwato bibiribibiri kugira bizigamirwe ubuzima hamwe nawe. Bizoba ari ikigabo n’ikigore. 20 Ku biremwa biguruka nk’uko amoko yavyo ari no ku bitungwa nk’uko amoko yavyo ari, ku bikoko bigendagenda vyose vyo ku butaka nk’uko amoko yavyo ari, bibiribibiri bizokwinjirayo bize aho uri, kugira bizigamirwe ubuzima. 21 Nayo wewe, niwitorere ubwoko bwose bw’ibifungurwa biribwa; uze ubikoranirize aho uri, kandi bizobabera ibifungurwa wewe n’ivyo muri kumwe.”

22 Nuko Nowa akora yisunze ivyo Imana yari yamutegetse vyose. Akora kuno nyene.

^ Ita. 6:2 Ijambo ku rindi ni “abahungu.”

^ Ita. 6:15 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Ita. 6:16 Canke, “igisenge.”

Itanguriro  7 : 1 - 24

7 Inyuma y’ivyo, Yehova abwira Nowa ati: “Injira mu bwato, wewe n’urugo rwawe rwose, kuko ari wewe nabonye ugororotse imbere yanje muri iri yaruka. 2 Ku gikoko kidahumanye cose uze utore indwindwi, ikigabo n’ikigore caco; ku gikoko cose gihumanye, bibiri gusa, ikigabo n’ikigore caco; 3 no ku biremwa biguruka vyo mu kirere, indwindwi, ikigabo n’ikigore, kugira uruvyaro rwavyo ruze rurokoke, rugwire kw’isi yose. 4 Kuko hasigaye imisi indwi gusa nkagwisha imvura kw’isi imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine; kandi nzohanagura ku buringanire bw’ubutaka ikintu cose kiri n’ubuzima naremye.” 5 Nuko Nowa akora yisunze ivyo Yehova yari yamutegetse vyose.

6 Nowa yari afise imyaka amajana atandatu igihe umwuzure w’amazi waza kw’isi. 7 Nuko Nowa arinjira mu bwato, yinjirana n’abahungu biwe n’umugore wiwe be n’abagore b’abahungu biwe, imbere y’uko amazi y’umwuzure aza. 8 Ku gikoko kidahumanye cose no ku gikoko cose gihumanye no ku biremwa biguruka be n’ikintu cose kigendagenda ku butaka, 9 hinjira bibiribibiri bija aho Nowa ari mu bwato, ikigabo n’ikigore, nk’uko Imana yari yategetse Nowa. 10 Nuko haciye imisi indwi, amazi y’umwuzure araza kw’isi.

11 Mu mwaka ugira amajana atandatu Nowa abayeho, mu kwezi kugira kabiri, ku musi ugira cumi n’indwi w’ukwo kwezi, kuri uwo musi imbizi zose z’inyenga y’amazi nini amahanga zirasaduka, n’ingomero z’amajuru ziruguruka. 12 Imvura y’isegenya ibandanya kugwa kw’isi imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine. 13 Kuri uwo musi nyene Nowa arinjira mu bwato, yinjirana na Shemu na Hamu na Yafeti abahungu biwe, n’umugore wiwe n’abagore batatu b’abahungu biwe; 14 bo hamwe n’igikoko c’ikinyeshamba cose nk’uko ubwoko bwaco buri, n’igitungwa cose nk’uko ubwoko bwaco buri, n’igikoko kigendagenda cose kigendagenda kw’isi nk’uko ubwoko bwaco buri, be n’ikiremwa kiguruka cose nk’uko ubwoko bwaco buri, inyoni yose, ikiremwa c’amababa cose. 15 Biguma bija aho Nowa ari mu bwato, bibiribibiri, ku bwoko bwose bw’ikiri n’umubiri inguvu y’ubuzima yakoreramwo. 16 Ivyinjira birinjira, ikigabo n’ikigore vy’ubwoko bwose bw’ikiri n’umubiri, nk’uko Imana yari yamutegetse. Inyuma y’ivyo Yehova yugara umuryango inyuma yiwe.

17 Nuko umwuzure ubandanya kw’isi imisi mirongo ine, amazi aguma yongerekana, atangura guterura nya bwato, burareremba hejuru cane y’isi. 18 Amazi aba umurengera kandi aguma yongerekana rwose kw’isi, mugabo nya bwato buguma bugenda ku buringanire bw’amazi. 19 Amazi ararengera rwose isi ku buryo imisozi miremire yose yari munsi y’amajuru yose ipfukwa. 20 Amazi arengera iyo misozi gushika ku matambwe[*] cumi n’atanu, maze nya misozi irapfukwa.

21 Nuko ikiri n’umubiri cose cagendagenda kw’isi kirapfa, mu biremwa biguruka no mu bitungwa no mu bikoko no mu biremwa bigwirirana vyose vyagwirirana kw’isi, no mu bantu bose. 22 Ikintu cose impemu y’inguvu y’ubuzima yakoreramwo mu mazuru, ni ukuvuga ivyari ku butaka bwumutse vyose, birapfa. 23 Gutyo azimanganya ikintu cose kiri n’ubuzima cari ku buringanire bw’ubutaka, uhereye ku muntu ugashika ku gikoko, ku gikoko kigendagenda no ku kiremwa kiguruka co mu kirere, bizimanganywa kw’isi. Harokotse gusa Nowa n’ivyari kumwe na we mu bwato. 24 Amazi aguma arengeye isi imisi ijana na mirongo itanu.

^ Ita. 7:20 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Itanguriro  8 : 1 - 22

8 Inyuma y’ivyo Imana yibuka Nowa n’igikoko cose n’igitungwa cose cari kumwe na we mu bwato, maze Imana icisha umuyaga hejuru y’isi, amazi atangura guhwama. 2 Nuko za mbizi z’inyenga y’amazi na za ngomero z’amajuru birugarwa, gutyo imvura y’isegenya yariko igwa ivuye mu majuru irazibirwa. 3 Maze amazi atangura gusubira inyuma ava kw’isi, agenda asubira inyuma intambwe ku yindi; haheze imisi ijana na mirongo itanu amazi yari yagabanutse. 4 Mu kwezi kugira indwi, ku musi ugira cumi n’indwi w’ukwo kwezi, nya bwato buhagarara ku misozi ya Ararati. 5 Amazi abandanya kugabanuka intambwe ku yindi gushika mu kwezi kugira cumi. Mu kwezi kugira cumi, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, amasonga y’imisozi araboneka.

6 Haheze imisi mirongo ine, Nowa yugurura idirisha rya nya bwato yari yarakoze. 7 Hanyuma arungika igikona, kibandanya kuguruka hanze, kigenda congera kigaruka, gushika amazi akamye kw’isi.

8 Mu nyuma arungika inuma ivuye aho ari kugira arabe nimba amazi yari yagabanutse ku buringanire bw’ubutaka. 9 Iyo numa ntiyaronkera ubworo bw’ikirenge cayo ahantu h’ukuruhukira na hamwe, iraheza rero igaruka aho ari mu bwato kuko amazi yari akiri ku buringanire bw’isi yose. Maze atuma ukuboko arayifata, ayizana kuri we mu bwato. 10 Abandanya kurindira iyindi misi indwi, maze yongera kurungika ya numa ivuye mu bwato. 11 Mu nyuma nya numa iza kuri we, nko mu gihe c’umugoroba, kandi mu kanwa kayo hari ibabi ry’umwelayo rigiheza kwahwa; gutyo Nowa amenya ko amazi yari yagabanutse kw’isi. 12 Abandanya kurindira iyindi misi indwi. Maze arungika nya numa, mugabo ntiyasubira kwongera kugaruka kuri we.

13 Mu mwaka ugira amajana atandatu na rimwe, mu kwezi kwa mbere, ku musi wa mbere w’ukwo kwezi, amazi yari yakamye kw’isi; Nowa akurako umufuniko w’ubwato, araraba, asanga uburinganire bw’ubutaka bwari bwumutse. 14 Mu kwezi kugira kabiri, ku musi ugira mirongo ibiri n’indwi w’ukwo kwezi, isi yari yumye.

15 Maze Imana ibwira Nowa iti: 16 “Sohoka uve mu bwato, wewe n’umugore wawe n’abahungu bawe n’abagore b’abahungu bawe kumwe nawe. 17 Ibinyabuzima vyose biri kumwe nawe vy’ubwoko bwose bw’umubiri, mu biremwa biguruka no mu bitungwa be no mu bikoko bigendagenda vyose bigendagenda kw’isi, nubisohore kumwe nawe, kuko bitegerezwa kugwirirana mw’isi, bikarondoka kandi bikagwira kw’isi.”

18 Nuko Nowa arasohoka, ari kumwe n’abahungu biwe n’umugore wiwe n’abagore b’abahungu biwe. 19 Ikinyabuzima cose, igikoko kigendagenda cose be n’ikiremwa kiguruka cose, ikintu cose kigendagenda kw’isi, nk’uko imiryango yavyo iri birasohoka biva mu bwato. 20 Maze Nowa yubakira igicaniro Yehova araheza atora bimwebimwe mu bikoko bidahumanye vyose no mu biremwa biguruka bidahumanye vyose, hanyuma ashikana kuri nya gicaniro[*] amashikanwa aturirwa. 21 Yehova atangura kumotēra akamoto karuhura, maze rero Yehova avuga mu mutima wiwe ati: “Sinzokwigera nongera guhamagarira akabi ku butaka kubera umuntu, kuko impengamiro y’umutima w’umuntu ari mbi guhera mu buto bwiwe; kandi sinzokwigera nongera gukubita ikintu kizima cose nk’uko nagize. 22 Kuko imisi yose isi izobandanya kubaho, ibiba ry’imbuto n’iyimbura, imbeho n’ubushuhe, ici n’urushana, umurango n’ijoro, bitazokwigera bireka kubaho.”

^ Ita. 8:20 Raba Inyongera ya 21.

Itanguriro  9 : 1 - 29

9 Imana ihezagira Nowa n’abahungu biwe, ibabwira iti: “Nimurondoke, mugwire, mwuzure isi. 2 Kandi ikinyabuzima cose co kw’isi n’ikiremwa kiguruka cose co mu kirere, ikintu cose kigendagenda ku butaka, n’amafi yose yo mu kiyaga bizobandanya kubatinya no gucika ivutu kubera mwebwe. Ubu bishizwe mu kuboko kwanyu. 3 Igikoko kigendagenda cose kizima kirashobora kubabera ibifungurwa. Ndabibahaye vyose nk’uko nabahaye ibimera bitoto. 4 Gusa, inyama zirimwo ubuzima bwazo, ari bwo maraso yazo, ntimuze muzirye. 5 Vyongeye, amaraso yanyu, ari bwo buzima bwanyu, nzoyishuza. Nzoyishuza mu kuboko kw’ikinyabuzima cose; kandi ubuzima bw’umuntu nzobwishuza mu kuboko kw’umuntu, mu kuboko kw’umuntu wese ari mwene wabo. 6 Uwo wese asesa amaraso y’umuntu, amaraso yiwe azoseswa n’umuntu, kuko Imana yaremye umuntu mw’ishusho yayo. 7 Nayo mwebwe, nimurondoke, mugwire, mutume isi igwiriranamwo mwebwe kandi mugwire muri yo.”

8 Imana yongera kubwira Nowa n’abahungu biwe bari kumwe na we iti: 9 “Nayo jewe, ehe ngiranye isezerano ryanje namwe be n’uruvyaro rwanyu mu nyuma zanyu, 10 be n’igifise ubuzima cose kiri kumwe namwe, mu biguruka, mu bitungwa no mu binyabuzima vyose vyo kw’isi biri kumwe namwe, guhera ku bisohoka biva mu bwato vyose gushika ku kinyabuzima cose co kw’isi. 11 Egome, ngiranye namwe isezerano ryanje: Ikiri n’umubiri cose ntikizosubira gukurwaho n’amazi y’umwuzure, kandi ntihazosubira kuba umwuzure wo guhonya isi.”

12 Nuko Imana yongerako iti: “Iki ni co kimenyetso c’isezerano nshize hagati yanje namwe n’igifise ubuzima cose kiri kumwe namwe, mu mayaruka yose gushika igihe kitagira urugero. 13 Nshize koko umunywamazi wanje mu gicu, kandi uzoba ikimenyetso c’isezerano hagati yanje n’isi. 14 Kandi uku ni ko bizoba: ninazana igicu hejuru y’isi, umunywamazi uzoboneka mu gicu ata kabuza. 15 Nanje nzokwibuka koko isezerano ryanje riri hagati yanje namwe be n’igifise ubuzima cose mu biri n’umubiri vyose; kandi amazi ntazosubira gucika umwuzure wo guhonya ibiri n’umubiri vyose. 16 Nya munywamazi uzoboneka mu gicu, nanje nzowubona koko maze nibuke nya sezerano ryo gushika igihe kitagira urugero hagati y’Imana n’igifise ubuzima cose mu biri n’umubiri vyose biri kw’isi.”

17 Nuko Imana isubiriramwo Nowa iti: “Iki ni co kimenyetso c’isezerano nshinze hagati yanje n’ikiri n’umubiri cose kiri kw’isi.”

18 Kandi abahungu ba Nowa basohotse bava mu bwato bari Shemu na Hamu na Yafeti. Mu nyuma Hamu avyara Kanani. 19 Abo batatu bari abahungu ba Nowa, kandi abantu bose bo kw’isi bakwiragiye bavuye kuri abo.

20 Nowa rero atangura kuba umurimyi, aherako atera umurima w’imizabibu. 21 Atangura kunywa umuvinyu maze araborerwa, gutyo yikurako agahuzu hagati mw’ihema ryiwe. 22 Mu nyuma Hamu se wa Kanani abona ubwambure bwa se, aca aja hanze kubibwira bene wabo babiri. 23 Shemu na Yafeti baca bafata umutamana bawushira ku bitugu vyabo vyompi, binjira bagenza imigongo. Gutyo bapfuka ubwambure bwa se mu maso habo haraba irya, ntibabona ubwambure bwa se.

24 Amaherezo Nowa arikangura umuvinyu umuvuyeko, arahava amenya ivyo umuhungu wiwe mutoyi yari yamukoreye. 25 Kuri ivyo avuga ati:

“Kanani arakavumwa.

Nabe uwa nyuma mu bashumba ba bene wabo.”

26 Yongerako ati:

“Hahezagirwe Yehova, Imana ya Shemu,

Kandi Kanani nacike umushumba wiwe.

27 Imana nihe Yafeti ikibanza cagutse rwose,

Kandi niyibere mu mahema ya Shemu.

Kanani na we nyene nacike umushumba wiwe.”

28 Nowa abandanya kubaho imyaka amajana atatu na mirongo itanu inyuma y’umwuzure. 29 Imisi yose ya Nowa rero yabaye imyaka amajana icenda na mirongo itanu, araheza arapfa.

Itanguriro  10 : 1 - 32

10 Aka ni ko kahise ka bene Nowa, ari bo Shemu, Hamu na Yafeti.

Nuko inyuma y’umwuzure batangura kuvyara abana. 2 Bene Yafeti bari Gomeri na Magogi na Madayi na Yavani na Tubali na Mesheki na Tirasi.

3 Bene Gomeri na bo bari Ashikenazi na Rifati na Togaruma.

4 Bene Yavani na bo bari Elisha na Tarushishi, Kitimu na Dodanimu.

5 Abantu bo mu mazinga yegukira amahanga bakwiragiye mu bihugu vyabo bavuye kuri abo, bamwebamwe bose nk’uko ururimi rwabo rwari, nk’uko imiryango yabo yari, hakurikijwe amahanga yabo.

6 Bene Hamu bari Kushi na Mizirayimu na Puti na Kanani.

7 Bene Kushi na bo bari Seba na Havila na Sabuta na Rayama na Sabuteka.

Bene Rayama na bo bari Sheba na Dedani.

8 Nuko Kushi avyara Nimurodi. Uno ni we yatanguye kuba umunyenkomezi mw’isi. 9 Yabaye umuhigi w’umunyenkomezi arwanya Yehova. Ni co gituma hari abavuga bati: “Nka Nimurodi, umuhigi w’umunyenkomezi arwanya Yehova.” 10 Kandi intango y’ubwami bwiwe yabaye Babeli na Ereki na Akadi na Kalune, mu gihugu ca Shinari. 11 Avuye muri ico gihugu, aja muri Ashuri maze atangura kwubaka Ninewe na Rehoboti-Iri na Kala 12 na Reseni, hagati ya Ninewe na Kala: ico ni co ca gisagara[*] gihambaye.

13 Mizirayimu yavyaye Ludimu na Anamimu na Lehabimu na Nafituhimu 14 na Patirusimu na Kasiluhimu (ari bo Abafilisitiya bakomotseko) na Kafutorimu.

15 Kanani na we yavyaye Sidoni imfura yiwe na Heti 16 n’Umuyebusi n’Umwamori n’Umugirugashi 17 n’Umuhiwi n’Umwariki n’Umusini 18 n’Umwaruvadi n’Umuzemari n’Umuhamati; mu nyuma imiryango y’Umunyakanani irasanzara. 19 Urubibe rw’Umunyakanani rwahera rero i Sidoni rugashika i Gerari, hafi ya Gaza, rugashika i Sodomu n’i Gomora n’i Adima n’i Zeboyimu, hafi ya Lasha. 20 Abo ni bo bari bene Hamu hisunzwe imiryango yabo, hisunzwe indimi zabo, mu bihugu vyabo, hakurikijwe amahanga yabo.

21 Havuka uruvyaro no kuri Shemu, sekuruza wa bene Eberi bose, mwene wabo na Yafeti umukuru wa bose. 22 Bene Shemu bari Elamu na Ashuru na Arupakishadi na Ludi na Aramu.

23 Bene Aramu na bo bari Uzu na Huli na Geteri na Mashi.

24 Arupakishadi na we avyara Shela, Shela na we avyara Eberi.

25 Eberi yavyaye abahungu babiri. Umwe yitwa Pelegi[*], kuko mu misi yiwe ari ho isi yagabuwe; mwene wabo na we yitwa Yokitani.

26 Yokitani yavyaye Alumodadi na Shelefu na Hazarumaveti na Yera 27 na Hadoramu na Uzali na Dikila 28 na Obali na Abimayeli na Sheba 29 na Ofiri na Havila na Yobabu; abo bose bari bene Yokitani.

30 Ikibanza babamwo cava i Mesha kigashika i Sefari, akarere k’imisozi ko mu Buseruko.

31 Abo ni bo bari bene Shemu nk’uko imiryango yabo yari, nk’uko indimi zabo zari, mu bihugu vyabo, nk’uko amahanga yabo yari.

32 Iyo ni yo yari imiryango ya bene Nowa hisunzwe imiryango bakomokamwo, hakurikijwe amahanga yabo, kandi amahanga yakwiragiye mw’isi inyuma y’umwuzure avuye kuri abo.

^ Ita. 10:12 Gishobora kuba cerekeza kuri Ninewe n’ibindi bisagara bitatu, vyose bifatiwe hamwe.

^ Ita. 10:25 Bisobanura “Ukugabura.”

Itanguriro  11 : 1 - 32

11 Ico gihe isi yose yari ifise ururimi rumwe n’amajambo amwe. 2 Nuko mu gihe bariko bagenda berekeza mu buseruko, amaherezo bubura ikiyaya c’umubande mu gihugu ca Shinari, baraheza baba ng’aho. 3 Maze batangura kubwirana bati: “Ingo tubumbe amatafari hanyuma tuyaturire mu kuyacisha mu muriro.” Nuko itafari ribabera ibuye, mugabo ikaburimbo ibabera ubudongo. 4 Baravuga bati: “Ingo twiyubakire igisagara be n’umunara w’isonga rishika mu majuru, twiheshe izina rurangiranwa, kugira ntiduhave dusanzara ku buringanire bwose bw’isi.”

5 Nuko Yehova amanuka kuraba ico gisagara n’uwo munara abana b’abantu bari bubatse. 6 Inyuma y’ivyo Yehova aravuga ati: “Ehe bagize igisata c’abantu kimwe, kandi bose bavuga ururimi rumwe, none ibi ni vyo batanguye gukora. Erega, ubu nta kintu na kimwe bokwiyumvira gukora batazoshobora gushikako. 7 Ingo tumanuke maze tuvurunganye ururimi rwabo hariya kugira ntibumvikane mu rurimi.” 8 Nuko rero Yehova abasanzaza ku buringanire bwose bw’isi abakuye ng’aho, maze buhorobuhoro bagenda baraheba ivyo kwubaka nya gisagara. 9 Ni co gituma ciswe Babeli[*], kuko aho ari ho Yehova yari yavurunganirije ururimi rw’isi yose, kandi Yehova akaba yari yabasanzaje ku buringanire bwose bw’isi abakuye ng’aho.

10 Aka ni ko kahise ka Shemu.

Shemu yari afise imyaka ijana igihe yavyara Arupakishadi, hashize imyaka ibiri umwuzure ubaye. 11 Shemu amaze kuvyara Arupakishadi, abandanya kubaho imyaka amajana atanu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

12 Arupakishadi na we abaho imyaka mirongo itatu n’itanu. Maze avyara Shela. 13 Arupakishadi amaze kuvyara Shela, abandanya kubaho imyaka amajana ane n’itatu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

14 Shela na we abaho imyaka mirongo itatu. Maze avyara Eberi. 15 Shela amaze kuvyara Eberi, abandanya kubaho imyaka amajana ane n’itatu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

16 Eberi na we abaho imyaka mirongo itatu n’ine. Maze avyara Pelegi. 17 Eberi amaze kuvyara Pelegi, abandanya kubaho imyaka amajana ane na mirongo itatu. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

18 Pelegi na we abaho imyaka mirongo itatu. Maze avyara Reyu. 19 Pelegi amaze kuvyara Reyu, abandanya kubaho imyaka amajana abiri n’icenda. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

20 Reyu na we abaho imyaka mirongo itatu n’ibiri. Maze avyara Serugi. 21 Reyu amaze kuvyara Serugi, abandanya kubaho imyaka amajana abiri n’indwi. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

22 Serugi na we abaho imyaka mirongo itatu. Maze avyara Nahori. 23 Serugi amaze kuvyara Nahori, abandanya kubaho imyaka amajana abiri. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

24 Nahori na we abaho imyaka mirongo ibiri n’icenda. Maze avyara Tera. 25 Nahori amaze kuvyara Tera, abandanya kubaho imyaka ijana na cumi n’icenda. Muri ico gihe avyara abahungu n’abakobwa.

26 Tera na we abaho imyaka mirongo irindwi, inyuma y’aho avyara Aburamu, Nahori na Harani.

27 Kandi aka ni ko kahise ka Tera.

Tera yavyaye Aburamu, Nahori na Harani; Harani na we avyara Loti. 28 Mu nyuma Harani apfira mu gihugu c’amavukiro ari kumwe na Tera se wiwe, i Uri h’Abakaludaya. 29 Aburamu na Nahori babira abagore. Umugore wa Aburamu yitwa Sarayi, umugore wa Nahori na we Milika, umukobwa wa Harani se wa Milika akaba na se wa Isika. 30 Ariko Sarayi yari ingumba, nta mwana yari afise.

31 Inyuma y’ivyo Tera afata Aburamu umuhungu wiwe na Loti umuhungu wa Harani, umwuzukuru wiwe, na Sarayi umukazana wiwe, umugore wa Aburamu umuhungu wiwe, baraheza bajana na we bavuye i Uri h’Abakaludaya ngo baje mu gihugu c’i Kanani. Mu nyuma bashika i Harani maze babayo. 32 Nuko Imisi ya Tera iba imyaka amajana abiri n’itanu. Tera araheza apfira i Harani.

^ Ita. 11:9 Bisobanura ngo “Umuvurungano.”

Itanguriro  12 : 1 - 20

12 Nuko Yehova abwira Aburamu ati: “Va mu gihugu cawe no mu ncuti zawe no mu nzu ya so, uje mu gihugu nzokwereka; 2 nzogukuramwo ihanga rikomeye, kandi nzoguhezagira, kandi izina ryawe nzorigira irihambaye; nuko nube umuhezagiro. 3 Nzohezagira abaguhezagira, uwuguhamagarirako akabi nzomuvuma, kandi imiryango yose yo ku butaka izokwihesha koko umuhezagiro biciye kuri wewe.”

4 Aburamu aca aragenda nk’uko Yehova yari yamubwiye, na Loti ajana na we. Aburamu yari afise imyaka mirongo irindwi n’itanu igihe yava i Harani. 5 Gutyo Aburamu afata Sarayi umugore wiwe, na Loti umuhungu wa mwene wabo, n’ibintu vyose bari bararundanije, be n’abantu bari bararonse i Harani, bavayo bafata inzira kugira baje mu gihugu ca Kanani. Amaherezo bashika mu gihugu ca Kanani. 6 Nuko Aburamu aca muri ico gihugu gushika mu karere ka Shekemu, hafi y’ibiti binini vya More. Ico gihe Umunyakanani yari muri ico gihugu. 7 Yehova abonekera Aburamu maze avuga ati: “Uruvyaro[*] rwawe ngiye kuruha iki gihugu.” Inyuma y’ivyo ahubakira igicaniro Yehova, uwari yamubonekeye. 8 Mu nyuma ava ng’aho aja mu karere k’imisozi mu buseruko bwa Beteli maze ashinga ihema ryiwe ku buryo Beteli haherera mu burengero, Ayi na ho mu buseruko. Maze yubakira igicaniro Yehova ng’aho araheza atangura kwambaza izina rya Yehova. 9 Mu nyuma Aburamu asambura ikambi, agenda arakambika asubira, yerekeza i Negebu.

10 Nuko ikigoyi kiraduka mu gihugu maze Aburamu amanuka yerekeza mu Misiri kugira abeyo ari kavamahanga, kuko ikigoyi cari gikaze mu gihugu. 11 Acegereza kwinjira mu Misiri, abwira rero Sarayi umugore wiwe ati: “Ehe rero ndakwinginze! Ndazi neza yuko uri umugore asa neza. 12 Ntibizobura rero gushika yuko Abanyamisiri bazokubona, bakavuga bati: ‘Uyu ni umugore wiwe.’ Kandi ntibazobura kunyica, mugabo wewe bakuzigamire ubuzima. 13 Ndakwinginze uvuge ko uri mushikanje, kugira bingendere neza kubera wewe, kandi sinzobura kubaho ndabikesheje wewe.”

14 Aburamu akimara kwinjira mu Misiri, Abanyamisiri babona nya mugore, yuko yari mwiza cane. 15 Abaganwa ba Farawo na bo nyene baramubona maze batangura kumushemagiza kuri Farawo, ku buryo nya mugore ajanwa ku nzu ya Farawo. 16 Uno afata neza Aburamu kubera uwo mugore, maze arahava agira intama n’inka n’indogobwa n’abasuku n’abasukukazi n’indogobwa z’ingore be n’ingamiya. 17 Maze Yehova ateza Farawo n’urugo rwiwe ivyago bikomeye kubera Sarayi, umugore wa Aburamu. 18 Nuko Farawo ahamagara Aburamu maze avuga ati: “Ibi wankoreye ni ibiki? Kubera iki utambwiye ko ari umugore wawe? 19 Kubera iki wavuze ngo: ‘Ni mushikanje,’ ku buryo nagira ndamwabire ngo abe umugore wanje? Ng’uyu rero umugore wawe. Mutore ugende!” 20 Nuko Farawo aha amategeko abantu ku vyerekeye uwo mugabo, maze baramuherekeza we n’umugore wiwe n’ivyo yari afise vyose.

^ Ita. 12:7 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Itanguriro  13 : 1 - 18

13 Inyuma y’ivyo Aburamu araduga avuye mu Misiri, we n’umugore wiwe n’ivyo yari afise vyose, na Loti ari kumwe na we, aja i Negebu. 2 Kandi Aburamu yari afise amasho n’ifeza n’inzahabu vyinshi cane. 3 Nuko agenda arakambika asubira, kuva i Negebu gushika i Beteli, ha hantu ihema ryiwe ryari riri ubwa mbere hagati ya Beteli na Ayi, 4 ha hantu hari ca gicaniro yari yarakoreye ng’aho mu ntango; maze Aburamu atangura kuhambariza izina rya Yehova.

5 Kandi Loti, uwariko ajana na Aburamu, na we nyene yari afise intama n’inka n’amahema. 6 Nuko igihugu nticabakundira kubana, kuko ibintu vyabo vyari vyarabaye vyinshi, bakaba batari bashoboye kubana. 7 Nuko havyuka imitongano hagati y’abungere b’ibitungwa vya Aburamu n’abungere b’ibitungwa vya Loti; kandi ico gihe Umunyakanani n’Umuperizi baba muri ico gihugu. 8 Ku bw’ivyo Aburamu abwira Loti ati: “Ndakwinginze, ntureke ngo hagire ugutongana kubandanya hagati yanje nawe no hagati y’abungere banje n’abungere bawe, kuko turi abavukanyi. 9 None igihugu cose ntikiri imbere yawe? Ndakwinginze, utandukane nanje. Niwaja ibubamfu, nzoja rero iburyo; nayo niwaja iburyo, nzoheza nje ibubamfu.” 10 Nuko Loti yunamura amaso maze abona Intara ya Yorodani yose gushika i Zowari, yuko yose yari akarere kavomerewe neza (aho hakaba hari imbere y’uko Yehova ahonya Sodomu na Gomora), nka wa murima wa Yehova, nk’igihugu ca Misiri. 11 Loti yihitiramwo rero Intara ya Yorodani yose, maze yimurira ikambi yiwe mu buseruko. Nuko baratandukana. 12 Aburamu aba mu gihugu ca Kanani, mugabo Loti aba mu bisagara vy’iyo Ntara. Amaherezo ashinga ihema hafi ya Sodomu. 13 Abantu b’i Sodomu bari babi bakaba n’abacumuzi katwa kuri Yehova.

14 Nuko Yehova abwira Aburamu inyuma y’aho Loti atandukaniye na we, ati: “Ndakwinginze uraramure amaso, maze uri aho hantu uri, urabe amaja mu buraruko n’amaja mu bumanuko n’amaja mu buseruko n’amaja mu burengero, 15 kuko igihugu cose uriko uraraba, nzogiha wewe n’uruvyaro[*] rwawe gushika igihe kitagira urugero. 16 Kandi uruvyaro rwawe nzorugira nk’udutete tw’umukungugu w’isi, ku buryo, nimba umuntu yoshobora guharūra udutete tw’umukungugu w’isi, uruvyaro rwawe rero rwoshobora guharurwa. 17 Haguruka, ugendagende muri ico gihugu mu burebure bwaco no mu bwaguke bwaco, kuko ari wewe ngiye kugiha.” 18 Nuko Aburamu abandanya kuba mu mahema. Mu nyuma araza aba mu biti binini vya Mamure biri i Heburoni; atangura kuhubakira igicaniro Yehova.

^ Ita. 13:15 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Itanguriro  14 : 1 - 24

14 Nuko mu misi ya Amurafeli umwami wa Shinari, Ariyoki umwami wa Elasari, Kedorilawomeri umwami wa Elamu, na Tidali umwami wa Goyimu, 2 bano barwana na Bera umwami wa Sodomu, na Birisha umwami wa Gomora, na Shinabu umwami wa Adima, na Shemeberi umwami wa Zeboyimu, be n’umwami wa Bela (ni ukuvuga wa Zowari). 3 Abo bose bagenda bagize urunani mu Kiyaya co Hasi ca Sidimu, ni ukuvuga ikiyaga c’Umunyu.

4 Bari barakoreye Kedorilawomeri imyaka cumi n’ibiri, mugabo umwaka ugira cumi na gatatu baragarariza. 5 Maze mu mwaka ugira cumi na kane Kedorilawomeri araza, be n’abami bari kumwe na we, batsinda Abarefayimu i Ashiteroti-karunayimu, n’Abazuzimu i Hamu, n’Abemimu i Shave-kiriyatayimu, 6 n’Abahori ku musozi wabo wa Seyiri, gushika i Eli-parani, ahahereranye n’agahinga. 7 Maze barahindukira, baza i Eni-mishipati, ni ukuvuga Kadeshi, batsinda akarere kose k’Abamaleki be n’Abamori baba i Hazazoni-tamari.

8 Ico gihe umwami wa Sodomu aragenda, be n’umwami wa Gomora n’umwami wa Adima n’umwami wa Zeboyimu n’umwami wa Bela (ni ukuvuga wa Zowari), batonda urugamba ngo barwane na bo mu Kiyaya co Hasi ca Sidimu, 9 ngo barwane na Kedorilawomeri umwami wa Elamu, na Tidali umwami wa Goyimu, na Amurafeli umwami wa Shinari, na Ariyoki umwami wa Elasari; abami bane kuri batanu. 10 Kandi nya Kiyaya co Hasi ca Sidimu cari cuzuyemwo ivyobo vy’ikaburimbo; maze abami ba Sodomu na Gomora barahunga hanyuma babigwamwo, abasigaye bahungira mu karere k’imisozi. 11 Nuko bene gutsinda bafata ibintu vyose vy’i Sodomu n’i Gomora n’ibifungurwa vyaho vyose, barigira. 12 Bafata na Loti umuhungu wa mwene wabo na Aburamu n’ibintu vyiwe, hanyuma babandanya urugendo. Ico gihe yaba i Sodomu.

13 Inyuma y’ivyo, umuntu yari yahunze araza abibwira Aburamu Umuheburayo. Ico gihe yari ashinze ikambi mu biti binini vya Mamure Umwamori, mwene wabo na Eshikoli akaba na mwene wabo na Aneri; bano bari bifatanije na Aburamu. 14 Gutyo Aburamu yumva ko incuti yiwe yari yagizwe imbohe. Araheza akoranya abantu biwe bamenyerejwe, abashumba amajana atatu na cumi n’umunani bavukiye mu rugo rwiwe, maze akurikira bene gutera, gushika i Dani. 15 Nuko mw’ijoro agabura ingabo ziwe, we n’abashumba biwe, ngo babarwanye, arabatsinda kandi aguma abakurikira gushika i Hoba, ahari mu buraruko bwa Damasiko. 16 Hanyuma agarura ibintu vyose, agarura na Loti incuti yiwe n’ibintu vyiwe be n’abagore hamwe n’abandi bantu.

17 Amaze kugaruka avuye gutsinda Kedorilawomeri n’abami bari kumwe na we, umwami wa Sodomu asohoka rero kumusanganira mu Kiyaya co Hasi ca Shave, ni ukuvuga Ikiyaya co Hasi c’umwami. 18 Nuko Melekisedeki umwami wa Salemu azana umukate n’umuvinyu; uno yari umuherezi w’Imana Musumbavyose. 19 Maze aramuhezagira, avuga ati:

“Hahezagirwe Aburamu w’Imana Musumbavyose,

Iyashizeho ijuru n’isi;

20 Kandi hahezagirwe Imana Musumbavyose,

Yatanze mu kuboko kwawe abaguhahaza!”

Aburamu aca amuha ic’icumi c’ikintu cose.

21 Inyuma y’ivyo umwami wa Sodomu abwira Aburamu ati: “Mpa abantu, mugabo witwarire ibintu.” 22 Aburamu na we abwira umwami wa Sodomu ati: “Ndugije ukuboko kwanje ndahira Yehova Imana Musumbavyose, Uwashizeho ijuru n’isi, 23 yuko, kuva ku runyuzi gushika ku mugozi w’inkweto[*], ata na kimwe nzotora mu vyawe vyose, kugira ntuvuge ngo: ‘Ni jewe natungishije Aburamu.’ 24 Nta na kimwe nshaka! Kiretse gusa ivyo abasore bamaze kurya, be n’umuturi w’abagabo bajanye nanje, ari bo Aneri, Eshikoli na Mamure—nibatore umuturi wabo.”

^ Ita. 14:23 Canke, “amasandali.”

Itanguriro  15 : 1 - 21

15 Inyuma y’ivyo bintu, ijambo rya Yehova riza kuri Aburamu mw’iyerekwa, rivuga riti: “Ntutinye Aburamu. Ndi inkinzo kuri wewe. Impembo yawe izoba nini cane.” 2 Aburamu na we avuga ati: “Mukama Segaba Yehova, uzompa iki, ko ndiko ndagenda ata kana nsize, uwuzokwegukira inzu yanje akaba ari Eliyezeri umuntu w’i Damasiko?” 3 Aburamu yongerako ati: “Ehe nta ruvyaro[*] wampaye, kandi ehe umuhungu wo mu rugo rwanje ni we agira ansubirire, abe samuragwa.” 4 Mugabo ijambo rya Yehova riza kuri we muri aya majambo ngo: “Uwo muntu ntazogusubirira nka we samuragwa, mugabo uwuzova muri wewe ni we azogusubirira nka we samuragwa.”

5 Amusohora hanze rero, avuga ati: “Ndakwinginze urangamize mu kirere uharure inyenyeri, nimba kumbure ushoboye kuziharura.” Hanyuma amubwira ati: “Ukwo ni ko uruvyaro rwawe ruzongana.” 6 Nuko yizera Yehova; uno na we abimuharurako nk’ubugororotsi. 7 Yongera kumubwira ati: “Ndi Yehova, uwagukuye i Uri h’Abakaludaya kugira aguhe iki gihugu ngo ucigabire.” 8 Kuri ivyo avuga ati: “Mukama Segaba Yehova, nzomenyeshwa n’iki ko nzocigabira?” 9 Na we amubwira ati: “Ntorera ishashi y’inka imaze imyaka itatu n’impene ivyara imaze imyaka itatu n’impfizi y’intama imaze imyaka itatu n’intunguru be n’inuma ikiri nto.” 10 Yironsa rero ivyo vyose araheza abihimburamwo kubirikubiri maze igihimba kimwekimwe cose agitumberanya na kigenzi caco, mugabo inyoni ntiyazicamwo ibipande. 11 Maze inyoni zihiga zitangura kumanuka kuri nya mivyimba, mugabo Aburamu akaguma azirukana.

12 Haciye akanya, izuba ryagira rirenge, maze itiro rirerire riza kuri Aburamu, maze umwiza ukomeye w’agacavutu umuzako. 13 Nuko atangura kubwira Aburamu ati: “Umenye neza yuko uruvyaro rwawe ruzocika kavamahanga mu gihugu kitari icabo, kandi bazobwirizwa gukorera abantu baho, kandi bano bazobateza amarushwa imyaka amajana ane. 14 Mugabo ihanga bazokorera nzoricira urubanza, kandi inyuma y’ivyo bazosohoka bafise ibintu vyinshi. 15 Nayo wewe, uzohamvya ba sogokuruza bawe mu mahoro; uzohambwa wisaziye neza. 16 Mugabo mw’iyaruka rigira kane bazogaruka ng’aha, kuko ikosa ry’Abamori ritaruzura.”

17 Izuba ririko rirarenga, haza umwiza w’umuzitanya, maze haboneka itanure rifumba umwotsi, n’ikimuri caka umuriro gica hagati ya nya bipande. 18 Kuri uwo musi Yehova agirana na Aburamu isezerano, avuga ati: “Uruvyaro rwawe nzoruha iki gihugu, kuva ku ruzi rwa Misiri gushika kuri rwa ruzi runini, uruzi Efurate: 19 Abakeni n’Abakenizi n’Abakadumoni 20 n’Abaheti n’Abaperizi n’Abarefayimu 21 n’Abamori n’Abanyakanani n’Abagirugashi n’Abayebusi.”

^ Ita. 15:3 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Itanguriro  16 : 1 - 16

16 Kandi Sarayi, umugore wa Aburamu, ntiyari yaramuvyariye abana; mugabo yari afise umusukukazi w’Umunyamisirikazi yitwa Hagari. 2 Ku bw’ivyo Sarayi abwira Aburamu ati: “Ehe rero ndakwinginze! Yehova ntiyankundiye ko mvyara abana. Ndakwinginze, uryamane n’umusukukazi wanje. Hari aho nomuronkako abana.” Nuko Aburamu yumviriza ijwi rya Sarayi. 3 Sarayi umugore wa Aburamu, afata rero Hagari umusukukazi wiwe w’Umunyamisirikazi, haheze imyaka cumi Aburamu aba mu gihugu ca Kanani, amuha Aburamu umugabo wiwe ngo abe umugore wiwe. 4 Nuko rero aryamana na Hagari, uno aribungenga. Amenye ko yibungenze, inabuja atangura gusuzugurika mu maso yiwe.

5 Kuri ivyo Sarayi abwira Aburamu ati: “Ikibi ngirirwa kibe kuri wewe. Ni jewe ubwanje nashize umusukukazi wanje ku gikiriza cawe, none yamenye ko yibungenze, nca ntangura gusuzugurika mu maso yiwe. Yehova nace urubanza hagati yanje nawe.” 6 Nuko Aburamu abwira Sarayi ati: “Ehe umusukukazi wawe ari mu minwe yawe. Mugirire ico ubona ko ari ciza mu maso yawe.” Maze Sarayi atangura kumutetereza ku buryo amuhunga.

7 Mu nyuma umumarayika wa Yehova amusanga kw’isôko ry’amazi mu gahinga, kw’isôko ryo ku nzira ija i Shuri. 8 Maze avuga ati: “Hagari musukukazi wa Sarayi, uva he ukaja he?” Na we avuga ati: “Erega, ndiko mpunga Sarayi mabuja.” 9 Umumarayika wa Yehova abandanya kumubwira ati: “Subira kwa nyokobuja, wicishe bugufi munsi y’ukuboko kwiwe.” 10 Maze umumarayika wa Yehova amubwira ati: “Nzogwiza cane uruvyaro[*] rwawe, ku buryo rutazoharurwa kubera ubwinshi.” 11 Umumarayika wa Yehova yongera kumubwira ati: “Ehe uribungenze; uzokwibaruka umuhungu kandi uze umwite Ishimayeli; kuko Yehova yumvise amarushwa yawe. 12 Nayo we, azocika uwumeze nk’imparage. Ukuboko kwiwe kuzorwanya bose, na we arwanywe n’ukuboko kwa bose; azoshinga ihema imbere ya bene wabo bose.”

13 Nuko atangura kwambaza izina rya Yehova, uwariko avugana na we, ati: “Uri Imana ibona[*],” kuko yavuze ati: “Mbega ng’aha naravye vy’ukuri uwumbona?” 14 Ni co gituma nya riba ryiswe Beyeri-lahayi-royi[*]. Ehe riri hagati ya Kadeshi na Beredi. 15 Mu nyuma Hagari avyarira Aburamu umuhungu, maze Aburamu, uwo muhungu wiwe yari avyariwe na Hagari amwita Ishimayeli. 16 Aburamu yari afise imyaka mirongo umunani n’itandatu igihe Hagari yamuvyarira Ishimayeli.

^ Ita. 16:10 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Ita. 16:13 Canke, “Imana imbona;” canke, “Imana yiyerekana.”

^ Ita. 16:14 Bisobanura ngo “Iriba ry’Uwuriho ambona.”

Itanguriro  17 : 1 - 27

17 Aburamu ashikanye imyaka mirongo icenda n’icenda, Yehova aramubonekera maze amubwira ati: “Ndi Imana Mushoboravyose. Gendera imbere yanje kandi werekane ko utagira amahinyu. 2 Nanje nzoshira isezerano ryanje hagati yanje nawe, kugira nkugwize cane rwose.”

3 Aburamu aca agwa yubamye, maze Imana ibandanya kuvugana na we, iti: 4 “Nayo jewe, ehe isezerano ryanje riri kumwe nawe, kandi nta nkeka uzoba se w’amahanga menshi. 5 Kandi ntuciswe Aburamu; izina ryawe rizoba Aburahamu, kuko nzokugira se w’isinzi ry’amahanga. 6 Nzotuma urondoka cane, cane rwose, nongere ntume amahanga agukomokako, kandi abami bazokwamuka kuri wewe.

7 “Nzoshitsa isezerano ryanje riri hagati yanje nawe be n’uruvyaro[*] rwawe mu nyuma zawe nk’uko amayaruka yabo ari, ribe isezerano ryo gushika igihe kitagira urugero, kugira nerekane ko ndi Imana kuri wewe no ku ruvyaro rwawe mu nyuma zawe. 8 Nzoguha mwe n’uruvyaro rwawe mu nyuma zawe igihugu wabayemwo uri kavamahanga, egome igihugu cose ca Kanani, ngo kikubere itongo wigabira gushika igihe kitagira urugero; kandi nzokwerekana ko ndi Imana kuri bo.”

9 Imana yongera kubwira Aburahamu iti: “Nayo wewe, uze ugumye isezerano ryanje, mwe n’uruvyaro rwawe mu nyuma zawe nk’uko amayaruka yabo ari. 10 Iri ni ryo sezerano ryanje muzogumya, hagati yanje namwe, mbere n’uruvyaro rwawe mu nyuma zawe: Uw’igitsina-gabo wese wo muri mwebwe abwirizwa kugenyerwa. 11 Mubwirizwa kugenyerwa udushato[*] tw’imibiri yanyu, kandi ivyo bizoba ikimenyetso c’isezerano hagati yanje namwe. 12 Uw’igitsina-gabo wese wo muri mwebwe amaze imisi umunani abwirizwa kugenyerwa, nk’uko amayaruka yanyu ari, umuntu wese yavukiye mu nzu yawe n’umuntu wese yaguzwe amahera ku munyamahanga uwo ari we wese atari uwo mu ruvyaro rwawe. 13 Umuntu wese yavukiye mu nzu yawe n’umuntu wese yaguzwe amahera yawe abwirizwa kugenyerwa ata kabuza; kandi isezerano ryanje mu mubiri wanyu ritegerezwa kuba isezerano ryo gushika igihe kitagira urugero. 14 Uw’igitsina-gabo atagenyerewe atazogenyeresha agashato k’umubiri wiwe, emwe, uwo muntu azotegerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. Azoba yarenze isezerano ryanje.”

15 Imana yongera kubwira Aburahamu iti: “Nayo Sarayi umugore wawe, ntuze umwite Sarayi, kuko Sara ari ryo zina ryiwe. 16 Nzomuhezagira, kandi nzoguha umuhungu kuri we; egome, nzohezagira Sara, na we azokomokako amahanga; abami b’ibisata vy’abantu bazokwamuka kuri we.” 17 Nuko Aburahamu agwa yubamye maze atangura gutwenga no kuvuga mu mutima wiwe ati: “Mbega umuntu w’imyaka ijana azovyara umwana, na Sara, emwe, umugore w’imyaka mirongo icenda, yibaruke?”

18 Inyuma y’ivyo Aburahamu abwira Imana y’ukuri ati: “Ese Ishimayeli yobaho imbere yawe!” 19 Imana na yo ivuga iti: “Sara umugore wawe agiye koko kukuvyarira umuhungu, kandi uze umwite Izahaki. Nzoshinga isezerano ryanje hamwe na we, ribe isezerano ryo gushika igihe kitagira urugero ku ruvyaro rwiwe mu nyuma ziwe. 20 Mugabo ku vyerekeye Ishimayeli, nakwumvise. Ehe nzomuhezagira, ntume arondoka nongere ndamugwize cane rwose. Emwe, azovamwo abakuru cumi na babiri, kandi nzomugira ihanga rikomeye. 21 Ariko isezerano ryanje nzorishinga hamwe na Izahaki, uwo Sara azokuvyarira mu mwaka uza kuri iki gihe cashinzwe.”

22 Nuko Imana irangiza kuvugana na we, hanyuma iraduga ivuye aho Aburahamu ari. 23 Aburahamu afata rero Ishimayeli umuhungu wiwe n’abantu bose bavukiye mu nzu yiwe n’abaguzwe amahera yiwe bose, uw’igitsina-gabo wese mu bantu bo mu rugo rwa Aburahamu, atangura kugenyera udushato tw’imibiri yabo kuri uwo musi nyene, nk’uko Imana yari yamubwiye. 24 Aburahamu yari afise imyaka mirongo icenda n’icenda igihe yagenyeresha agashato k’umubiri wiwe. 25 Ishimayeli umuhungu wiwe na we yari afise imyaka cumi n’itatu igihe yagenyeresha agashato k’umubiri wiwe. 26 Uwo musi nyene Aburahamu aragenyerwa, be na Ishimayeli umuhungu wiwe. 27 N’abagabo bose bo mu rugo rwiwe, umuntu wese yavukiye mu nzu, n’umuntu wese yaguzwe amahera ku munyamahanga, bagenyeranwa na we.

^ Ita. 17:7 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Ita. 17:11 Ni agashato ko kw’isonga ry’igihimba c’irondoka c’umugabo.

Itanguriro  18 : 1 - 33

18 Inyuma y’aho, Yehova aramubonekera mu biti binini vya Mamure, igihe yari yicaye mu bwinjiriro bw’ihema nko mu gihe c’ubushuhe bw’umurango. 2 Yunamuye amaso, aritegereza maze abona abagabo batatu bari bahagaze nka hariya uvuye aho ari. Ababonye, yiruka kubasanganira avuye mu bwinjiriro bw’ihema maze arunama gushika hasi. 3 Avuga ati: “Yehova, nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, ndakwinginze nturengane umusavyi wawe. 4 Ndabinginze, hatorwe amazi makeyi hanyuma mwozwe ibirenge. Maze mwicare munsi y’igiti. 5 Nanje reka nzane ikimanyu c’umukate muhembure imitima yanyu hanyuma mwibandanirize, kuko ico ari co catumye muca muri iyi nzira igana ku musavyi wanyu.” Na bo bavuga bati: “Ni vyiza. Urashobora kugira nk’uko uvuze.”

6 Nuko Aburahamu anyarukira kw’ihema aho Sara ari, avuga ati: “Nyarutsa! Fata ingero zitatu za seya[*] z’ifu inoze, ucumbe igicumbe maze ukore udutsima tw’umuzingi.” 7 Aburahamu aca yiruka mu busho, afata ikimasa coroshe kandi ciza, agiha umusuku, anyaruka kugitegura. 8 Araheza afata amasoro n’amata na nya kimasa yari yateguye, abishira imbere yabo. Maze ubwiwe aguma ahagaze iruhande yabo munsi y’igiti igihe bariko bararya.

9 Baramubwira bati: “Sara umugore wawe ari hehe?” Na we avuga ati: “Ng’aha mw’ihema!” 10 Nuko abandanya ati: “Nta nkeka nzogaruka kuri wewe mu mwaka uza nk’aya mango, kandi ehe Sara umugore wawe azoronka umuhungu.” Sara na we yariko yumviriza ari mu bwinjiriro bw’ihema ryari inyuma ya nya muntu. 11 Aburahamu na Sara bari bashaje, bitereye mu myaka. Sara yari yarahagaritse kuja mu butinyanka. 12 Ku bw’ivyo Sara atangura gutwengera imbere muri we, avuga ati: “Ko maze kuba akaheze, ubwo koko nzoronka agahimbare narirya umukama wanje ashaje?” 13 Maze Yehova abwira Aburahamu ati: “Kubera iki Sara atwenze, akavuga ngo: ‘Ubwo koko vy’ukuri nzokwibaruka kandi nshaje?’ 14 Hari ikidashoboka kuri Yehova? Ku gihe cashinzwe nzogaruka kuri wewe, mu mwaka uza nk’aya mango, kandi Sara azoronka umuhungu.” 15 Mugabo Sara atangura kubihakana, ati: “Sinatwenze!” Kuko yari yagize ubwoba. Na we avuga ati: “Oya, watwenze.”

16 Mu nyuma nya bagabo bahaguruka ng’aho, baraba epfo berekeza i Sodomu, kandi Aburahamu yariko ajana na bo abaherekeje. 17 Nuko Yehova avuga ati: “Mbega ngume mpishije Aburahamu ivyo ngira nkore? 18 Erega Aburahamu azocika ihanga rinini kandi ry’inkomezi; emwe, amahanga yose yo kw’isi azokwihesha koko umuhezagiro biciye kuri we. 19 Kuko namenyanye na we kugira ategeke abahungu biwe n’urugo rwiwe mu nyuma ziwe, ku buryo bazogumya inzira ya Yehova kugira bashitse ubugororotsi n’ubutungane; kugira Yehova ashitse koko kuri Aburahamu ivyo yavuze ku bimwerekeye.”

20 Ku bw’ivyo rero Yehova avuga ati: “Induru y’ukwidogera Sodomu na Gomora, emwe, ni nyinshi, kandi igicumuro cabo, emwe, kiraremereye cane. 21 Niyemeje rwose kumanuka kugira ndabe nimba bakora neza na neza nk’uko amaborogo haborogerwa yanshikiriye ari; nimba na ho atari ko biri, ndabimenye.”

22 Nuko nya bagabo barahindukira bavuye ng’aho maze bafata inzira baja i Sodomu; mugabo Yehova we, yari agihagaze imbere ya Aburahamu. 23 Aburahamu aregera rero maze avuga ati: “Ubwo vy’ukuri uzohonereza hamwe umugororotsi n’umubisha? 24 Dufate ko hari abagororotsi mirongo itanu hagati muri nya gisagara. Woba none uzobazimaganya ntuharire ico kibanza ku bw’abo bagororotsi mirongo itanu bari muri co? 25 Ni ibitokwiyumvirwa kuri wewe yuko wokora gutyo ukicana umugororotsi n’umubisha, umugororotsi bikamubera nk’uko bibera umubisha! Ni ibitokwiyumvirwa kuri wewe. Mbega Umucamanza w’isi yose ntazokora ibigororotse?” 26 Maze Yehova avuga ati: “Ninasanga i Sodomu abagororotsi mirongo itanu hagati mu gisagara, nzoharira nya kibanza cose ku bwabo.” 27 Mugabo Aburahamu abandanya kwishura, avuga ati: “Ndakwinginze, ehe nihaye kuvugana na Yehova kandi ndi umukungugu n’iminyota. 28 Dufate ko nya bagororotsi mirongo itanu babuzemwo batanu. Mbega uzohonya ico gisagara cose ku bw’abo batanu?” Na we avuga ati: “Sinzogihonya ninasangayo mirongo ine na batanu.”

29 Mugabo yongera kuvugana na we, ati: “Dufate ko mirongo ine ari bo usanzeyo.” Na we avuga ati: “Sinzogihonya ku bw’abo mirongo ine.” 30 Mugabo abandanya ati: “Ndakwinginze, ese Yehova atorungura n’ishavu, mugabo reka mbandanye kuvuga: Dufate ko mirongo itatu ari bo basanzweyo.” Na we avuga ati: “Sinzogihonya ninasangayo mirongo itatu.” 31 Mugabo abandanya ati: “Ndakwinginze, ehe nihaye kuvugana na Yehova: Dufate ko mirongo ibiri ari bo basanzweyo.” Na we avuga ati: “Sinzogihonya ku bw’abo mirongo ibiri.” 32 Amaherezo avuga ati: “Ndakwinginze, ese Yehova atorungura n’ishavu, mugabo reka mvuge iri rimwe gusa: Dufate ko cumi ari bo basanzweyo.” Na we avuga ati: “Sinzogihonya ku bw’abo cumi.” 33 Maze Yehova arigira arangije kuvugana na Aburahamu, Aburahamu na we asubira iwe.

^ Ita. 18:6 Zose hamwe zangana hafi ibilo 10.

Itanguriro  19 : 1 - 38

19 Nuko ba bamarayika babiri bashika i Sodomu ku mugoroba, kandi Loti yari yicaye mw’irembo rya Sodomu. Loti ababonye, arahaguruka rero aja kubasanganira maze arunama mu maso hiwe hakora hasi. 2 Hanyuma avuga ati: “Ndabinginze rero batungwa, ndabinginze mukebereze mu nzu y’umusavyi wanyu, muharare kandi mwozwe ibirenge. Maze muvyuke kare, mufate inzira mwigire.” Na bo bavuga bati: “Oya, ahubwo mu kibanza ca bose ni ho turara.” 3 Mugabo arabagobera cane, ku buryo bakebereza iwe bakinjira mu nzu yiwe. Maze abaronderera inzimano, yongera abokereza udutsima tutarimwo umwambiro, batangura kurya.

4 Imbere y’uko baryama, abagabo bo muri ico gisagara, abagabo b’i Sodomu, bakikuza nya nzu, uhereye ku gahungu ugashika ku mutama, abantu bose mu mugwi umwe. 5 Nuko baguma basemerera kuri Loti bamubwira bati: “Ba bagabo binjiye iwawe iri joro bari he? Basohore ubazane aho turi turyamane na bo.”

6 Amaherezo Loti arasohoka aja iyo bari ku bwinjiriro, mugabo yugara umuryango inyuma yiwe. 7 Maze avuga ati: “Ndabinginze, bene wacu, ntimukore nabi. 8 Ndabinginze, ehe mfise abakobwa babiri batigeze baryamana n’umugabo. Ndabinginze, hinge ndababasohorere. Maze mubakorere nk’uko mubona ko ari vyiza mu maso yanyu. Gusa aba bagabo ntihagire ico mubagira, kuko ari co catumye baza mu gitutu c’igisenge canje.” 9 Na bo bavuga bati: “Igira hariya!” Bongerako bati: “Uyu mugabo w’inyakamwe yaje hano kuhaba ari kavamahanga, yamara agomba vy’ukuri kwigira umucamanza. Ubu rero tugiye kukugirira nabi kuruta bo.” Maze basunika cane uwo mugabo Loti, kandi bariko begereza kumena umuryango. 10 Nuko nya bagabo batuma amaboko maze bazana Loti aho bari mu nzu, baraheza bugara umuryango. 11 Mugabo bateza uruhumyi nya bagabo bari ku bwinjiriro bw’inzu, kuva ku mutoyi gushika ku wuhambaye, ku buryo biruhisha barondera ubwinjiriro.

12 Maze nya bagabo babwira Loti bati: “Hari uwundi muntu ufise ng’aha? Umukwe, abahungu bawe n’abakobwa bawe n’abo ufise bose muri iki gisagara, basohore bave aha hantu! 13 Kuko tugira duhonye aha hantu, kubera ko amaborogo abantu baho baborogerwa yabaye menshi imbere ya Yehova, bigatuma Yehova adutuma guhonya iki gisagara.” 14 Ku bw’ivyo Loti arasohoka maze atangura kubwira abakwe biwe botwaye abakobwa biwe, aguma avuga ati: “Haguruke! Nimuve aha hantu, kuko Yehova agira ahonye iki gisagara!” Mugabo mu maso y’abakwe biwe yasa n’umuntu yijajurira.

15 Ariko umutwenzi utambitse, nya bamarayika batangura guhutagiza Loti bati: “Haguruka! Tora umugore wawe n’abakobwa bawe babiri bari ng’aha, kugira ntuzimanganywe mw’ikosa ry’iki gisagara!” 16 Agumye ahinahina, nya bagabo, ku bw’impuhwe za Yehova zari kuri we, baca bafata ukuboko kwiwe n’ukuboko kw’umugore wiwe n’amaboko y’abakobwa biwe babiri maze baramusohora, bamushira hanze y’igisagara. 17 Nuko, bakimara kubashikana ku mubari w’igisagara, avuga ati: “Hunga unyage amagara! Nturabe inyuma yawe kandi ntuhagarare muri iyi Ntara yose! Hungira mu karere k’imisozi ntuhave uzimanganywa!”

18 Maze Loti ababwira ati: “Oya Yehova, si ukwo! 19 Umusavyi wawe yaragize ubutoni mu maso yawe ku buryo uriko ukuza ubuntu bwuzuye urukundo bwawe, ubwo wangiriye mu kunzigamira ubuzima, mugabo jewe—jewe sinshoboye guhungira mu karere k’imisozi, kuko ivyago vyohava bimpamvya ngapfa ata kabuza. 20 Erega iki gisagara ni co kiri hafi co guhungiramwo, kandi ni ikintu gitoya. Ndakwinginze unkundire mpungireyo—none si ikintu gitoya?—mbone kubandanya kubaho.” 21 Nuko amubwira ati: “Ehe ndakwemereye n’ico kintu usavye. Sindandura igisagara uvuze. 22 Nyaruka uhungireyo, kuko ata co nshobora gukora utarashikayo!” Ni co catumye yita nya gisagara Zowari.

23 Loti ashika i Zowari izuba riri hejuru y’ico gihugu. 24 Maze Yehova agwisha kuri Sodomu no kuri Gomora imvura y’amazuku n’umuriro bivuye kuri Yehova, bivuye mu majuru. 25 Gutyo yubika ivyo bisagara, egome, nya Ntara yose n’ababa muri ivyo bisagara bose be n’ibiterwa vyo ku butaka. 26 Umugore wiwe atangura rero kuraba inyuma ari inyuma yiwe, aca acika inkingi y’umunyu.

27 Aburahamu afata inzira kare mu gitondo, aja ha hantu yari yahagaze imbere ya Yehova. 28 Hanyuma araba epfo amaja i Sodomu n’i Gomora n’amaja mu gihugu cose ca nya Ntara, abona ikintu gitangaje. Erega, ehe umwotsi w’umuzitanya wariko uraduga uvuye muri ico gihugu nk’umwotsi w’umuzitanya w’itanure! 29 Kandi igihe Imana yahonya ibisagara vyo muri iyo Ntara, yariyumviriye Aburahamu mu kugira ico ikoze igakiza Loti agatikizo, igihe yatikiza ibisagara Loti yabamwo.

30 Mu nyuma Loti araduga avuye i Zowari maze atangura kuba mu karere k’imisozi, ari kumwe n’abakobwa biwe babiri, kuko yatinye kuba i Zowari. Nuko aba mw’isenga, we n’abakobwa biwe babiri. 31 Maze imfura ibwira umuto iti: “Data arashaje kandi nta mugabo ariho mu gihugu ngo aryamane natwe, nk’uko bigenda mw’isi yose. 32 Ingo duhe data umuvinyu anywe, maze turyamane na we duheze tuzigame uruvyaro kuri data.”

33 Baguma rero baha se umuvinyu ngo anywe muri iryo joro; maze imfura irinjira iryamana na se, mugabo uno ntiyamenya igihe nya mukobwa yaryamiye n’igihe yavyukiye. 34 Ku musi ukurikira, imfura ibwira rero umuto iti: “Ehe naryamanye na dawe mw’ijoro ryakeye. Tumuhe umuvinyu anywe no muri rino joro. Hanyuma winjire uryamane na we, maze tuzigame uruvyaro kuri data.” 35 Nuko baguma baha se umuvinyu ngo anywe no muri iryo joro; maze umuto arahaguruka aryamana na we, mugabo ntiyamenya igihe nya mukobwa yaryamiye n’igihe yavyukiye. 36 Maze nya bakobwa ba Loti bompi baribungenga bivuye kuri se. 37 Mu nyuma imfura ivyara umuhungu, imwita Mowabu. Ni we se w’Abanyamowabu gushika n’uyu musi. 38 Umuto na we nyene yibaruka umuhungu, amwita Beni-ami. Ni we se wa bene Amoni gushika n’uyu musi.

Itanguriro  20 : 1 - 18

20 Nuko Aburahamu yimura ikambi avuye ng’aho, aja mu gihugu ca Negebu maze aba hagati y’i Kadeshi n’i Shuri yongera aba i Gerari ari kavamahanga. 2 Kandi Aburahamu yaza aravuga ku vyerekeye Sara umugore wiwe ati: “Ni mushikanje.” Nuko Abimeleki umwami wa Gerari atuma kuzana Sara. 3 Mu nyuma Imana iza kuri Abimeleki mu ndoto mw’ijoro, imubwira iti: “Ehe urapfuye kubera umugore watwaye, kuko ari umugore w’uwundi mugabo.” 4 Ariko Abimeleki ntiyari yamwegereye. Ku bw’ivyo avuga ati: “Yehova, mbega wokwica ihanga rigororotse vy’ukuri? 5 None ntiyambwiye ati: ‘Ni mushikanje’? Kandi uno na we, ntiyavuze ati: ‘Ni musazanje’? Ivyo nabigize mu kugororoka kw’umutima wanje kandi mbigirana ugutungana kw’ibiganza vyanje.” 6 Nuko Imana y’ukuri imubwira muri nya ndoto iti: “Na jewe namenye ko ivyo wabigize mu kugororoka kw’umutima wawe, vyongeye ni jewe kandi nariko ngutangira ngo ntuncumureko. Ico ni co catumye ntakwemerera kumukorako. 7 Mugabo ubu rero nusubize umugore w’uwo mugabo, kuko uwo mugabo ari umuhanuzi, na we azotakamba ku bwawe, ubandanye kubaho. Mugabo nutamusubiza, umenye ko uzopfa ata kabuza, mwe n’abawe bose.”

8 Nuko Abimeleki avyuka kare mu gitondo, ahamagara abasuku biwe bose, avugira ivyo bintu vyose mu matwi yabo. Nya bantu baratinya cane. 9 Maze Abimeleki ahamagara Aburahamu, amubwira ati: “Wadukoreye ibiki, kandi nagukoreye igicumuro ki, muko uzana kuri jewe no ku bwami bwanje igicumuro gikomeye? Wankoreye ibintu bitari bikwiye gukorwa.” 10 Abimeleki yongera kubwira Aburahamu ati: “Washaka gushika ku ki mu gukora ico kintu?” 11 Aburahamu na we avuga ati: “Ni uko nibwiye nti: ‘Ni ukuri nta gutinya Imana kuri aha hantu, kandi ntibazobura kunyica kubera umugore wanje.’ 12 Bisubiye, ni mushikanje vy’ukuri, umukobwa wa dawe, uretse ko atari umukobwa wa mawe; kandi yacitse umugore wanje. 13 Nuko, igihe Imana yatuma nyerēra mvuye mu nzu ya dawe, naramubwiye rero nti: ‘Ubu ni bwo buntu bwuzuye urukundo wongirira: Ahantu hose tuzoshika uzovuge ku binyerekeye uti: “Ni musazanje.”’”

14 Inyuma y’ivyo Abimeleki afata intama n’inka n’abasuku n’abasukukazi abiha Aburahamu, yongera amusubiza Sara umugore wiwe. 15 Vyongeye Abimeleki avuga ati: “Ehe igihugu canje kiri imbere yawe. Nube aho ubona ko ari heza mu maso yawe.” 16 Abwira Sara na we ati: “Ehe mpaye koko musazawe ibice igihumbi vy’amahera y’ifeza. Ni ivyo kwereka abari kumwe nawe bose n’umuntu wese ko uri intungane[*], kandi urakuweko iceyi.” 17 Nuko Aburahamu atangura gutakambira Imana y’ukuri; maze Imana ikiza Abimeleki n’umugore wiwe n’abashumbakazi biwe, baraheza batangura kuvyara abana. 18 Kuko Yehova yari yarugaye aradadira ibitereko vyose vy’ab’inzu ya Abimeleki kubera Sara umugore wa Aburahamu.

^ Ita. 20:16 Ijambo ku rindi ni “Ni ivyo kukubera igipfukisho c’amaso.” “Igipfukisho c’amaso” ni imvugo ncakagani y’igiheburayo isigura ukwemeza mu buryo buhuje n’amategeko yuko izina ry’umugore ritariko iceyi, akaba rero akuweko icagirizo mu maso y’abandi.

Itanguriro  21 : 1 - 34

21 Nuko Yehova yitaho Sara nk’uko yari yaravuze, maze Yehova agirira Sara nk’uko yari yaravuze. 2 Sara aribungenga, araheza avyarira umuhungu Aburahamu mu busaza bwiwe kuri ca gihe cashinzwe Imana yari yaramubwiye. 3 Nuko rero Aburahamu yita Izahaki umuhungu wiwe yari yavyariwe, uwo Sara yari yamuvyariye. 4 Maze Aburahamu agenyera Izahaki umuhungu wiwe amaze imisi umunani, nk’uko Imana yari yaramutegetse. 5 Aburahamu yari afise imyaka ijana igihe yavyarirwa Izahaki umuhungu wiwe. 6 Maze Sara avuga ati: “Imana yanteguriye agatwengo: uwuzovyumva wese azontwenga.” 7 Kandi yongerako ati: “Ni nde yobwiye Aburahamu ati: ‘Sara azokwonsa abana ata kabuza?’ Yamara jewe nibarutse umuhungu mu busaza bwiwe.”

8 Nya mwana aguma akura, barahava baramucutsa; maze Aburahamu ategura inzimano ihambaye ku musi wo gucutsa Izahaki. 9 Kandi Sara yaguma abona umuhungu wa Hagari Umunyamisirikazi, uwo yari yaravyariye Aburahamu, ashinyagura. 10 Atangura rero kubwira Aburahamu ati: “Irukana uyu mushumbakazi n’umuhungu wiwe, kuko umuhungu w’uyu mushumbakazi atazoba samuragwa kumwe n’umuhungu wanje, kumwe na Izahaki!” 11 Mugabo ico kintu kibabaza cane Aburahamu ku bijanye n’umuhungu wiwe. 12 Maze Imana ibwira Aburahamu iti: “Ntureke ngo hagire ikintu na kimwe Sara aguma akubwira kikubabaza ku vyerekeye uwo muhungu no ku vyerekeye umushumbakazi wawe. Umviriza ijwi ryiwe, kuko ikizokwitwa uruvyaro[*] rwawe kizoboneka biciye kuri Izahaki. 13 Nayo uwo muhungu w’uwo mushumbakazi, na we nyene nzomugira ihanga, kuko ari uruvyaro rwawe.”

14 Aburahamu avyuka kare mu gitondo, afata umukate n’umukuza w’urushato w’amazi abiha Hagari mu kubishira ku rutugu rwiwe, amuha na nya mwana, araheza aramurungika. Nuko Hagari aragenda, ayerera mu gahinga ka Beyeri-sheba. 15 Amaherezo amazi arahera muri nya mukuza w’urushato, hanyuma ata nya mwana munsi ya kimwe mu bisaka vyaho. 16 Maze arabandanya, yicara ukwiwe, nk’ahoraswa n’umuheto, kuko yavuga ati: “Sindabibone umwana niyapfa.” Nuko yicara nka hariya, ashira ijwi hejuru ararira.

17 Maze Imana yumva ijwi rya nya muhungu, hanyuma umumarayika w’Imana ahamagara Hagari ari mu majuru, amubwira ati: “Ni amaki ga Hagari? Ntutinye, kuko Imana yumvirije ijwi ry’uriya muhungu, hariya ari. 18 Haguruka, ukure hasi uwo muhungu umufate n’ukuboko kwawe, kuko nzomugira ihanga rikomeye.” 19 Maze Imana ihumura amaso yiwe, araheza abona iriba ry’amazi; nuko aragenda atangura kwuzuza nya mukuza w’urushato amazi no guha nya muhungu utwo kunywa. 20 Nuko Imana ibandanya kubana na nya muhungu, na we abandanya gukura no kuba mu gahinga; acika umurashi. 21 Aba mu gahinga ka Parani, maze nyina amuronkera umugore wo mu gihugu ca Misiri.

22 Nuko ico gihe, Abimeleki ari kumwe na Fikoli umukuru w’ingabo ziwe, abwira Aburahamu ati: “Imana iri kumwe nawe mu kintu cose ukora. 23 Ubu rero, ndahira Imana ng’aha yuko utazoduhemukira twe n’uruvyaro rwanje n’abazorukomokako; yuko, nk’uko nakugiriye urukundo rudahemuka, ari ko uzotugirira twe n’igihugu ubayemwo uri kavamahanga.” 24 Nuko Aburahamu avuga ati: “Ndarahira.”

25 Aburahamu akariye Abimeleki ku bijanye n’iriba ry’amazi abasuku ba Abimeleki bari banyaze ku nguvu, 26 Abimeleki aca avuga ati: “Sinzi uwakoze ico kintu, eka nawe ubwawe ntiwabimbwiye, kandi nanje ubwanje sinari bwavyumve atari uno musi.” 27 Nuko Aburahamu afata intama n’inka abiha Abimeleki, maze bompi bagirana isezerano. 28 Aburahamu ashize imyagazi y’intama y’amashashi indwi yo mu mukuku ukwa yonyene, 29 Abimeleki yongera kubwira Aburahamu ati: “Aha iyi myagazi y’intama y’amashashi indwi washize ukwa yonyene isobanura iki?” 30 Maze avuga ati: “Wakire mu kuboko kwanje iyo myagazi y’intama y’amashashi indwi, kugira bimbere icabona yuko nimvye iri riba.” 31 Ni co catumye yita aho hantu Beyeri-sheba, kuko aho ari ho bompi barahiriye indahiro. 32 Nuko bapfundika isezerano i Beyeri-sheba; maze Abimeleki ahagurukana na Fikoli umukuru w’ingabo ziwe basubira mu gihugu c’Abafilisitiya. 33 Inyuma y’ivyo atera igiti c’umukwaju i Beyeri-sheba maze ahambariza izina rya Yehova, Imana yamaho ibihe bidahera. 34 Nuko Aburahamu abandanya kuba mu gihugu c’Abafilisitiya imisi myinshi ari kavamahanga.

^ Ita. 21:12 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Itanguriro  22 : 1 - 24

22 Inyuma y’ivyo, Imana y’ukuri igeza Aburahamu. Nuko imubwira iti: “Aburahamu!” Na we ati: “Ndi hano!” 2 Ibandanya kuvuga iti: “Enda tora umuhungu wawe, umuhungu wawe rudende ukunda cane, Izahaki, ufate urugendo uje mu gihugu ca Moriya, maze ng’aho, umushikane bwa shikanwa riturirwa, kuri umwe mu misozi nzokurangira.”

3 Nuko Aburahamu avyuka kare mu gitondo, ashira itandiko ku ndogobwa yiwe, ahitana babiri mu basuku biwe na Izahaki umuhungu wiwe; asatura n’inkwi za nya shikanwa riturirwa. Maze arahaguruka afata urugendo aja nya hantu Imana y’ukuri yari yamurangiye. 4 Ku musi ugira gatatu ni ho Aburahamu yararamura amaso, maze abona nya hantu akiri kure. 5 Aburahamu abwira rero abasuku biwe ati: “Mwebwe nimusigare ng’aha n’indogobwa, jewe n’uyu muhungu dushaka kugenda gushika hariya gusenga, duheze tugaruke aho muri.”

6 Aburahamu afata za nkwi z’ishikanwa riturirwa aziremeka Izahaki umuhungu wiwe, afata mu maboko yiwe umuriro n’ikibugita, maze bompi babandanya urugendo. 7 Maze Izahaki abwira Aburahamu se wiwe ati: “Da!” Na we ati: “Ndi hano, mwananje!” Abandanya ati: “Umuriro n’inkwi ng’ibi, ariko none intama y’ishikanwa riturirwa iri hehe?” 8 Aburahamu na we ati: “Imana ubwayo iraza gutanga intama y’ishikanwa riturirwa, mwananje.” Nuko bompi babandanya urugendo.

9 Amaherezo bashika ha hantu Imana y’ukuri yari yamurangiye, maze Aburahamu ahubaka igicaniro, atunganya inkwi, araheza aboha Izahaki umuhungu wiwe amaboko n’amaguru, amushira kuri nya gicaniro hejuru y’inkwi. 10 Maze Aburahamu atuma ukuboko afata ca kibugita kugira yice umuhungu wiwe. 11 Mugabo umumarayika wa Yehova amuhamagara ari mu majuru ati: “Aburahamu, Aburahamu!” Na we arishura ati: “Ndi hano!” 12 Abandanya ati: “Ntubangurire ukuboko uwo muhungu, kandi ntihagire ico umugira, kuko ubu menye vy’ukuri yuko utinya Imana, kuko utanyimye umuhungu wawe, umwana wawe rudende.” 13 Nuko Aburahamu araramura amaso aritegereza, aza abona nka hariya imbere impfizi y’intama yafashwe amahembe mu gisaka c’inzitane. Maze Aburahamu aragenda afata nya mpfizi y’intama, ayitanga bwa shikanwa riturirwa mu kibanza c’umuhungu wiwe. 14 Aho hantu Aburahamu ahita Yehova-yire. Ni co gituma bikunze kuvugwa muri iki gihe ngo: “Ku musozi wa Yehova bizoronkeka.”

15 Nuko umumarayika wa Yehova ahamagara Aburahamu ubugira kabiri ari mu majuru 16 avuga ati: “‘Emwe, ndirahiye jewe ubwanje,’ ni ko Yehova avuze, ‘yuko, ko wakoze ico kintu ntiwimane umuhungu wawe, umwana wawe rudende, 17 ni ukuri nzoguhezagira, kandi ni ukuri nzogwiza uruvyaro[*] rwawe nk’inyenyeri zo mu majuru, nk’udutete tw’umusenyi turi ku nkengera y’ikiyaga; kandi uruvyaro rwawe ruzokwigarurira irembo ry’abansi barwo. 18 Kandi biciye ku ruvyaro rwawe amahanga yose yo kw’isi azokwihesha koko umuhezagiro kubera yuko wumvirije ijwi ryanje.’”

19 Hanyuma Aburahamu asubira aho abasuku biwe bari, barahaguruka bafata inzira bajana i Beyeri-sheba; nuko Aburahamu abandanya kuba i Beyeri-sheba.

20 Inyuma y’ivyo, inkuru ishikira Aburahamu ngo: “Ehe Milika na we nyene yaravyariye abana Nahori mwene wanyu: 21 Uzu imfura yiwe na Buzu mwene wabo na Kemuweli se wa Aramu, 22 na Kesedi na Hazo na Piludashi na Yidulafu na Betuweli.” 23 Betuweli avyara Rebeka. Abo umunani Milika yabavyariye Nahori mwene wabo na Aburahamu. 24 Hariho n’incoreke yiwe yitwa Reyuma. Mu nyuma na yo nyene yibaruka Teba na Gahamu na Tahashi na Mayaka.

^ Ita. 22:17 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Itanguriro  23 : 1 - 20

23 Ubuzima bwa Sara bwamaze imyaka ijana na mirongo ibiri n’indwi. Ni yo yabaye imyaka y’ubuzima bwa Sara. 2 Nuko Sara apfira i Kiriyati-aruba, ni ukuvuga Heburoni, mu gihugu ca Kanani, hanyuma Aburahamu yinjira kuborogera Sara no kumuririra. 3 Maze Aburahamu arahaguruka ava imbere y’umupfu wiwe, abwira bene Heti ati: 4 “Ndi kavamahanga n’inyambukira muri mwebwe. Nimumpe iwanyu itongo ryo guhambamwo nigabira kugira mpambe umupfu wanje ave mu maso yanje.” 5 Nuko bene Heti bishura Aburahamu bati: 6 “Nutwumve mukama wanje. Hagati muri twebwe uri umukuru yatowe n’Imana. Nuhambe umupfu wawe mw’itongo ryo guhambamwo ryiza kuruta ayandi mu matongo yacu yo guhambamwo. Nta n’umwe muri twebwe ari bukwime itongo ryiwe ryo guhambamwo ngo abuze ko umupfu wawe ahambwa.”

7 Nuko rero Aburahamu arahaguruka maze yunamira izo mvukira, ari bo bene Heti, 8 avugana na bo ati: “Niba mwemeye ko umupfu wanje ahambwa akava mu maso yanje, nimunyumvirize kandi munyingingire Efuroni mwene Zohari, 9 ampe isenga ryiwe ry’i Makipela riri ku mpera y’itongo ryiwe. Narimpere hagati yanyu ku rugero rw’ifeza bikwiranye, ribe itongo ryo guhambamwo nigabira.”

10 Ico gihe, Efuroni yari yicaye muri bene Heti. Nuko Efuroni Umuheti yishura Aburahamu, bene Heti n’abinjira mw’irembo ry’igisagara ciwe bose bumva, ati: 11 “Oya, mukama wanje! Nyumviriza. Itongo ndariguhaye koko, n’isenga riri muri ryo ndariguhaye. Ndariguhereye mu maso y’abahungu b’igisata canje. Nuhambe umupfu wawe.” 12 Aburahamu aca arunama imbere y’izo mvukira, 13 abwira Efuroni izo mvukira zumva, ati: “Mu gihe gusa wo . . . oya, nyumviriza! Ndaguha urwo rugero rw’ifeza ku bw’iryo tongo. Runyakirire, kugira ndahahambe umupfu wanje.”

14 Maze Efuroni yishura Aburahamu ati: 15 “Mukama wanje, nyumviriza. Igihimba c’itongo giciye shekeli z’ifeza amajana ane, ico ni iki hagati yanje nawe? Nuhambe umupfu wawe.” 16 Aburahamu yumviriza Efuroni rero, maze Aburahamu apimira Efuroni urugero rw’ifeza yari yavuze bene Heti bumva, shekeli z’ifeza amajana ane ku gipimo cemewe n’abadandaza. 17 Gutyo itongo rya Efuroni ryari i Makipela, imbere ya Mamure, itongo n’isenga ryari muri ryo be n’ibiti vyose vyari muri nya tongo, ivyari hagati y’imbibe zaryo zose birikikuje, biremezwa 18 ko ari ivya Aburahamu, ko ari inyegu yiwe yaguze mu maso ya bene Heti, mu binjira mw’irembo ry’igisagara ciwe bose. 19 Inyuma y’ivyo, Aburahamu ahamba Sara umugore wiwe mw’isenga ryo mw’itongo ry’i Makipela imbere ya Mamure, ni ukuvuga Heburoni, mu gihugu ca Kanani. 20 Gutyo, nya tongo na nya senga ryari muri ryo biremezwa na bene Heti yuko ari ivya Aburahamu ngo bibe itongo ryo guhambamwo yigabira.

Itanguriro  24 : 1 - 67

24 Aburahamu yari ashaje, yitereye mu myaka; kandi Yehova yari yarahezagiye Aburahamu mu kintu cose. 2 Nuko Aburahamu abwira umusuku wiwe, uwari akuze kuruta abandi mu rugo rwiwe, yayobora ivyo yari afise vyose, ati: “Ndakwinginze ushire ukuboko kwawe munsi y’itako ryanje, 3 kuko ngira nkurahize Yehova, Imana y’amajuru n’Imana y’isi, yuko utazoronderera umuhungu wanje umugore mu bakobwa b’Abanyakanani mbayemwo; 4 mugabo uze ugende mu gihugu canje no mu ncuti zanje, uronderere umugore umuhungu wanje Izahaki.”

5 Ariko nya musuku amubwira ati: “Bizogenda gute none hamwe nya mugore atoshima kuzanana nanje muri iki gihugu? Noba nzobwirizwa gusubiza umuhungu wawe mu gihugu wavuyemwo?” 6 Nuko Aburahamu amubwira ati: “Wiyubare ntuze usubizeyo umuhungu wanje. 7 Yehova Imana y’amajuru, we yankuye mu nzu ya dawe no mu gihugu c’incuti zanje, we yambwiye akongera akandahira, ati: ‘Uruvyaro rwawe nzoruha iki gihugu,’ azorungika umumarayika wiwe imbere yawe, kandi uze uronderereyo umuhungu wanje umugore. 8 Mugabo nya mugore natashima kuzanana nawe, ntuzoba rero ugifatwa n’iyo ndahiro wandahiye. Gusa ntuze usubizeyo umuhungu wanje.” 9 Nuko nya musuku ashira ukuboko munsi y’itako rya Aburahamu shebuja, maze aramurahira ku bijanye n’ico kintu.

10 Nya musuku afata rero ingamiya cumi mu ngamiya za shebuja aragenda, ajanye mu kuboko kwiwe ubwoko bwose bw’ikintu ciza ca shebuja. Maze arahaguruka, afata inzira aja i Mezopotamiya mu gisagara ca Nahori. 11 Amaherezo apfukamika ingamiya hanze y’igisagara kw’iriba ry’amazi nko mu gihe c’umugoroba, nko mu gihe abagore baja kuvoma amazi bari basanzwe basohokerako. 12 Nuko aravuga ati: “Yehova Mana ya databuja Aburahamu, ndakwinginze utume ndoranirwa uyu musi kandi ugirire ubuntu bwuzuye urukundo databuja Aburahamu. 13 Ehe mpagaze kw’isôko ry’amazi, kandi abakobwa b’abantu bo mu gisagara bariko basohoka kuvoma amazi. 14 Ibi ni vyo biri bushike: umwigeme nza kubwira nti: ‘Ndakwinginze wururutse umubindi wawe w’amazi kugira nywe,’ maze akavuga koko ati: ‘Nunywe, kandi ndanavomera n’ingamiya zawe,’ uwo ni we uri bugenere umusavyi wawe Izahaki; kandi biciye kuri ivyo umenyeshe yuko wagiriye urukundo rudahemuka databuja.”

15 Erega, ataraheza kuvuga, aza abona Rebeka arasohotse, uwari yavutse kuri Betuweli umuhungu wa Milika umugore wa Nahori, mwene wabo na Aburahamu, kandi umubindi wiwe w’amazi wari ku rutugu. 16 Uwo mwigeme yari ateye igomwe; yari isugi kandi nta mugabo yari bwaryamane na we. Nuko amanuka kw’isôko maze atangura kwuzuza umubindi wiwe w’amazi hanyuma araduga. 17 Ako kanya nya musuku yiruka kumusanganira, avuga ati: “Ndakwinginze umpe nywe utuzi dukeyi ku mubindi wawe.” 18 Na we avuga ati: “Nunywe, mukama wanje.” Aca yururukiriza ningoga umubindi wiwe ku kiganza ciwe maze aramuha aranywa. 19 Arangije kumuha utwo kunywa, aca avuga ati: “N’ingamiya zawe ndazivomera amazi gushika zihejeje kunywa.” 20 Nuko acuranurira ningoga umubindi wiwe mu bwato ibitungwa binyweramwo hanyuma yiruka incuro n’izindi kw’iriba kuvoma amazi, aguma avomera ingamiya ziwe zose. 21 Ico gihe cose nya mugabo yariko amwitegereza yatangaye kandi acereje, kugira amenye nimba Yehova yari yatumye canke atari yatumye urugendo rwiwe ruroranirwa.

22 Nuko rero, ingamiya zirangije kunywa, nya mugabo atora impeta y’inzahabu yo ku zuru ifise uburemere bw’igice ca shekeli n’ibikomo bibiri vyo gushira ku maboko ya nya mwigeme, uburemere bwavyo bukaba bwari shekeli cumi z’inzahabu, 23 maze avuga ati: “Uri umukobwa wa nde? Ndakwinginze umbwire. Hoba hari ikibanza mu nzu ya so tworaramwo?” 24 Na we amubwira ati: “Ndi umukobwa wa Betuweli umuhungu wa Milika, uwo yavyariye Nahori.” 25 Amubwira kandi ati: “Iwacu hariho ibikumbi n’indya z’ibitungwa nyinshi, be n’ahantu ho kurara.” 26 Nuko nya mugabo arunama, akubita inkoro hasi imbere ya Yehova, 27 avuga ati: “Hahezagirwe Yehova Imana ya databuja Aburahamu, we ataretse kugirira databuja ubuntu bwuzuye urukundo bwiwe n’ubwizigirwa bwiwe. Igihe nari ku nzira, Yehova yanyoboye ku nzu ya bene wabo na databuja.”

28 Nya mwigeme ariruka, abwira urugo rwa nyina ivyo bintu. 29 Kandi Rebeka yari afise musazawe, akaba yitwa Labani. Nuko Labani ariruka aja kuri nya mugabo aho yari hanze kw’isôko. 30 Akibona nya mpeta yo ku zuru na nya bikomo ku maboko ya mushikiwe akumva n’amajambo ya Rebeka mushikiwe ngo: “Uku n’uku ni ko nya mugabo yambwiye,” aca aza kuri nya mugabo, kandi ni ho yari ari, ahagaze iruhande y’ingamiya kw’isôko. 31 Aca avuga ati: “Ingo, wewe uwahezagiwe na Yehova. Kubera iki uguma uhagaze aha hanze kandi jewe nateguye inzu n’ikibanza c’ingamiya?” 32 Nya mugabo araza mu nzu, maze Labani atangura kwambura imigozi ingamiya no guha ibikumbi n’indya z’ibitungwa nya ngamiya, atanga n’amazi yo kwoza ibirenge vy’uwo mugabo n’ibirenge vy’abagabo bari kumwe na we. 33 Maze ivyo kurya bishirwa imbere yiwe, mugabo avuga ati: “Sindya ntaravuga ikingenza.” Uwundi ati: “Vuga!”

34 Abandanya kuvuga ati: “Ndi umusuku wa Aburahamu. 35 Yehova yarahezagiye databuja rwose, kuko abandanya kumugira uwukomeye no kumuha intama n’inka n’ifeza n’inzahabu n’abasuku n’abasukukazi n’ingamiya n’indogobwa. 36 Vyongeye, Sara umugore wa databuja, amaze gusaza, yaramuvyariye umuhungu. Databuja azoha uwo muhungu wiwe ikintu cose afise. 37 Databuja rero yarandahije ati: ‘Ntuze uronderere umuhungu wanje umugore mu bakobwa b’Abanyakanani bene igihugu mbayemwo. 38 Oya, ahubwo uzogende ku nzu ya dawe no ku muryango wanje, ukurireyo umuhungu wanje umugore.’ 39 Mugabo nabwiye databuja nti: ‘Bite none nya mugore natazanana nanje?’ 40 Maze ambwira ati: ‘Yehova, uwo nagendeye imbere, azorungika umumarayika wiwe ajane nawe, kandi ata gukeka azotuma inzira yawe iroranirwa; nawe uze uronderere umuhungu wanje umugore mu muryango wanje no mu nzu ya dawe. 41 Ico gihe uzoba ukuweko ico indahiro igusaba kuri jewe niwashika mu muryango wanje, kandi nibatamuguha, ntuzofatwa n’ico iyo ndahiro igusaba kuri jewe.’

42 “Nshitse kw’isôko uno musi, naciye mvuga nti: ‘Yehova Mana ya databuja Aburahamu, nimba vy’ukuri uriko utuma inzira yanje ndiko njana iroranirwa, 43 ehe mpagaze kw’isôko ry’amazi. Ibi ni vyo biri bushike: umwigeme asohoka kuvoma amazi nza kubwira koko nti: “Ndakwinginze ureke nywe utuzi dukeyi ku mubindi wawe,” 44 kandi koko akambwira ati: “Nunywe, kandi ndanavomera amazi n’ingamiya zawe,” azoba ari we mugore Yehova yageneye umuhungu wa databuja.’

45 “Ntararangiza kuvugira mu mutima wanje, nagiye mbona Rebeka asohotse, afise umubindi wiwe ku rutugu; yaciye amanuka kw’isôko, atangura kuvoma amazi. Ni kwo kumubwira nti: ‘Ndakwinginze umpe utwo kunywa.’ 46 Yaciye yururutsa ningoga umubindi wiwe awukuye kuri we, maze avuga ati: ‘Nunywe, kandi ndanavomera n’ingamiya zawe.’ Naciye nywa, kandi yanavomeye n’ingamiya. 47 Nca ndamubaza nti: ‘Uri umukobwa wa nde?’ Na we ati: ‘Umukobwa wa Betuweli mwene Nahori, uwo Milika yamuvyariye.’ Naciye rero nshira ku zuru ryiwe impeta yo ku zuru n’ibikomo ku maboko yiwe. 48 Nca ndunama, nkubita inkoro hasi imbere ya Yehova maze mpezagira Yehova Imana ya databuja Aburahamu, we yari yanyoboye mu nzira y’ukuri kugira ndonderere umuhungu wa databuja umukobwa wa mwene wabo. 49 Ubu rero nimba vy’ukuri mugiriye databuja ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubwizigirwa, nimubimbwire; atari ukwo na ho, mubimbwire, kugira mpindukirire iburyo canke ibubamfu.”

50 Maze Labani na Betuweli barishura, bavuga bati: “Ico kintu cavuye kuri Yehova. Ntidushoboye kukubwira inabi canke ineza. 51 Ng’uyu Rebeka imbere yawe. Mutore ugende, acike umugore w’umuhungu wa shobuja, nk’uko Yehova yavuze.” 52 Nya musuku wa Aburahamu amaze kwumva amajambo yabo, aca akubita inkoro hasi imbere ya Yehova. 53 Maze uwo musuku asohora ibintu vy’ifeza n’ibintu vy’inzahabu n’impuzu, abiha Rebeka; kandi aha musazawe na nyina ibintu vyiza. 54 Inyuma y’ivyo bararya baranywa, we n’abagabo bari kumwe na we, baraharara baraheza bavyuka mu gitondo.

Maze avuga ati: “Nimundungike kwa databuja.” 55 Avuze ivyo musaza wa Rebeka na nyina bavuga bati: “Uwo mwigeme nagumane natwe n’imiburiburi imisi cumi. Azoheza agende.” 56 Mugabo ababwira ati: “Ntimungumye, kuko Yehova yatumye inzira yanje iroranirwa. Nimundungike, nje kwa databuja.” 57 Nuko bavuga bati: “Reka duhamagare uwo mwigeme twumve irimuva mu kanwa.” 58 Maze bahamagara Rebeka, bamubwira bati: “Uremera kujana n’uyu mugabo?” Na we ati: “Ndemeye kugenda.”

59 Nuko barungika Rebeka mushiki wabo n’umurezi wiwe n’umusuku wa Aburahamu n’abantu biwe. 60 Bahezagira Rebeka bamubwira bati: “Ewe mushiki wacu, ucike ibihumbi incuro ibihumbi cumi, kandi uruvyaro rwawe rwigarurire irembo ry’abarwanka.” 61 Hanyuma Rebeka n’abasukukazi biwe barahaguruka burira ku ngamiya hanyuma bakurikira nya mugabo; nuko nya musuku atora Rebeka araheza afata inzira.

62 Kandi Izahaki yari yazananye inzira ija i Beyeri-lahayi-royi, kuko yaba mu gihugu ca Negebu. 63 Izahaki yari yasohotse kuzirikana mu gahinga, nko ku kagoroba. Araramuye amaso akaraba, abona ingamiya ziriko ziraza! 64 Rebeka araramuye amaso, abona Izahaki maze asimbira hasi avuye ku ngamiya. 65 Hanyuma abwira nya musuku ati: “Urya mugabo ariko agendagenda mu gahinga aza guhura natwe ni nde?” Nya musuku na we avuga ati: “Ni databuja.” Nuko afata impuzu yo mu mutwe, aritwikira. 66 Nya musuku atangura kwiganira Izahaki ibintu vyose yari yakoze. 67 Inyuma y’ivyo Izahaki yinjiza Rebeka mw’ihema rya Sara nyina wiwe. Gutyo yabira Rebeka, acika umugore wiwe; aramukunda, Izahaki aronka uruhoza inyuma y’aho aburiye nyina.

Itanguriro  25 : 1 - 34

25 Vyongeye, Aburahamu yongera kwabira umugore, uno akaba yitwa Ketura. 2 Mu nyuma amuvyarira Zimurani na Yokishani na Medani na Midiyani na Ishibaki na Shuwa.

3 Yokishani na we avyara Sheba na Dedani.

Bene Dedani na bo baba Ashurimu na Letushimu na Leyumimu.

4 Bene Midiyani na bo bari Efa na Eferi na Hanoki na Abida na Eludaya.

Abo bose bari bene Ketura.

5 Mu nyuma Aburahamu aha Izahaki ikintu cose yari afise, 6 mugabo abahungu b’incoreke Aburahamu yari afise, abaha ingabirano. Maze akiri muzima, abarungika kure ya Izahaki umuhungu wiwe, amaja mu buseruko, mu gihugu c’Ubuseruko. 7 Iyi ni yo misi y’imyaka ubuzima bwa Aburahamu bwamaze, iyo yabayeho: imyaka ijana na mirongo irindwi n’itanu. 8 Maze Aburahamu aracikana, apfa yisaziye neza, ashaje kandi aheze akanyota, ahamvya ab’iwabo. 9 Nuko Izahaki na Ishimayeli abahungu biwe bamuhamba mw’isenga ry’i Makipela, mw’itongo rya Efuroni umuhungu wa Zohari Umuheti riri imbere ya Mamure, 10 rya tongo Aburahamu yari yaraguze na bene Heti. Aho ni ho Aburahamu yahambwe, be na Sara umugore wiwe. 11 Inyuma y’urupfu rwa Aburahamu, Imana ibandanya guhezagira Izahaki umuhungu wiwe, kandi Izahaki yaba hafi ya Beyeri-lahayi-royi.

12 Kandi aka ni ko kahise ka Ishimayeli mwene Aburahamu, uwo Hagari Umunyamisirikazi, wa musukukazi wa Sara, yavyariye Aburahamu.

13 Kandi aya ni yo mazina ya bene Ishimayeli, hakurikijwe amazina yabo, nk’uko amamuko y’imiryango yabo ari: Imfura ya Ishimayeli ari yo Nebayoti, na Kedari na Adibeyeli na Mibusamu 14 na Mishima na Duma na Masa, 15 Hadadi na Tema, Yeturi, Nafishi na Kedema. 16 Abo ni bo bene Ishimayeli, kandi ayo ni yo mazina yabo hakurikijwe ibigo vyabo kandi hakurikijwe amakambi yabo azitijwe impome: abakuru cumi na babiri nk’uko imiryango yabo iri. 17 Iyi ni yo myaka y’ubuzima bwa Ishimayeli: imyaka ijana na mirongo itatu n’indwi. Nuko aracikana, arapfa, hanyuma ahamvya ab’iwabo. 18 Nuko batangura kugenda barashinga ikambi kuva i Havila hafi ya Shuri, ahari imbere ya Misiri, gushika i Ashuri. Aba imbere ya bene wabo bose.

19 Kandi aka ni ko kahise ka Izahaki mwene Aburahamu.

Aburahamu yavyaye Izahaki. 20 Izahaki yari afise imyaka mirongo ine igihe yabira Rebeka umukobwa wa Betuweli Umusiriya w’i Padani-aramu, mushiki wa Labani Umusiriya, akamugira umugore. 21 Nuko Izahaki aguma yinginga Yehova canecane ku bw’umugore wiwe, kuko yari ingumba; Yehova yemera rero kwingingwa ku bwa Izahaki, maze Rebeka umugore wiwe aribungenga. 22 Nuko abana bari mu nda yiwe batangura kunyinyana, ku buryo avuga ati: “Nimba uku ari ko biri, none mbereyeho iki?” Aca aja gusiguza Yehova. 23 Yehova amubwira rero ati: “Hari amahanga abiri mu nda yawe, kandi amahanga abiri avuye imbere muri wewe azotandukana; ihanga rimwe rizokomera kuruta iryo rindi hanga, kandi Bukuru azokorera Butoyi.”

24 Amaherezo imisi yiwe yo kwibaruka irakwira, kandi ehe mu nda yiwe hari amahasa. 25 Maze uwa mbere arasohoka atukura hose nk’impuzu y’ibango y’ubwoya; nuko bamwita Esawu. 26 Inyuma y’ivyo mwene wabo arasohoka, kandi ukuboko kwiwe kwari gufashe igitsintsiri ca Esawu; nuko amwita Yakobo. Kandi Izahaki yari afise imyaka mirongo itandatu igihe Rebeka yabibaruka.

27 Nya bana barakura, Esawu acika umugabo azi guhiga, umugabo w’ishamba, mugabo Yakobo acika umugabo atagirako umugayo, aba mu mahema. 28 Izahaki yakunda Esawu kuko yama amuronsa akanyama k’ishamba arya, mu gihe Rebeka we yakunda Yakobo. 29 Igihe kimwe Yakobo ariko arateka isupu, Esawu araza avuye mw’ishamba, kandi yari arushe. 30 Nuko Esawu abwira Yakobo ati: “Ndakwinginze, nyarutsa, umpe utwo mira kuri ivyo bitukura, ivyo nyene bitukura, kuko ndushe!” Ni co catumye yitwa Edomu. 31 Yakobo na we avuga ati: “Banza ungurisheko uburenganzira bwawe bw’imfura!” 32 Esawu na we abandanya ati: “Ehe karabaye ngira mpfe, none uburenganzira bw’imfura bumariye iki?” 33 Maze Yakobo yongerako ati: “Banza undahire!” Nuko aramurahira kandi agurisha kuri Yakobo uburenganzira bwiwe bw’imfura. 34 Yakobo araheza aha Esawu umukate n’isupu y’inkore, uno na we atangura kurya no kunywa. Maze arahaguruka arigira. Ukwo ni ko Esawu yasuzuguye uburenganzira bwiwe bw’imfura.

Itanguriro  26 : 1 - 35

26 Nuko haduka ikigoyi mu gihugu, uretse ca kigoyi ca mbere caba mu misi ya Aburahamu, ku buryo Izahaki agenda yerekeza i Gerari kwa Abimeleki, umwami w’Abafilisitiya. 2 Maze Yehova aramubonekera, avuga ati: “Ntumanuke mu Misiri. Nucumbike mu gihugu nkwereka. 3 Nube muri iki gihugu uri kavamahanga, nanje nzogumana nawe nteko nguhezagire, kuko wewe n’uruvyaro rwawe nzobaha ibi bihugu vyose, kandi nzoshitsa indahiro narahiye Aburahamu so; 4 ‘Nzogwiza uruvyaro rwawe nk’inyenyeri zo mu majuru, kandi nzoha uruvyaro rwawe ibi bihugu vyose; kandi biciye ku ruvyaro rwawe amahanga yose yo kw’isi azokwihesha koko umuhezagiro,’ 5 kuko Aburahamu yumvirije ijwi ryanje kandi akabandanya gushitsa ivyo nasavye, amategeko yanje, ivyagezwe vyanje, n’amabwirizwa yanje.” 6 Izahaki abandanya rero kuba i Gerari.

7 Nuko abagabo b’aho hantu baguma babaza ivy’umugore wiwe, na we akavuga ati: “Ni mushikanje.” Kuko yatinya kuvuga ngo: “Ni umugore wanje,” yibwira ati: “Abagabo b’aha hantu bonyica kubera Rebeka,” kuko yari ateye igomwe. 8 Nuko, ariko aramara imisi ng’aho, hashika ibi: Abimeleki umwami w’Abafilisitiya yariko ararabira mw’idirisha yongera yitegereza, maze abona Izahaki ariko ariryohera hamwe na Rebeka umugore wiwe. 9 Ako kanya Abimeleki ahamagara Izahaki maze avuga ati: “Bwa bundi ni umugore wawe! Kubera iki none wavuze ngo: ‘Ni mushikanje’?” Izahaki na we amubwira ati: “Nabivuze ku gutinya ko nopfa kubera we.” 10 Mugabo Abimeleki abandanya ati: “Ibi wadukoreye ni ibiki? Hari hasigaye gato umwe mu bantu akaryamana koko n’umugore wawe, kandi wari kuba utumye twagirwa n’icaha!” 11 Maze Abimeleki ategeka abantu bose ati: “Uwo wese azokora kuri uyu mugabo n’umugore wiwe ntazobura kwicwa!”

12 Mu nyuma Izahaki atangura kubiba imbuto muri ico gihugu, muri uwo mwaka aronka ingero ijana ku ngero imwimwe, kuko Yehova yamuhezagira. 13 Ku bw’ivyo rero nya mugabo aba uwuhambaye kandi agenda arushiriza gutera imbere no kuba uwuhambaye, gushika abaye uwuhambaye rwose. 14 Maze arahava agira imikuku y’intama n’amasho y’inka n’umugwi munini w’abasuku, ku buryo Abafilisitiya batangura kumugirira agashari.

15 Nayo amariba yose abasuku ba se bari barimvye mu misi ya Aburahamu se wiwe, ano Abafilisitiya barayazibira: baza barayuzuzamwo ivu ryumye. 16 Amaherezo Abimeleki abwira Izahaki ati: “Genda uve mu kibano cacu, kuko usigaye uhambaye rwose kuturuta.” 17 Izahaki ava rero ng’aho maze ashinga ikambi mu mwonga wa Gerari, abayo. 18 Nuko Izahaki asubira kwimba ya mariba y’amazi bari barimvye mu misi ya Aburahamu se wiwe mugabo Abafilisitiya bakayazibira inyuma y’urupfu rwa Aburahamu; asubira kuyita ya mazina nyene se wiwe yari yarayise.

19 Abasuku ba Izahaki babandanya kwimba muri nya mwonga, bahasanga iriba ry’amazi meza. 20 Nuko abungere b’i Gerari baja mu vyo gutongana n’abungere ba Izahaki, bavuga bati: “Ayo mazi ni ayacu!” Ku bw’ivyo iryo riba aryita Eseki, kuko bari bagiye impari na we. 21 Bimba irindi riba, maze baja mu vyo kuritonganira na ryo nyene. Ku bw’ivyo aryita Sitina. 22 Mu nyuma ava ng’aho hanyuma yimba irindi riba, mugabo ntibaritonganira. Ku bw’ivyo aryita Rehoboti maze avuga ati: “Ni kubera ko ubu Yehova yaduhaye ikibanza cagutse rwose kandi agatuma turondoka mw’isi.”

23 Maze araduga avuye ng’aho aja i Beyeri-sheba. 24 Nuko Yehova aramubonekera muri iryo joro, avuga ati: “Ndi Imana ya Aburahamu so. Ntutinye, kuko ndi kumwe nawe, kandi nzoguhezagira nongere ngwize uruvyaro rwawe kubera Aburahamu umusavyi wanje.” 25 Nuko Izahaki yubaka igicaniro ng’aho, yambaza izina rya Yehova kandi ahashinga ihema ryiwe, maze abasuku biwe batangura kuhimba iriba.

26 Mu nyuma Abimeleki aza kuri we avuye i Gerari, ari kumwe na Ahuzati umugenzi somambike wiwe na Fikoli umukuru w’ingabo ziwe. 27 Nuko Izahaki ababwira ati: “Kubera iki mwaje iwanje kandi mwebwe ubwanyu mwaranyanse mukandungika nkava mu kibano canyu?” 28 Na bo bavuga bati: “Twabonye neza yuko Yehova yabanye nawe. Ku bw’ivyo twavuze duti: ‘Turakwinginze, indahiro y’ikibwirizwa gushitswa ibe hagati yacu, hagati yacu nawe, kandi tugirane isezerano nawe, 29 yuko utazodukorera ikibi na kimwe, nk’uko nyene tutagukozeko kandi tukagukorera iciza gusa, tukakurungika amahoro. Ubu uri uwahezagiwe na Yehova.’” 30 Maze abategurira inzimano bararya, baranywa. 31 Umusi ukurikira mu gitondo bavyuka kare maze bahana indahiro. Inyuma y’ivyo Izahaki arabarungika, bava iwe amahoro.

32 Nuko kuri uwo musi abasuku ba Izahaki baza kumumenyesha ivyerekeye iriba bari bimvye, bamubwira bati: “Twaronse amazi!” 33 Aryita rero Shiba. Ni co gituma izina ry’ico gisagara ari Beyeri-sheba, gushika n’uyu musi.

34 Nuko Esawu ashikana imyaka mirongo ine. Maze yabira Yudita umukobwa wa Beyeri Umuheti be na Basemati umukobwa wa Eloni Umuheti. 35 Batuntuza umutima wa Izahaki na Rebeka.

Itanguriro  27 : 1 - 46

27 Nuko Izahaki amaze gusaza, n’amaso yiwe akaba yarimwo ivyijiji ku buryo adashobora kubona, ahamagara Esawu umuhungu wiwe mukuru, amubwira ati: “Mwananje!” Na we ati: “Ndi hano!” 2 Arabandanya ati: “Ehe ubu ndashaje. Sinzi umusi nzopfirako. 3 Ubu rero, ndakwinginze ufate ibikoresho vyawe, umutana wawe n’umuheto wawe, uje mw’ishamba umpigire akanyama k’ishamba. 4 Maze untegurire imfungurwa zinovera, nka zimwe nkunda cane, uheze uzinzanire, hanyuma, aaa, ndye, kugira ndaguhezagire imbere y’uko mpfa.”

5 Mugabo Rebeka yariko arumviriza igihe Izahaki yavugana na Esawu umuhungu wiwe. Nuko Esawu arasohoka aja mw’ishamba guhiga akanyama k’ishamba ngo akazane. 6 Maze Rebeka abwira Yakobo umuhungu wiwe ati: “Ehe mpejeje kwumva so abwira Esawu mwene wanyu ngo: 7 ‘Nzanira akanyama k’ishamba maze untegurire imfungurwa zinovera, hanyuma, aaa, ndye, kugira ndaguhezagire imbere ya Yehova ntarapfa.’ 8 Ubu rero mwananje, niwumvirize ijwi ryanje mu vyo ngutegeka. 9 Ndakwinginze ugende mu busho undonderere imyagazi y’impene ibiri imeze neza, kugira ndayiteguriremwo so wawe imfungurwa zinovera, nka zimwe akunda cane. 10 Nawe uzizanire so wawe, azirye, kugira aguhezagire imbere y’uko apfa.”

11 Yakobo abwira Rebeka nyina wiwe ati: “Mugabo Esawu mwene wacu ni umugabo afise ubwoya, nanje nkaba ndi umugabo w’umubiri unyerera. 12 Bite none dawe niyankorakora? Nzoba nihaye agatwengo mu maso yiwe, nikwegere umuvumo mu kibanza c’umuhezagiro.” 13 Nuko nyina amubwira ati: “Umuvumo wovumwe abe ari jewe ujako, mwananje. Kimwe gusa niwumvirize ijwi ryanje maze ugende, uyindonderere.” 14 Nuko rero aragenda, arayirondera hanyuma ayizanira nyina wiwe, maze nyina wiwe ategura imfungurwa zinovera nk’izo se yakunda cane. 15 Inyuma y’ivyo Rebeka afata impuzu za Esawu umuhungu wiwe mukuru, impuzu nziza kuruta izindi yari afise mu nzu, azambika Yakobo umuhungu wiwe mutoyi. 16 Nuko inshato za ya myagazi y’impene azishira ku maboko yiwe no ku gice kitariko umushatsi c’izosi ryiwe. 17 Maze ashira mu kuboko kwa Yakobo umuhungu wiwe nya mfungurwa zinovera n’umukate yari yateguye.

18 Yinjira iyo se ari maze avuga ati: “Da!” Na we ati: “Ndi hano! Uri nde ga mwananje?” 19 Yakobo abwira se wiwe ati: “Ndi Esawu imfura yawe. Nakoze nk’uko wambwiye. Ndakwinginze uvyuke. Niwicare maze urye ku kanyama kanje k’ishamba, kugira umpezagire.” 20 Nuko Izahaki abwira umuhungu wiwe ati: “Bigenze gute ngo ukaronke ningoga gutyo ga mwananje?” Na we ati: “Ni kubera ko Yehova Imana yawe yatumye gahura nanje.” 21 Maze Izahaki abwira Yakobo ati: “Ndakwinginze wegere kugira ndagukorakore mwananje, menye nimba uri vy’ukuri umuhungu wanje Esawu canke utari we.” 22 Yakobo yegera rero Izahaki se wiwe, maze uno atangura kumukorakora, avuga ati: “Ijwi ni irya Yakobo, mugabo amaboko ni aya Esawu.” 23 Ntiyamumenya, kuko amaboko yiwe yariko ubwoya nk’amaboko ya Esawu mwene wabo. Nuko aramuhezagira.

24 Hanyuma avuga ati: “Uri umuhungu wanje Esawu vy’ukuri?” Na we ati: “Ndi we.” 25 Maze avuga ati: “Bizane hafi yanje kugira ndye ku kanyama k’ishamba k’umuhungu wanje, kugira ndaguhezagire.” Nuko abizana hafi yiwe na we atangura kurya, amuzanira n’umuvinyu atangura kunywa. 26 Maze Izahaki se wiwe amubwira ati: “Ndakwinginze wegere, unsome mwananje.” 27 Aregera rero maze aramusoma, amotēra akamoto k’impuzu ziwe. Nuko atangura kumuhezagira no kuvuga ati:

“Raba, akamoto k’umuhungu wanje kameze nk’akamoto k’ishamba Yehova yahezagiye. 28 Imana y’ukuri iguhe urume rwo mu majuru n’ivu rimera ry’isi n’intete nyinshi be n’umuvinyu mushasha. 29 Ibisata vy’abantu nibigukorere n’imiryango y’amahanga ikwunamire. Nucike shebuja wa bene wanyu, abana ba nyoko wawe bakwunamire. Uwo mu bakuvuma wese avumwe, uwo mu baguhezagira wese na we ahezagirwe.”

30 Nuko Izahaki akirangiza guhezagira Yakobo, egome, Yakobo akimara gusohoka avuye mu maso ya Izahaki se wiwe, Esawu mwene wabo aragaruka avuye guhiga. 31 Na we nyene atangura gutegura imfungurwa zinovera. Maze azizanira se wiwe, amubwira ati: “Dawe navyuke arye ku kanyama k’ishamba k’umuhungu wiwe, kugira ampezagire.” 32 Izahaki se wiwe aca amubwira ati: “Uri nde?” Na we ati: “Ndi umuhungu wawe, imfura yawe Esawu.” 33 Izahaki aca atangura kudegedwa, arajugumira birenze, aca avuga ati: “Ni nde none yahize akanyama k’ishamba agaheza akaza akanzaniye, nkarya ku kintu cose imbere y’uko winjira kandi nkamuhezagira? Kandi azoba uwuhezagiwe!”

34 Esawu yumvise amajambo ya se wiwe, atangura kuboroga n’ijwi rirenga n’intuntu nyinshi cane, abwira se wiwe ati: “Mpezagira na jewe nyene, da!” 35 Mugabo avuga ati: “Mwene wanyu yazananye uruhendo kugira aronke umuhezagiro wari ukugenewe.” 36 Na we avuga ati: “Si co gituma none yitwa Yakobo, kuko andengereye kabiri kose? Uburenganzira bwanje bw’imfura aramaze kubutwara, none ehe ubu na ho antwaye umuhezagiro!” Yongerako ati: “Nta muhezagiro none wambikiye?” 37 Mugabo mu kwishura Esawu, Izahaki abandanya ati: “Ehe namugenye kuba shobuja, kandi bene wabo bose nabamuhaye ngo bamubere abasuku, kandi intete n’umuvinyu mushasha nabitanze ngo bimubesheho, none ikindi nogukorera ni igiki ga mwananje?”

38 Maze Esawu abwira se wiwe ati: “None ufise umuhezagiro umwe gusa ga da? Mpezagira na jewe nyene da!” Nuko Esawu ashira ijwi hejuru araturikisha ararira. 39 Maze Izahaki se wiwe amwishura ati:

“Ehe uzoba kure y’ivu rimera ry’isi, no kure y’ikime co mu majuru hejuru. 40 Uzobeshwaho n’inkota yawe, kandi uzokorera mwene wanyu. Mugabo, niwatangura kwinyugutura, uzovuna koko ingǒgo[*] yiwe ikuve kw’izosi.”

41 Ariko Esawu abikira akazikira Yakobo kubera umuhezagiro se wiwe yari yamuhezagiye, kandi Esawu aguma avuga mu mutima wiwe ati: “Imisi y’ikiringo co kugandarira dawe iriko iregereza. Inyuma y’aho, nzokwica Yakobo mwene wacu.” 42 Aho Rebeka abwiriwe amajambo ya Esawu umuhungu wiwe mukuru, aca atuma guhamagara Yakobo umuhungu wiwe mutoyi maze amubwira ati: “Ehe Esawu mwene wanyu ariko ahiga kukwihora[*], ngo akwice. 43 Ubu rero mwananje, umviriza ijwi ryanje uhaguruke, uhungire kwa Labani musazanje i Harani. 44 Kandi uze ubane na we igitigiri kanaka c’imisi gushika ubushangashirwe bwa mwene wanyu buhwamye, 45 gushika ishavu rya mwene wanyu rivuye kuri wewe kandi yibagiye ivyo wamukoreye. Nanje sinzobura gutuma kugukurayo. Kubera iki mwempi nobaburira umusi umwe?”

46 Inyuma y’ivyo Rebeka aguma abwira Izahaki ati: “Ndamaze kuzinukwa ubu buzima bwanje kubera abakobwa ba Heti. Yakobo yoramuka arondereye umugore mu bakobwa ba Heti nk’aba, mu bakobwa bo mu gihugu, ubuzima bwoba bumariye iki?”

^ Ita. 27:40 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 27:42 Ijambo ku rindi ni “ariko arihoza ku bikwerekeye.”

Itanguriro  28 : 1 - 22

28 Ku bw’ivyo rero Izahaki ahamagara Yakobo, aramuhezagira hanyuma amutegeka ati: “Ntuze wabire umugore mu bakobwa b’i Kanani. 2 Haguruka, ugende i Padani-aramu ku nzu ya Betuweli se wa nyoko wawe, urondere umugore mu bakobwa ba Labani musaza wa nyoko wawe. 3 Imana Mushoboravyose izoguhezagira, itume urondoka yongere ikugwize, kandi ntuzobura gucika ishengero ry’ibisata vy’abantu. 4 Izoguha umuhezagiro wa Aburahamu, wewe n’uruvyaro rwawe, kugira wigarurire igihugu wabayemwo uri kavamahanga, ico Imana yahaye Aburahamu.”

5 Nuko Izahaki arungika Yakobo, maze uno aja i Padani-aramu, kwa Labani mwene Betuweli Umusiriya, musaza wa Rebeka, nyina wa Yakobo na Esawu.

6 Esawu abonye ko Izahaki yari yahezagiye Yakobo akongera akamurungika i Padani-aramu kuronderayo umugore, kandi ko igihe yamuhezagira yamutegetse ati: “Ntuze urondere umugore mu bakobwa b’i Kanani”; 7 kandi ko Yakobo yariko agamburukira se wiwe na nyina wiwe, akaba yariko aja i Padani-aramu; 8 Esawu rero abona ko abakobwa b’i Kanani batari bahimbaye mu maso ya Izahaki se wiwe. 9 Ku bw’ivyo Esawu aja kwa Ishimayeli maze yabira Mahalati umukobwa wa Ishimayeli mwene Aburahamu, mushiki wa Nebayoti, amugira umugore yiyongera ku bagore biwe bandi.

10 Nuko Yakobo arabandanya avuye i Beyeri-sheba, aguma agenda i Harani. 11 Mu nyuma aza abona ashitse ahantu kanaka, maze yiyemeza kuharara kuko izuba ryari ryarenze. Atora rero rimwe mu mabuye yaho, arishiraho ngo risegure umutwe wiwe, araheza aryama aho hantu. 12 Nuko atangura kurota, kandi ehe hari ingazi yari ihagaritswe kw’isi, isonga ryayo rikaba ryashika mu majuru; kandi ehe hari abamarayika b’Imana bariko bayidugako bongera bayimanukako. 13 Kandi ehe Yehova yari hejuru yayo, maze atangura kuvuga ati:

“Ndi Yehova Imana ya Aburahamu so wawe n’Imana ya Izahaki. Igihugu uryamyeko ngiye kugiha wewe n’uruvyaro rwawe. 14 Uruvyaro rwawe ruzoba koko nk’udutete tw’umukungugu wo kw’isi, kandi ata gukeka uzokwiragira mu burengero no mu buseruko no mu buraruko no mu bumanuko, kandi biciye kuri wewe, biciye no ku ruvyaro rwawe, imiryango yose yo ku butaka izokwihesha koko umuhezagiro. 15 Kandi ehe ndi kumwe nawe; nzokuzigama mu nzira yose uriko ujana nongere ndakugarukane kuri ubu butaka, kuko ntazoguta, gushika nkoze koko ivyo nakubwiye.”

16 Maze Yakobo arikangura ava mw’itiro araheza avuga ati: “Vy’ukuri Yehova ari aha hantu, kandi jewe ubwanje sinari ndabizi.” 17 Agira ubwoba maze yongerako ati: “Ese ukuntu aha hantu hateye ubwoba! Aha si ikindi atari inzu y’Imana, kandi iri ni irembo ry’amajuru.” 18 Nuko Yakobo avyuka kare mu gitondo, afata rya buye ryari riseguye umutwe wiwe, arishinga bwa nkingi, maze asuka amavuta kw’isonga ryaryo. 19 Vyongeye, aho hantu ahita Beteli[*]; mugabo ikizwi coco ni uko Luzi ari ryo ryari izina ry’ico gisagara kera.

20 Nuko Yakobo aragana indagano, ati: “Imana niyagumana nanje kandi vy’ukuri ikanzigama kuri iyi nzira ndiko njana, ikampa vy’ukuri umukate wo kurya n’impuzu zo kwambara 21 kandi koko nkagaruka amahoro ku nzu ya dawe, Yehova azoba rero yerekanye ko ari Imana yanje. 22 Kandi iri buye nashinze bwa nkingi rizocika inzu y’Imana. Nayo ku vyerekeye ikintu cose uzompa, sinzobura kuguha ic’icumi caco.”

^ Ita. 28:19 Bisobanura ngo “Inzu y’Imana.”

Itanguriro  29 : 1 - 35

29 Inyuma y’ivyo Yakobo ashingura ikirenge, abandanya kugenda aja mu gihugu c’Abanyabuseruko. 2 Nuko aritegereza, abona iriba mw’ishamba, n’amasho y’intama atatu aryamye ng’aho iruhande yaryo, kuko kuri iryo riba ari ho bari basanzwe banywesha amasho; kandi hari ibuye rinini ku munwa w’iryo riba. 3 Amasho yose amaze gukoranira ng’aho, baratembagaza nya buye barikuye ku munwa w’iryo riba bagaheza bakanywesha imikuku, hanyuma bagasubiza nya buye ku munwa w’iryo riba, mu kibanza caryo.

4 Nuko Yakobo ababwira ati: “Bene wacu, muri aba he?” Na bo bati: “Turi ab’i Harani.” 5 Maze ababwira ati: “Mwoba muzi Labani umwuzukuru wa Nahori?” Na bo bati: “Turamuzi.” 6 Nuko ababwira ati: “Arisohora?” Na bo bati: “Arisohora. Kandi ehe Rasheli umukobwa wiwe azananye n’intama!” 7 Abandanya kuvuga ati: “Erega, umusi uracari wose. Ntiharagera gukoranya amasho. Nimunyweshe intama, maze muje kuziragira.” 8 Na bo bavuga bati: “Ntitwemerewe kugira gutyo amasho yose atarakoranira hamwe, hanyuma bagatembagaza ibuye barikuye ku munwa w’iriba. Ni ho duheza tukanywesha intama.”

9 Akivugana na bo, Rasheli azanana n’intama za se, kuko yari umwungerekazi. 10 Yakobo abonye Rasheli umukobwa wa Labani musaza wa nyina be n’intama za Labani musaza wa nyina, aca aregera maze atembagaza nya buye arikuye ku munwa wa nya riba, anywesha intama za Labani musaza wa nyina. 11 Maze Yakobo asoma Rasheli, hanyuma ashira ijwi hejuru, araturikisha ararira. 12 Nuko Yakobo atangura kubwira Rasheli yuko ari mwene wabo na se be n’uko ari umuhungu wa Rebeka. Rasheli aca yiruka kubibwira se.

13 Labani acumva inkuru yerekeye Yakobo umuhungu wa mushikiwe, yiruka kumusanganira. Maze aramugumbira yongera aramusoma, araheza amuzana mu nzu yiwe. Nuko atangura kwiganira Labani ivyo bintu vyose. 14 Hanyuma Labani amubwira ati: “Uri koko igufa ryanje n’umubiri wanje.” Nuko abana na we ukwezi kwuzuye.

15 Inyuma y’ivyo Labani abwira Yakobo ati: “Wewe uri mwene wacu, hanyuma unkorere kuri gusa? Mbwira: Impembo yawe izobe nyabaki?” 16 Kandi Labani yari afise abakobwa babiri. Umukuru yitwa Leya, umuto na we akitwa Rasheli. 17 Mugabo amaso ya Leya ntiyakayangana, mu gihe Rasheli we yari mwiza ku mubiri akaba na mwiza mu maso. 18 Yakobo yarakunda Rasheli. Avuga rero ati: “Nditeguriye kugukorera imyaka indwi ngo umpe Rasheli umukobwa wawe mutoyi.” 19 Labani na we avuga ati: “Kumuguha bindutira kumuha uwundi mugabo. Gumana nanje.” 20 Yakobo akora imyaka indwi ngo aze ahabwe Rasheli, mugabo mu maso yiwe iba nk’imisi mikeya kubera urukundo yamukunda.

21 Maze Yakobo abwira Labani ati: “Mpa umugore wanje, kuko imisi yanje ikwiye, ndyamane na we.” 22 Nuko Labani akoranya abagabo bose b’aho hantu, atereka inzimano. 23 Mugabo ku mugoroba afata Leya umukobwa wiwe aramumuzanira ngo baryamane. 24 Vyongeye, Labani amuha Zilupa umusukukazi wiwe, egome, amuha Leya umukobwa wiwe, ngo amubere umusukukazi. 25 Mu gitondo aravye, asanga ni Leya. Ku bw’ivyo rero abwira Labani ati: “Ibi wangiriye ni ibiki? Mbega sinagukoreye ngo umpe Rasheli? Kubera iki none wampenze?” 26 Labani na we avuga ati: “Iwacu si ukwo bigenda, gutanga umwigeme muto imbere y’imfura. 27 Himbaza iyinga y’uyu mugore uyirangize. Inyuma y’aho uzohabwa n’uwo wundi mugore ku bw’igikorwa uzonkorera iyindi myaka indwi.” 28 Nuko rero Yakobo agira gutyo, ahimbaza iyinga y’uwo mugore arayirangiza, hanyuma Labani amuha Rasheli umukobwa wiwe ngo amubere umugore. 29 Vyongeye, Labani aha umukobwa wiwe Rasheli umusukukazi wiwe Biluha ngo amubere umusukukazi.

30 Maze aryamana na Rasheli na we nyene, yongera kandi akunda Rasheli kuruta Leya, aherako akorera Labani n’iyindi myaka indwi. 31 Yehova abonye ko Leya yankwa, yugurura rero igitereko ciwe, mugabo Rasheli yari ingumba. 32 Leya aribungenga hanyuma avyara umuhungu, amwita Rubeni, kuko yavuga ati: “Ni kubera yuko Yehova yitegereje amarushwa yanje, kuko ubu umugabo wanje azotangura kunkunda.” 33 Yongera kwibungenga, hanyuma avyara umuhungu, maze avuga ati: “Ni kubera yuko Yehova yumvirije, kuko nari uwankwa, araheza rero ampa n’uyu.” Ku bw’ivyo amwita Simeyoni. 34 Yongera kwibungenga, hanyuma avyara umuhungu, maze avuga ati: “Ubu noneho umugabo wanje azonyiyungako, kuko namuvyariye abahungu batatu.” Ku bw’ivyo bamwita Lewi. 35 Yongera kwibungenga, hanyuma avyara umuhungu, maze avuga ati: “Ubu nzohaya Yehova.” Ku bw’ivyo amwita Yuda. Inyuma y’aho areka kwibaruka.

Itanguriro  30 : 1 - 43

30 Rasheli abonye ko ata co yari yaravyariye Yakobo, agirira ishari mwene wabo, maze atangura kubwira Yakobo ati: “Mpa abana, ahandiho nzoba nk’umugore apfuye.” 2 Ishavu rya Yakobo rica rirurumbira Rasheli, maze avuga ati: “Mbega ndi mu kibanza c’Imana, yo yakwimye abana?” 3 Nuko avuga ati: “Ng’uyu umushumbakazi wanje Biluha. Nuryamane na we, kugira yibarukire ku mavi yanje no kugira na jewe ndamuronkeko abana.” 4 Nuko amuha Biluha umusukukazi wiwe ngo amubere umugore, Yakobo araheza aryamana na we. 5 Biluha aribungenga, mu nyuma avyarira Yakobo umuhungu. 6 Maze Rasheli avuga ati: “Imana yambereye umucamanza yongera yumviriza ijwi ryanje, bituma impa umuhungu.” Ni co catumye amwita Dani. 7 Biluha umusukukazi wa Rasheli yongera kwibungenga, mu nyuma avyarira Yakobo umuhungu agira kabiri. 8 Maze Rasheli avuga ati: “Naniganye na mwene wacu ukunigana kw’inguvu. Kandi natahukanye intsinzi!” Nuko amwita Nafutali.

9 Leya abonye ko yaretse kwibaruka, afata Zilupa umusukukazi wiwe amuha Yakobo ngo amubere umugore. 10 Mu nyuma, Zilupa umusukukazi wa Leya avyarira Yakobo umuhungu. 11 Maze Leya avuga ati: “Ni amahirwe!” Nuko amwita Gadi. 12 Inyuma y’ivyo, Zilupa umusukukazi wa Leya avyarira Yakobo umuhungu agira kabiri. 13 Maze Leya avuga ati: “Ndahiriwe! Kuko abakobwa batazobura kunyita umuhirwe.” Amwita rero Asheri.

14 Nuko Rubeni agenda gutembera mu misi y’iyimbura ry’ingano maze aronka amadudayimu mu gahinga. Ayazanira rero Leya nyina wiwe. Maze Rasheli abwira Leya ati: “Ndakwinginze umpe ku madudayimu y’umuhungu wawe.” 15 Na we amubwira ati: “Mbega ni ikintu gitoyi kuba warantwaye umugabo, ubu na ho ngo utware n’amadudayimu y’umuhungu wanje?” Rasheli avuga rero ati: “Ku bw’ico araza kuryamana nawe iri joro bikabwe amadudayimu y’umuhungu wawe.”

16 Yakobo ariko araza avuye mu gahinga ku mugoroba, Leya asohoka kumusanganira maze avuga ati: “Uza kuryamana nanje, kuko nagutangiye ingwati y’amadudayimu y’umuhungu wanje.” Nuko aryamana na we iryo joro. 17 Nuko Imana yumva Leya yongera iramwishura maze aribungenga, mu nyuma avyarira Yakobo umuhungu agira gatanu. 18 Maze Leya avuga ati: “Imana yampaye impembo y’umucangero, kuko umugabo wanje namuhaye umusukukazi wanje.” Amwita rero Isakari. 19 Leya yongera kwibungenga, mu nyuma avyarira Yakobo umuhungu agira gatandatu. 20 Maze Leya avuga ati: “Emwe, jewe Imana yangabiye ingabirano nziza. Noneho umugabo wanje azonyihanganira, kuko namuvyariye abahungu batandatu.” Amwita rero Zebuloni. 21 Mu nyuma avyara umukobwa araheza amwita Dina.

22 Amaherezo Imana yibuka Rasheli, maze iramwumva yongera iramwishura mu kwugurura igitereko ciwe. 23 Aribungenga hanyuma avyara umuhungu. Maze avuga ati: “Imana yakuyeho iceyi canje!” 24 Nuko amwita Yozefu, mu kuvuga ati: “Yehova anyongeye uwundi muhungu.”

25 Rasheli amaze kwibaruka Yozefu, Yakobo aca abwira Labani ati: “Ndungika ngende ahantu hanje mu gihugu canje. 26 Mpa abagore banje n’abana banje, abo nakoreye iwawe, kugira ngende; kuko wewe ubwawe uzi neza igikorwa nagukoreye.” 27 Maze Labani amubwira ati: “Nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, . . . . Nabonye ko ibimenyetso bitara ibizoba vyerekana yuko Yehova ariko arampezagira kubera wewe.” 28 Yongerako ati: “Nshingira impembo yawe nanje nzoyitanga.” 29 Amubwira rero ati: “Wewe ubwawe urazi neza ingene nagukoreye n’ingene ubusho bwawe bwamerewe buri kumwe nanje, 30 yuko ivyo wari ufise imbere y’uko nza vyari bike, be n’uko vyagiye biragwira gushika aho biba indiri, kubera yuko Yehova yaguhezagiye kuva nshitse. None nzogira ico nkorera inzu yanje bwite ryari?”

31 Maze avuga ati: “None nzoguhe iki?” Yakobo na we asubizayo ati: “Nta na kimwe uzompa! Niwangirira iki kintu, nzosubira kuragira umukuku wawe. Nzobandanya kuwurinda. 32 Ndaza guca mu mukuku wawe wose uno musi. Ushire ku ruhande intama yose y’utudorodonzi kandi ifise amabara y’ibirabagu, n’intama yose y’inginagina izize mu mpfizi z’intama zikiri nto be n’iyo ari yo yose y’amabara y’ibirabagu n’utudorodonzi mu mpene zivyara. Guhera ubu, iyo ni yo izoba impembo yanje. 33 Kandi ugukora ibigororotse kwanje kuzonyishurira ku musi uwo ari wo wose wo muri kazoza wewe uzoza kwihweza impembo yanje; iyo yose itagira utudorodonzi n’amabara y’ibirabagu mu mpene zivyara be n’iyitari inginagina izize mu mpfizi z’intama zikiri nto, niyaba iri iwanje, izoba ari ikintu cibwe.”

34 Kuri ivyo Labani avuga ati: “Ni vyiza! Biraba nk’uko ubivuze.” 35 Maze kuri uwo musi Labani ashira ku ruhande amasuguru y’uturongorongo n’amabara y’ibirabagu be n’impene zivyara zose z’utudorodonzi n’amabara y’ibirabagu, iyo yose yariko ibara ryera iryo ari ryo ryose be n’iyo yose y’inginagina izize mu mpfizi z’intama zikiri nto, mugabo azishira mu maboko y’abahungu biwe. 36 Inyuma y’ivyo Labani ashira umwanya hagati yiwe na Yakobo w’urugendo rw’imisi itatu. Yakobo yaragira imikuku ya Labani yari isigaye.

37 Maze Yakobo afata inkoni zikiri mbisi z’igiti c’umulivuni n’iz’igiti ca shakedi n’iz’igiti c’umwarumoni kugira azikoreshe, hanyuma ashishagura kuri zo utudorodonzi dushishaguwe twera mu gushira ahabona ahantu hera hari kuri izo nkoni. 38 Amaherezo nya nkoni yari yashishaguye azishira imbere y’umukuku, mu migazo, mu mato ibitungwa binyweramwo amazi, aho imikuku yaza kunywa, kugira ishuhire[*] imbere ya nya nkoni igihe ije kunywa.

39 Ku bw’ivyo rero imikuku yarashuha iri imbere ya nya nkoni, maze nya mikuku ikavyara iz’uturongorongo, utudorodonzi n’amabara y’ibirabagu. 40 Nuko Yakobo atandukanya impfizi z’intama zikiri nto araheza ahindukiriza mu maso h’imikuku ku z’uturongorongo n’iz’inginagina izize zose zo mu mikuku ya Labani. Maze ashira amasho yiwe ukwayo, ntiyayashira iruhande y’imikuku ya Labani. 41 Igihe cose imikuku y’inguvu ishushe, Yakobo yaca ashira nya nkoni mu migazo, mu maso y’imikuku, kugira ishuhire hafi y’izo nkoni. 42 Mugabo igihe imikuku yerekanye ubugoyagoye ntiyazishira ng’aho. Izigoyagoya rero zama ziba iza Labani, mugabo iz’inguvu zikaba iza Yakobo.

43 Nuko uwo mugabo agenda arushiriza gusagamba, agira imikuku myinshi n’abasukukazi n’abasuku n’ingamiya n’indogobwa.

^ Ita. 30:38 Ukwo gushuha ni ugushaka kwima canke kwimya.

Itanguriro  31 : 1 - 55

31 Mu nyuma Yakobo yumva amajambo ya bene Labani ngo: “Yakobo yatwaye ikintu cose cari ica data; kandi ubu butunzi bwose yaburundanije abukuye ku vyari ivya data.” 2 Yakobo aravye mu maso ha Labani, yabona ko atakimuraba ryiza nka kera. 3 Amaherezo Yehova abwira Yakobo ati: “Subira mu gihugu ca ba so no ku ncuti zawe, nanje nzogumana nawe.” 4 Nuko Yakobo atuma guhamagara Rasheli na Leya ngo baze mu gahinga aho umukuku wiwe uri, 5 araheza ababwira ati:

“Ndabona mu maso ha so, yuko atakimereye nka kera; mugabo Imana ya dawe yabaye kumwe nanje. 6 Namwe ubwanyu murazi neza yuko nakoreye so n’inkomezi zanje zose. 7 So yarankinye, ahindura impembo yanje incuro cumi, mugabo Imana ntiyamwemereye kungirira nabi. 8 Iyo avuze ati: ‘Iz’utudorodonzi ni zo zizocika impembo yawe,’ umukuku wose waca uzana iz’utudorodonzi; yavuga na ho ati: ‘Iz’uturongorongo ni zo zizocika impembo yawe,’ umukuku wose waca uzana iz’uturongorongo. 9 Imana yaguma rero itwara ubusho bwa so ikabumpa. 10 Amaherezo, igihe umukuku washuha, narararamuye amaso maze mbona ibiraho mu ndoto: ehe amasuguru yariko yurira umukuku yari ay’uturongorongo, utudorodonzi n’utudomagu. 11 Maze umumarayika w’Imana y’ukuri ambwira muri iyo ndoto ati: ‘Yakobo!’ Nanje nti: ‘Ndi hano.’ 12 Nuko abandanya ati: ‘Ndakwinginze uraramure amaso urabe: amasuguru yose ariko yurira umukuku ni ay’uturongorongo, utudorodonzi n’utudomagu, kuko nabonye ivyo Labani ariko akugirira vyose. 13 Ndi Imana y’ukuri y’i Beteli, hamwe warobanuza inkingi amavuta[*] hakaba ari na ho wandaganiye indagano. Ubu haguruka, uve muri iki gihugu, usubire mu gihugu cawe c’amavukiro.’”

14 Nuko Rasheli na Leya barishura, bamubwira bati: “Mbega hari umuturi w’intoranwa tugifise mu nzu ya data? 15 Mbega ntitubonwa koko nk’abanyamahanga kuri we, kuko yatugurishije, ku buryo aguma arya ubudahengeshanya n’amahera yatanzwe ku bwacu? 16 Kuko ubutunzi bwose Imana yatwaye data ari ubwacu n’abana bacu. Ubu rero ikintu cose Imana yakubwiye, gikore.”

17 Maze Yakobo arahaguruka, yuriza abana biwe n’abagore biwe ku ngamiya; 18 hanyuma atangura gushorera ubusho bwiwe bwose n’ibintu vyose yari yararundanije, ubusho yironkeje, ubwo yari yararundanije i Padani-aramu, kugira agende kwa Izahaki se wiwe mu gihugu ca Kanani.

19 Labani yari yagiye gukemura intama ziwe. Muri ico gihe Rasheli yiba terafimu[*] za se. 20 Gutyo Yakobo agira amayeri kuri Labani Umusiriya, kuko atari yamubwiye yuko agira ahunge. 21 Nuko arahunga, arahaguruka ajabuka rwa Ruzi, we n’ivyo yari afise vyose. Inyuma y’ivyo yerekeza[*] mu karere k’imisozi ka Gileyadi. 22 Mu nyuma, ku musi ugira gatatu, Labani abwirwa yuko Yakobo yahunze. 23 Aca atora bene wabo, aramukurikira ahareha n’urugendo rw’imisi indwi araheza amuhambiriza mu karere k’imisozi ka Gileyadi. 24 Maze Imana iza kuri Labani Umusiriya mu ndoto mw’ijoro, imubwira iti: “Wiyubare ntuvugane na Yakobo ineza canke inabi.”

25 Nuko Labani yegera Yakobo, mu gihe Yakobo yari yashinze ihema ryiwe ku musozi, Labani na we akaba yari yashingiye ikambi bene wabo mu karere k’imisozi ka Gileyadi. 26 Maze Labani abwira Yakobo ati: “Wakoze iki, mu kuba wangizeko amayeri ugashorera abakobwa banje nk’imbohe zafashwe biciye ku nkota? 27 Kubera iki wahunze mu mpisho ukangirako amayeri kandi ntumbwire, kugira ndakurungikane umunezero n’indirimbo, n’akagoma n’inanga? 28 Kandi ntiwampaye akaryo ko gusoma abana banje n’abakobwa banje. Wagize rero ivy’ubupfu. 29 Ukuboko kwanje kurafise ububasha bwo kubagirira nabi, mugabo Imana ya so yambwiye muri iri joro iti: ‘Wiyubare ntuvugane na Yakobo ineza canke inabi.’ 30 Naho data wagiye koko, kuko wari ushashaye cane inzu ya so, kubera iki none wivye imana zanje?”

31 Yakobo yishura Labani ati: “Ni kubera natinye. Kuko nibwiye nti: ‘Hari aho wonshikura abakobwa bawe.’ 32 Uwo wese usangana imana zawe, ntabeho. Imbere ya bene wacu, nusake mu vyo mfise maze uzitorere.” Mugabo Yakobo ntiyari azi ko Rasheli yari yazivye. 33 Nuko Labani yinjira mw’ihema rya Yakobo no mw’ihema rya Leya no mw’ihema rya ba bashumbakazi babiri, mugabo ntiyazironka. Amaherezo arasohoka ava mw’ihema rya Leya hanyuma yinjira mw’ihema rya Rasheli. 34 Mugabo Rasheli yari yatwaye nya terafimu; azishira rero mu gisimbo c’itandiko ry’ingamiya ry’abagore, aca aguma azicayeko. Nuko Labani atangura gukabakaba mw’ihema ryose, mugabo ntiyazironka. 35 Maze Rasheli abwira se wiwe ati: “Ishavu ntirirurumbe mu maso y’umukama wanje, kuko ntashoboye guhaguruka imbere yawe, kubera ko igisanzwe kiba ku bagore kiri kuri jewe.” Nuko abandanya gusaka yitonze, mugabo ntiyaronka nya terafimu.

36 Nuko Yakobo arashavura, atangura gutongana na Labani, maze Yakobo yishura Labani ati: “Umugararizo nagize ni uwuhe, kandi igicumuro nakoze ni ikihe, aho unkurikirana warakaye? 37 Ubu none ko wakabakavye ibintu vyanje vyose, hari ico watoye mu bintu vyose vyo mu nzu yawe? Gishire aha imbere ya bene wacu na bene wanyu, baruce hagati ya twebwe babiri. 38 Maranye nawe iyi myaka mirongo ibiri. Intama zawe zivyara n’impene zawe zivyara ntizaramburuye, kandi sinigeze ndya impfizi z’intama zo mu mukuku wawe. 39 Sinakuzaniye igitungwa na kimwe catabaguwe n’igikoko. Ni jewe ubwanje nemera kugihomba. Hagize icibwa ku murango canke icibwa mw’ijoro, warakinyishuza. 40 Jewe nari umuntu ubushuhe bwayigiza ku murango, imbeho na yo mw’ijoro, n’itiro ryanje rigahunga amaso yanje. 41 Iyi ibaye imyaka mirongo ibiri ndi mu nzu yawe. Nagukoreye imyaka cumi n’ine ku bw’abakobwa bawe babiri, n’imyaka itandatu ku bw’umukuku wawe, kandi wahinduye impembo yanje incuro cumi. 42 Imana ya dawe, Imana ya Aburahamu ikaba n’Imana Izahaki yatinya[*], iyo itaba yarabaye ku ruhande rwanje, ubu wari kuba undungitse iminwe misa. Imana yarabonye uburushwa bwanje n’ubucumukure bw’ibiganza vyanje, ikaba rero yagukangiriye mw’ijoro ryakeye.”

43 Maze Labani mu kwishura abwira Yakobo ati: “Abo bakobwa ni abakobwa banje, n’abo bana ni abana banje, n’uyo mukuku ni umukuku wanje, kandi ikintu cose ubona ni icanje n’abakobwa banje. Ni igiki uno musi nogira bano canke abana bavyaye? 44 Ubu rero, ingo tugirane isezerano, jewe nawe, kandi rizoba icabona hagati yanje nawe.” 45 Nuko rero Yakobo afata ibuye, arishinga bwa nkingi. 46 Maze Yakobo abwira bene wabo ati: “Nimutore amabuye!” Nuko batora amabuye, bagira ikirundo. Inyuma y’ivyo barira ng’aho kuri nya kirundo. 47 Nuko Labani acita Yegari-sahaduta, mugabo Yakobo acita Galeyedi.

48 Nuko Labani avuga ati: “Iki kirundo ni icabona hagati yanje nawe uno musi.” Ni co catumye acita Galeyedi, 49 be n’Umunara w’Inderetsi, kuko yavuze ati: “Yehova agume areretse hagati yanje nawe nitwaba turi aho umwe atabona uwundi. 50 Niwacumukuza abakobwa banje kandi ukabira abagore biyongereye ku bakobwa banje, nta muntu ari kumwe natwe. Raba! Imana ni icabona hagati yanje nawe.” 51 Nuko Labani yongera kubwira Yakobo ati: “Ng’iki ikirundo kandi ng’iyi inkingi nahagaritse hagati yanje nawe. 52 Iki kirundo ni icabona, inkingi na yo ni ikintu gishinga intahe, yuko ntazorengana iki kirundo nje kukugirira nabi, kandi yuko utazorengana iki kirundo n’iyi nkingi uje kungirira nabi. 53 Reka imana ya Aburahamu ikaba n’imana ya Nahori ice urubanza hagati yacu, imana ya se.” Mugabo Yakobo arahira Imana se Izahaki yatinya[*].

54 Inyuma y’ivyo Yakobo ashikana ikimazi muri nya musozi, maze atumira bene wabo kurya umukate. Nuko barya umukate baraheza barara muri uwo musozi. 55 Ariko Labani avyuka kare mu gitondo, asoma abana biwe n’abakobwa biwe yongera arabahezagira. Maze Labani afata inzira kugira asubire ahantu hiwe.

^ Ita. 31:13 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 31:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 31:21 Ijambo ku rindi ni “yerekeza mu maso hiwe.”

^ Ita. 31:42 Canke, “Bwoba bwa Izahaki.”

^ Ita. 31:53 Canke, “arahira Bwoba bwa se Izahaki.”

Itanguriro  32 : 1 - 32

32 Yakobo na we afata inzira; hanyuma abamarayika b’Imana bahura na we. 2 Yakobo ababonye, buno nyene avuga ati: “Iyi ni ikambi y’Imana!” Ku bw’ivyo aho hantu ahita Mahanayimu.

3 Maze Yakobo atuma intumwa imbere yiwe kuri Esawu mwene wabo mu gihugu ca Seyiri, akarere ka Edomu, 4 azitegeka ati: “Ibi ni vyo muri bubwire umukama wanje Esawu, muti: ‘Umusavyi wawe Yakobo avuze ati: “Nabanye na Labani ndi kavamahanga, marayo igihe kirekire gushika ubu. 5 Nsigaye mfise amashūri n’indogobwa, intama, n’abasuku n’abasukukazi, nkaba nagomba gutuma kubimenyesha umukama wanje, kugira ngire ubutoni mu maso yawe.”’”

6 Mu nyuma izo ntumwa zigaruka kuri Yakobo, zivuga ziti: “Twashitse kuri mwene wanyu Esawu, kandi na we nyene ari mu nzira aza guhura nawe, ari kumwe n’abagabo amajana ane.” 7 Nuko Yakobo aratinya cane, agira amaganya. Agabura rero abantu bari kumwe na we, n’imikuku n’inka n’ingamiya mu makambi abiri, 8 maze avuga ati: “Esawu niyaza kw’ikambi imwe akayitera, ntihazobura rero ikambi isigara igahunga.”

9 Inyuma y’ivyo Yakobo avuga ati: “Ewe Mana ya dawe Aburahamu n’Imana ya dawe Izahaki, ewe Yehova, wewe umbwira uti: ‘Subira mu gihugu cawe no ku ncuti zawe nanje nzokugirira neza,’ 10 sinkwiriye ibikorwa vy’ubuntu bwuzuye urukundo vyose n’ubwizigirwa bwose wagiriye umusavyi wawe, kuko najabutse uru ruzi Yorodani mfise inkoni yanje gusa, ubu nkaba nacitse amakambi abiri. 11 Ndagusavye undokore mu kuboko kwa mwene wacu, mu kuboko kwa Esawu, kuko ndamutinya, nkaba ntinya ko yoza maze akanterana n’abana na ba nyina. 12 Kandi wewe, waravuze uti: ‘Nta gukeka nzokugirira neza, kandi uruvyaro rwawe nzorugira nk’udutete tw’umusenyi wo ku kiyaga, utudashobora guharurwa kubera ubwinshi.’”

13 Nuko arara ng’aho iryo joro. Ku vyo yari afise afata ingabirano yo guha Esawu mwene wabo: 14 impene amajana abiri zivyara n’amasuguru mirongo ibiri, intama amajana abiri zivyara n’impfizi z’intama mirongo ibiri, 15 ingamiya mirongo itatu zonsa n’abana bazo, inka mirongo ine n’amashūri cumi, indogobwa z’ingore mirongo ibiri n’indogobwa zikuze cumi.

16 Maze aha abasuku biwe ubusho bumwe inyuma y’ubundi, bumwebumwe ukwabwo, akaza arabwira abasuku biwe ati: “Nimujabuke imbere yanje, kandi musige umwanya hagati y’ubusho n’ubundi.” 17 Vyongeye ategeka uwa mbere ati: “Esawu mwene wacu niyahura nawe akakubaza ati: ‘Uri uwa nde, kandi uriko uja he, kandi ibi biri imbere yawe ni ivya nde?’ 18 uce uvuga uti: ‘Ni ivy’umusavyi wawe Yakobo. Ni ingabirano irungikiwe umukama wanje Esawu, kandi ehe na we nyene ubwiwe ari inyuma yacu.’” 19 Nuko ategeka n’uwa kabiri, n’uwa gatatu, n’abari bakurikiye amasho bose, ati: “Ukwo ndababwiye abe ari ko mubwira Esawu nimwahura. 20 Muravuge kandi muti: ‘Ehe umusavyi wawe Yakobo ari inyuma yacu.’” Kuko yibwira ati: “Hari aho nomuhoyahoyesha iyi ngabirano igiye imbere yanje, maze mu nyuma nkabona mu maso hiwe. Hari aho yonyakirana ubuntu.” 21 Nya ngabirano ijabuka rero imbere yiwe, mugabo we ubwiwe arara mw’ikambi iryo joro.

22 Mu nyuma muri iryo joro, arahaguruka afata abagore biwe babiri n’abasukukazi biwe babiri n’abahungu biwe cumi n’umwe bakiri bato, ajabuka icambu ca Yaboki. 23 Gutyo arabafata abajabutsa uwo mwonga, yongera ajabutsa ivyo yari afise.

24 Amaherezo Yakobo asigara ari wenyene. Maze umugabo umwe atangura kunyinyurana na we gushika umutwenzi utambitse. 25 Abonye ko atamunesheje, aca akora kw’iteranirizo ry’itako ryiwe; maze nya teranirizo ry’itako rya Yakobo riratirigana mu gihe yariko anyinyurana na we. 26 Inyuma y’ivyo avuga ati: “Ndeka ngende, kuko umutwenzi utambitse.” Na we ati: “Sinkureka ngo ugende utabanje kumpezagira.” 27 Amubwira rero ati: “Witwa nde?” Na we ati: “Yakobo.” 28 Maze avuga ati: “Ntuciswe Yakobo, mugabo uzokwitwa Isirayeli, kuko wanyinyanye n’Imana n’abantu amaherezo ugatahukana intsinzi.” 29 Yakobo na we arabaza ati: “Ndakwinginze umbwire izina ryawe.” Ariko avuga ati: “Ubariza iki izina ryanje?” Nuko amuhezagirira ng’aho. 30 Ku bw’ivyo Yakobo aho hantu ahita Peniyeli[*], kuko yavuze ati: “Nabonye Imana amaso mu yandi, yamara ndarokoka.”

31 Nuko izuba ritangura kurasira kuri we akirengana Penuweli, mugabo yariko acumbagirira kw’itako ryiwe. 32 Ni co gituma bene Isirayeli badahora barya umurya w’umutsi w’itako, uwuri kw’iteranirizo ry’itako, gushika n’uyu musi, kuko yakoze kw’iteranirizo ry’itako rya Yakobo, ku murya w’umutsi w’itako.

^ Ita. 32:30 Bisobanura ngo “mu maso h’Imana.”

Itanguriro  33 : 1 - 20

33 Mu nyuma Yakobo araramura amaso araraba, abona Esawu ariko araza ari kumwe n’abagabo amajana ane. Ku bw’ivyo aca agabura abana abaha Leya na Rasheli na ba basukukazi babiri, 2 maze ashira nya basukukazi n’abana babo imbere, Leya n’abana biwe inyuma ya bano, hanyuma Rasheli na Yozefu inyuma yabo. 3 Na we ubwiwe aja imbere yabo, atangura kwunama gushika hasi, incuro indwi, gushika yegereye mwene wabo.

4 Nuko Esawu yiruka kumusanganira, maze atangura kumugumbira, amugwa kw’izosi aramusoma, baraturikisha bararira. 5 Maze araramura amaso abona nya bagore na nya bana aca avuga ati: “Aba bari kumwe nawe ni bande?” Na we ati: “Ni abana Imana yahaye umusavyi wawe ku butoni.” 6 Nya basukukazi baca begera imbere, bo n’abana babo, maze barunama; 7 na Leya yegera imbere, be n’abana biwe, maze barunama, mu nyuma Yozefu yegera imbere, na Rasheli, maze barunama.

8 Aca avuga ati: “Iyo kambi y’ingenzi yose twahuye wayirungikiye iki?” Na we ati: “Ni ukugira ngo ngire ubutoni mu maso y’umukama wanje.” 9 Maze Esawu avuga ati: “Mfise vyinshi cane, mwene wacu. Ivyawe nibibandanye kuba ivyawe.” 10 Ariko Yakobo avuga ati: “Oya, ndakwinginze. Nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, niwakire ingabirano yanje mu kuboko kwanje. Nayizanye kugira nshobore kubona mu maso hawe. Kandi nahabonye nk’aho mbonye mu maso h’Imana, kuko wanyakiranye agahimbare. 11 Ndakwinginze wakire ingabirano iserura umuhezagiro wanje wazaniwe, kuko Imana yantonesheje kandi nkaba mfise ikintu cose.” Nuko abandanya kumwinginga, ku buryo yakira.

12 Mu nyuma Esawu avuga ati: “Dufate inzira tugende, ngende imbere yawe.” 13 Mugabo amubwira ati: “Umukama wanje arazi ko abana batagira intege be n’uko njejwe intama n’inka vyonsa; nibabiyobora gihutihuti mu musi umwe, umukuku wose rero urapfa ata kabuza. 14 Ndakwinginze, umukama wanje aje imbere y’umusavyi wiwe, mugabo jewe mbandanye urugendo uko bimpimbara nisunze uko ibitungwa biri imbere yanje bigenda be n’uko abana bagenda, gushika nshitse iw’umukama wanje i Seyiri.” 15 Maze Esawu avuga ati: “Ndakwinginze ureke nkuronse bamwe mu bantu bari kumwe nanje.” Na we ati: “Kubera iki ivyo? Ningire ubutoni mu maso y’umukama wanje.” 16 Nuko kuri uwo musi Esawu afata inzira, asubira i Seyiri.

17 Yakobo na we afata inzira aja i Sukoti, maze atangura kwiyubakira inzu, ubusho bwiwe na bwo abukorera insago. Ni co catumye aho hantu ahita Sukoti.

18 Mu nyuma Yakobo ashika impore mu gisagara ca Shekemu, ikiri mu gihugu ca Kanani, mu gihe yari avuye i Padani-aramu; araheza ashinga ikambi imbere y’ico gisagara. 19 Maze yironsa mu kuboko kwa bene Hamori se wa Shekemu igice c’itongo yashinzemwo ihema ryiwe, ku bice ijana vy’amahera. 20 Hanyuma ahashinga igicaniro, maze acita ngo Imana ni Imana ya Isirayeli.

Itanguriro  34 : 1 - 31

34 Kandi Dina umukobwa wa Leya, uwo uno yari yaravyariye Yakobo, yari amenyereye gusohoka kuraba abakobwa bo muri ico gihugu. 2 Nuko Shekemu mwene Hamori Umuhiwi, umukuru wo muri ico gihugu, aramubona maze aramufata, aryamana na we, aramwonona. 3 Nuko umutima wiwe wumira kuri Dina umukobwa wa Yakobo, akunda uwo mwigeme kandi aguma avugisha nya mwigeme amuryosharyosha. 4 Amaherezo Shekemu abwira Hamori se wiwe ati: “Nsabira uno mukobwa ambere umugore.”

5 Nuko Yakobo yumva ko Shekemu yari yahumanije Dina umukobwa wiwe. Kandi abahungu biwe bari kumwe n’ubusho bwiwe mu gahinga; Yakobo aguma acereje gushika baje. 6 Mu nyuma Hamori se wa Shekemu arasohoka, aja aho Yakobo ari kuvugana na we. 7 Bene Yakobo bakimara kuvyumva, baraza bavuye mu gahinga; maze abo bagabo barababara, barashavura cane, kuko yari yakoreye ubusazi bw’agaterasoni Isirayeli mu kuryamana n’umukobwa wa Yakobo, kandi ata kintu nk’ico gikwiye kugirwa.

8 Nuko Hamori avugana na bo ati: “Shekemu umuhungu wanje, umutima wiwe ufatanye n’umukobwa wanyu. Ndabinginze mumumuhe amubere umugore, 9 kandi mwunge natwe ubucuti bw’ukwabirana. Muzoduhe abakobwa banyu, namwe muzokwitwarire abakobwa bacu. 10 Muzoshobora kubana natwe, kandi igihugu kizoba kiri imbere yanyu. Nimukibemwo mwongere mugikoreremwo urudandaza kandi mukigereremwo.” 11 Maze Shekemu abwira se w’uwo mukobwa na basaza biwe ati: “Ningire ubutoni mu maso yanyu, kandi ico mumbwira cose ndagitanga. 12 Nimuduze cane amahera y’inkwano be n’ingabirano nsabwa, nanje nditeguriye gutanga ivyo mwombwira vyose; mumpe gusa uwo mwigeme ambere umugore.”

13 Nuko bene Yakobo bishurana uruhendo Shekemu na Hamori se wiwe, bavuga gutyo kuko yari yahumanije Dina mushiki wabo. 14 Nuko bababwira bati: “Ntitwoshobora gukora ikintu nk’ico, ngo duhe mushiki wacu umugabo atagenyerewe, kuko ico ari iceyi kuri twebwe. 15 Nimwemera iki kintu ni ho gusa dushobora kubemerera: mube nkatwe, uw’igitsina-gabo wese muri mwebwe agenyerwe. 16 Tuzoheza tubahe abakobwa bacu, n’abakobwa banyu tubatware, kandi tuzobana namwe, tube igisata kimwe. 17 Mugabo nimutatwumviriza ngo mugenyerwe, tuzotora umukobwa wacu twigire.”

18 Nuko amajambo yabo aboneka ko ari meza mu maso ya Hamori no mu maso ya Shekemu, umuhungu wa Hamori, 19 maze uwo musore ntiyateba gushitsa ico gisabwa, kuko yahimbarwa koko n’umukobwa wa Yakobo, akaba kandi yarubahwa kuruta abandi bose bo mu nzu yose ya se.

20 Nuko Hamori na Shekemu umuhungu wiwe baja kw’irembo ry’igisagara cabo maze batangura kubwira abagabo bo mu gisagara cabo bati: 21 “Aba bagabo badushakira amahoro. Ku bw’ivyo nibabe mu gihugu kandi bagikoreremwo urudandaza, kuko igihugu cagutse rwose imbere yabo. Abakobwa babo turashobora kubatwara bakaba abagore bacu, abakobwa bacu bwite na bo tugashobora kubabaha. 22 Twemeye iki kintu ni ho gusa abo bagabo bazotwemerera kubana natwe kugira ducike igisata kimwe: uw’igitsina-gabo wese wo muri twebwe agenyerwe nk’uko bagenyerewe. 23 Ibintu vyabo n’ubutunzi bwabo n’ibitungwa vyabo vyose, ntibizoca none biba ivyacu? Gusa tubemerere, kugira babane natwe.” 24 Nuko abasohoka bose baciye mw’irembo ry’igisagara ciwe bumviriza Hamori na Shekemu umuhungu wiwe, maze ab’igitsina-gabo bose baragenyerwa, abasohoka bose baciye mw’irembo ry’igisagara ciwe.

25 Ariko ku musi ugira gatatu, bacumva ububabare, ba bahungu babiri ba Yakobo, Simeyoni na Lewi, basaza ba Dina, umwumwe wese muri bo afata inkota yiwe, bagenda mu gisagara ata wubicura, batangura kwica uw’igitsina-gabo wese. 26 Bicisha ubugi bw’inkota Hamori na Shekemu umuhungu wiwe. Maze batora Dina mu nzu ya Shekemu, barasohoka. 27 Abandi bahungu ba Yakobo batera abagabo bari bakomerekejwe ibikomere vyica baraheza baja mu vyo gusahura nya gisagara, kuko bari bahumanije mushiki wabo. 28 Imikuku yabo n’amasho yabo n’indogobwa zabo n’ivyari mu gisagara n’ivyari mu gahinga baratwara. 29 Ivyababeshaho vyose n’abana babo batoyi bose n’abagore babo babitwara ari inyagano, ku buryo basahura ivyari mu mazu vyose.

30 Nuko Yakobo abwira Simeyoni na Lewi ati: “Mwankwegeye gukumirwa mu kungira akanuka ku baba mu gihugu, ku Banyakanani n’Abaperizi; ko ndi imparurwa, ntibazobura kunkoranira bakantera, nkazimanganywa koko, jewe n’inzu yanje.” 31 Na bo bavuga bati: “Mbega mushiki wacu yari akwiye gufatwa nk’umumaraya?”

Itanguriro  35 : 1 - 29

35 Inyuma y’ivyo Imana ibwira Yakobo iti: “Haguruka, uduge i Beteli ubeyo, kandi wubakireyo igicaniro Imana y’ukuri yakubonekeye igihe wariko uhunga Esawu mwene wanyu.”

2 Maze Yakobo abwira urugo rwiwe n’abari kumwe na we bose ati: “Mushire kure imana z’inyamahanga ziri hagati muri mwebwe, mwihumanure kandi muhindure imitamana yanyu, 3 duheze duhaguruke tuduge i Beteli. Maze nzohubakira igicaniro Imana y’ukuri yanyishuye ku musi w’amarushwa yanje, kuko yabanye nanje mu nzira najanye.” 4 Nuko baha Yakobo imana z’inyamahanga zose bari bafise n’amahereni yari ku matwi yabo, maze Yakobo abinyegeza munsi y’igiti kinini cari hafi ya Shekemu.

5 Inyuma y’ivyo baragenda, maze Imana ica ivutu ibisagara vyari hirya no hino yabo, ku buryo batoma inyuma bene Yakobo. 6 Amaherezo Yakobo ashika i Luzi, ahari mu gihugu ca Kanani, ni ukuvuga Beteli, we n’abantu bose bari kumwe na we. 7 Maze yubakayo igicaniro araheza yita aho hantu Eli-beteli, kuko ari ho Imana y’ukuri yari yaramwihishuriye igihe yariko ahunga mwene wabo. 8 Mu nyuma Debora umurezi wa Rebeka arapfa hanyuma ahambwa ku ntango ya Beteli, munsi y’uruti rusagaraye. Ku bw’ivyo arwita Aloni-bakuti.

9 Imana yongera kubonekera Yakobo igihe yariko ava i Padani-aramu, iramuhezagira. 10 Maze Imana imubwira iti: “Izina ryawe ni Yakobo. Ntuzosubira kwitwa Yakobo, mugabo izina ryawe rizoba Isirayeli.” Nuko imwita Isirayeli. 11 Imana imubwira kandi iti: “Ndi Imana Mushoboravyose. Nurondoke, ugwire. Muri wewe hazova amahanga n’ishengero ry’amahanga, kandi mu kiyunguyungu cawe hazova abami. 12 Nayo igihugu nahaye Aburahamu na Izahaki, nzogiha wewe, kandi uruvyaro[*] rwawe rwo mu nyuma zawe nzoruha ico gihugu.” 13 Inyuma y’ivyo Imana iraduga ivuye hejuru yiwe aho hantu yari yavuganiye na we.

14 Nuko Yakobo ahagarika inkingi aho hantu yari yavuganiye na yo, inkingi y’ibuye, maze asuka ishikanwa ry’ikinyobwa kuri yo yongera ayisukako amavuta. 15 Aho hantu Imana yari yavuganiye na we, Yakobo abandanya kuhita Beteli.

16 Maze baragenda bavuye i Beteli. Hagisigaye akarere kanini k’igihugu ngo bashike muri Efurata, Rasheli atangura kwibaruka; kandi vyariko biramugora kuvyara. 17 Mugabo biriko biramugora kuvyara, umwakirizi amubwira ati: “Ntutinye, kuko uza kuronka n’uyu muhungu.” 18 Kandi ivyahavuye biba ni uko igihe yariko aracikana[*] (kuko yapfuye) yamwise Beni-oni[*], mugabo se amwita Benyamini[*]. 19 Gutyo Rasheli arapfa maze ahambwa ku nzira ija muri Efurata, ni ukuvuga Betelehemu. 20 Nuko Yakobo ahagarika inkingi hejuru y’imva yiwe. Iyo ni yo nkingi y’imva ya Rasheli gushika n’uyu musi.

21 Inyuma y’ivyo Isirayeli aragenda maze ashinga ihema ryiwe hirya y’umunara wa Ederi. 22 Nuko mu gihe Isirayeli yari acumbitse muri ico gihugu, igihe kimwe Rubeni aragenda aryamana na Biluha incoreke ya se wiwe, maze Isirayeli aravyumva.

Abahungu ba Yakobo rero bari cumi na babiri. 23 Abahungu yavyaye kuri Leya bari: Rubeni imfura ya Yakobo, na Simeyoni na Lewi na Yuda na Isakari na Zebuloni. 24 Abahungu yavyaye kuri Rasheli bari Yozefu na Benyamini. 25 Abahungu yavyaye kuri Biluha, umusukukazi wa Rasheli, bari Dani na Nafutali. 26 Nayo abahungu yavyaye kuri Zilupa, umusukukazi wa Leya, bari Gadi na Asheri. Abo ni bo bene Yakobo, abo yavyariye i Padani-aramu.

27 Amaherezo Yakobo ashika kwa Izahaki se wiwe i Mamure, i Kiriyati-aruba, ni ukuvuga Heburoni, aho Aburahamu na Izahaki bari barabaye ari ba kavamahanga. 28 Imisi ya Izahaki yabaye imyaka ijana na mirongo umunani. 29 Inyuma y’aho Izahaki aracikana, arapfa, maze ahamvya ab’iwabo, yisaziye kandi ahaze imisi; Esawu na Yakobo abahungu biwe baramuhamba.

^ Ita. 35:12 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Ita. 35:18 Canke, “igihe ubuzima bwiwe bwariko burasohoka.”

^ Ita. 35:18 Bisobanura ngo “Umuhungu wo mu gahinda kanje.”

^ Ita. 35:18 Bisobanura ngo “Umuhungu w’ukuryo.”

Itanguriro  36 : 1 - 43

36 Aka ni ko kahise ka Esawu, ni ukuvuga Edomu.

2 Esawu yakuye abagore biwe mu bakobwa ba Kanani: Ada umukobwa wa Eloni Umuheti na Oholibama umukobwa wa Ana, umwuzukuru wa Zibeyoni Umuhiwi, 3 na Basemati, umukobwa wa Ishimayeli, mushiki wa Nebayoti.

4 Nuko Ada avyarira Esawu Elifazi, Basemati na we avyara Reyuweli,

5 Oholibama na we avyara Yewushi na Yalamu na Kora.

Abo ni bo bene Esawu, abo yavyariwe mu gihugu ca Kanani. 6 Inyuma y’ivyo, Esawu afata abagore biwe, n’abahungu biwe, n’abakobwa biwe, n’abantu bo mu nzu yiwe bose, n’ubusho bwiwe, n’ibindi bitungwa vyiwe vyose, n’ubutunzi bwiwe bwose, ivyo yari yararundanije mu gihugu ca Kanani, maze aja mu gihugu kiri kure ya Yakobo mwene wabo, 7 kuko ibintu vyabo vyari vyarabaye vyinshi ku buryo batashobora kubana, nayo igihugu bari babayemwo ari ba kavamahanga kikaba kitashobora kubabeshaho kubera amasho yabo. 8 Nuko Esawu aba mu karere k’imisozi ka Seyiri. Esawu ni we Edomu.

9 Kandi aka ni ko kahise ka Esawu se w’Abanyedomu baba mu karere k’imisozi ka Seyiri.

10 Aya ni yo mazina ya bene Esawu: Elifazi umuhungu wa Ada, umugore wa Esawu; Reyuweli umuhungu wa Basemati, umugore wa Esawu.

11 Nuko bene Elifazi baba Temani, Omari, Zefo na Gatamu na Kenazi. 12 Kandi Timuna acika incoreke ya Elifazi, umuhungu wa Esawu. Mu nyuma avyarira Elifazi Amaleki. Abo ni bo bahungu ba Ada, umugore wa Esawu.

13 Aba ni bo bene Reyuweli: Nahati na Zera, Shama na Miza. Abo ni bo bana[*] ba Basemati, umugore wa Esawu.

14 Kandi aba ni bo bana ba Oholibama umukobwa wa Ana, umwuzukuru wa Zibeyoni, umugore wa Esawu, abo yavyariye Esawu: Yewushi na Yalamu na Kora.

15 Aba ni bo batware[*] ba bene Esawu: Bene Elifazi, imfura ya Esawu: Umutware Temani, umutware Omari, umutware Zefo, umutware Kenazi, 16 umutware Kora, umutware Gatamu, umutware Amaleki. Abo ni bo batware ba Elifazi mu gihugu ca Edomu. Abo ni bo bahungu bavyawe na Ada.

17 Aba ni bo bene Reyuweli umuhungu wa Esawu: Umutware Nahati, umutware Zera, umutware Shama, umutware Miza. Abo ni bo batware ba Reyuweli mu gihugu ca Edomu. Abo ni bo bahungu bo kuri Basemati umugore wa Esawu.

18 Ubwa nyuma, aba ni bo bahungu ba Oholibama umugore wa Esawu: Umutware Yewushi, umutware Yalamu, umutware Kora. Abo ni bo batware ba Oholibama umukobwa wa Ana, umugore wa Esawu.

19 Abo ni bo bene Esawu, kandi abo ni bo batware babo. Uno ni we Edomu.

20 Aba ni bo bene Seyiri Umuhori, ababa muri ico gihugu: Lotani na Shobali na Zibeyoni na Ana 21 na Dishoni na Ezeri na Dishani. Abo ni bo batware b’Umuhori, bene Seyiri, mu gihugu ca Edomu.

22 Bene Lotani na bo baba Hori na Hemamu; kandi mushiki wa Lotani yari Timuna.

23 Kandi aba ni bo bene Shobali: Aluvani na Manahati na Ebali, Shefo na Onamu.

24 Kandi aba ni bo bene Zibeyoni: Aya na Ana. Uno ni umwe Ana yubura imbizi zishushe mu gahinga igihe yari aragiriye indogobwa Zibeyoni se wiwe.

25 Kandi aba ni bo bana ba Ana: Dishoni na Oholibama umukobwa wa Ana.

26 Kandi aba ni bo bene Dishoni: Hemudani na Eshubani na Itirani na Kerani.

27 Aba ni bo bene Ezeri: Bilihani na Zayavani na Akani.

28 Aba ni bo bene Dishani: Uzu na Arani.

29 Aba ni bo batware ba wa Muhori: Umutware Lotani, umutware Shobali, umutware Zibeyoni, umutware Ana, 30 umutware Dishoni, umutware Ezeri, umutware Dishani. Abo ni bo batware b’uwo Muhori nk’uko abatware babo mu gihugu ca Seyiri bari.

31 Aba rero ni bo bami baganje mu gihugu ca Edomu imbere y’uko hagira umwami aganza bene Isirayeli. 32 Bela mwene Beyori yaganza muri Edomu, igisagara ciwe kikaba citwa Dinihaba. 33 Bela apfuye, Yobabu mwene Zera w’i Bozira atangura kuganza mu kibanza ciwe. 34 Yobabu apfuye, Hushamu wo mu gihugu c’Abatemani atangura kuganza mu kibanza ciwe. 35 Hushamu apfuye, Hadadi mwene Bedadi, uwatsindiye Abamidiyani mu karere ka Mowabu, atangura kuganza mu kibanza ciwe, igisagara ciwe kikaba citwa Aviti. 36 Hadadi apfuye, Samula w’i Masireka atangura kuganza mu kibanza ciwe. 37 Samula apfuye, Shawuli w’i Rehoboti iruhande ya rwa Ruzi atangura kuganza mu kibanza ciwe. 38 Shawuli apfuye, Bayali-hanani mwene Akibori atangura kuganza mu kibanza ciwe. 39 Bayali-hanani mwene Akibori apfuye, Hadari atangura kuganza mu kibanza ciwe; kandi igisagara ciwe citwa Pawu, umugore wiwe na we akitwa Mehetabeli umukobwa wa Matiredi, Matiredi umukobwa wa Mezahabu.

40 Aya rero ni yo mazina y’abatware ba Esawu nk’uko imiryango yabo iri, nk’uko ahantu habo hari, hakurikijwe amazina yabo: Umutware Timuna, umutware Aluva, umutware Yeteti, 41 umutware Oholibama, umutware Ela, umutware Pinoni, 42 umutware Kenazi, umutware Temani, umutware Mibuzari, 43 umutware Magidiyeli, umutware Iramu. Abo ni bo batware ba Edomu nk’uko aho baba mu gihugu bigabira hari. Uwo ni we Esawu se w’Abanyedomu.

^ Ita. 36:13 Canke, abuzukuru.

^ Ita. 36:15 Ijambo ku rindi ni “abashehe.” Ijambo ry’igiheburayo rivuye kw’itsitso risobanura “igihumbi,” rikaba risobanura “indongozi y’igihumbi.”

Itanguriro  37 : 1 - 36

37 Nuko Yakobo abandanya kuba mu gihugu se wiwe yabayemwo ari kavamahanga, mu gihugu ca Kanani.

2 Aka ni ko kahise ka Yakobo.

Yozefu, afise imyaka cumi n’indwi, yari aragiye intama ari kumwe na bene wabo mu mukuku, kandi, kubera yari agahungu, yari kumwe n’abahungu ba Biluha n’abahungu ba Zilupa, abagore ba se wiwe. Nuko Yozefu azanira se inkuru mbi ku biberekeye. 3 Isirayeli yakunda Yozefu kuruta abandi bahungu biwe bose, kuko yari umuhungu wo mu busaza bwiwe; nuko amukoreshereza impuzu ndende y’imirongorongo imeze nk’ishati. 4 Bene wabo babonye ko se amukunda kuruta bene wabo bose, batangura kumwanka, kandi ntibashobora kumuvugisha mu mahoro.

5 Mu nyuma Yozefu arota indoto hanyuma ayibwira bene wabo, baba baronse iyindi mvo yo kumwanka. 6 Nuko ababwira ati: “Ndabinginze mwumvirize iyi ndoto narose. 7 Erega, ehe twariko tuboha imiganda hagati mu murima, maze umuganda wanje urahaguruka, uhagarara ugororotse, maze imiganda yanyu itangura gukikuza umuganda wanje no kuwunamira.” 8 Nuko bene wabo bamubwira bati: “Mbega ugiye koko kuba umwami wo kutuganza? Canke ugiye kutuganza koko?” Baronka rero imvo nshasha yo kumwanka kubera indoto ziwe no kubera amajambo yiwe.

9 Inyuma y’ivyo arota n’iyindi ndoto, maze ayiganira bene wabo; avuga ati: “Ehe nongeye kurota indoto, kandi ehe izuba n’ukwezi n’inyenyeri cumi n’imwe vyariko binyunamira.” 10 Maze ayiganira se wiwe na bene wabo, hanyuma se wiwe atangura kumuhambarira, amubwira ati: “Iyo ndoto warose isobanura iki? Mbega twe na nyoko wawe na bene wanyu tugiye kuza tukwunamire gushika hasi?” 11 Bene wabo bamugirira ishari, mugabo se wiwe azigama iryo jambo.

12 Nuko bene wabo bagenda kuragira umukuku wa se hafi ya Shekemu. 13 Haciye umwanya Isirayeli abwira Yozefu ati: “Mbega bene wanyu ntibaragiye imikuku hafi ya Shekemu? Ingo, ndagutume kuri bo.” Na we amubwira ati: “Ndi hano!” 14 Amubwira rero ati: “Ndakwinginze ugende. Urabe ko bene wanyu bari impore, kandi ko umukuku uri impore, uheze unzanire agakuru.” Nuko aramurungika avuye mu kiyaya co hasi ca Heburoni, maze agenda yerekeye i Shekemu. 15 Mu nyuma umugabo umwe amwubukako, kandi ehe yariko ayerera mu gahinga. Maze nya mugabo amubaza ati: “Uriko urondera iki?” 16 Na we ati: “Ni bene wacu ndiko ndarondera. Ndakwinginze umbwire: Baragiriye hehe imikuku?” 17 Nya mugabo aca avuga ati: “Bavuye ng’aha, kuko numvise bavuga ngo: ‘Tuje i Dotani.’” Yozefu rero aguma akurikira bene wabo, abasanga i Dotani.

18 Bamubona akiri nka hariya, maze atarashika hafi yabo batangura kumugīra umugambi mu buryo bw’urwenge wo kumwica. 19 Babwirana rero bati: “Ehe! Ng’urya araje wa murosi. 20 Ubu rero ingo tumwice, tumujugunyire muri kimwe mu vyobo vy’amazi; tuze kuvuga yuko igikoko c’ikimwenyi camurokeje. Duheze turabe ikizova mu ndoto ziwe.” 21 Rubeni yumvise ivyo, agerageza kumurokora mu kuboko kwabo. Avuga ati: “Twoye kumwica.” 22 Maze Rubeni abandanya kubabwira ati: “Ntimuvishe amaraso. Nimumujugunyire muri iki cobo c’amazi kiri mu gahinga, kandi ntimushire ukuboko kw’inkazi kuri we.” Intumbero yiwe yari iyo kumurokora mu kuboko kwabo kugira amusubize kwa se.

23 Yozefu agishika aho bene wabo bari, batangura kumwambura impuzu yiwe ndende, emwe, ya mpuzu ndende y’imirongorongo yari yambaye; 24 hanyuma baramufata bamujugunyira muri nya cobo c’amazi. Ico gihe nya cobo caragaragara; nta mazi yari muri co.

25 Maze baricara kugira barye umukate. Bararamuye amaso bakihweza, babona umugwi w’ingenzi w’Abishimayeli wariko uraza uvuye i Gileyadi, kandi ingamiya zabo zari zitwaye ibirirarira bimota neza vy’ibimera[*], n’umusomozo[*] be n’ibishishwa vy’uburembo; bari ku nzira babimanukanye mu Misiri. 26 Nuko Yuda abwira bene wabo ati: “Vyomara iki hamwe twokwica mwene wacu tugapfuka koko amaraso yiwe? 27 Ingo tumugurishe ku Bishimayeli, ntitumushireko ukuboko. Nakare, ni mwene wacu, umubiri wacu.” Nuko bumviriza mwene wabo. 28 Buno abagabo, abadandaza b’Abamidiyani, baca ng’aho. Bene wabo na Yozefu baca baramukwega, bamuduza bamukuye muri nya cobo c’amazi, maze bagurisha Yozefu kuri nya Bishimayeli ibice mirongo ibiri vy’ifeza. Amaherezo bano bajana Yozefu mu Misiri.

29 Mu nyuma Rubeni asubira kuri nya cobo c’amazi, asanga Yozefu ata wuriyo. Aca atantamura impuzu ziwe. 30 Asubiye kuri bene wabo bandi, avuga ati: “Umwana nta wuhari! None ga yemwe nja hehe koko?”

31 Ariko bafata ya mpuzu ndende ya Yozefu, bakerera isuguru baraheza bakoza nya mpuzu mu maraso incuro n’izindi. 32 Hanyuma barungika nya mpuzu ndende y’imirongorongo, bayizanira se, bamubwira ati: “Iki ni co twatoye. Turakwinginze usuzume ko yoba ari ya mpuzu ndende y’umuhungu wawe canke ko atari yo.” 33 Atangura kuyisuzuma maze avuga ati: “Ni ya mpuzu ndende y’umuhungu wanje! Igikoko c’ikimwenyi camurokeje! Yozefu nta nkeka yatabaguwe!” 34 Yakobo aca atantamura imitamana yiwe maze akenyera igunira[*] mu mafyinga, agandarira umuhungu wiwe imisi myinshi. 35 Abahungu biwe bose n’abakobwa biwe bose baguma baza kumuhoza, mugabo aguma yanka guhozwa avuga ati: “Kuko nzomanuka iyo umuhungu wanje ari mu kuzimu[*] ngandaye!” Nuko se wiwe abandanya kumuririra.

36 Ariko nya Bamidiyani bamugurisha mu Misiri kuri Potifari umukozi wo ku kirimba ca Farawo, umukuru w’abacungera ubuzima.

^ Ita. 37:25 Ijambo ku rindi ni “labudano.”

^ Ita. 37:25 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 37:34 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 37:35 Mu giheburayo ni “Sheoli” (sheʹohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

Itanguriro  38 : 1 - 30

38 Muri ico gihe Yuda amanutse avuye kuri bene wabo, ashinga ihema ryiwe hafi y’umugabo umwe, Umwadulamu, yitwa Hira. 2 Ng’aho, Yuda ahabona umukobwa w’Umunyakanani umwe, uwo Munyakanani akaba yitwa Shuwa. Nuko aramutwara, aryamana na we. 3 Maze aribungenga. Mu nyuma avyara umuhungu, amwita Ere. 4 Yongera kwibungenga. Mu nyuma avyara umuhungu, amwita Onani. 5 Ikindi gihe na ho avyara umuhungu maze amwita Shela. Yuda yari i Akizibu igihe yamuvyara.

6 Mu nyuma Yuda aronderera Ere imfura yiwe umugore, akaba yitwa Tamari. 7 Mugabo Ere, imfura ya Yuda, yakora ivyari bibi mu maso ya Yehova; ku bw’ivyo Yehova aramwica. 8 Yuda abwira Onani rero ati: “Ryamana n’umugore wa mwene wanyu, umucure, maze uhagurukirize uruvyaro mwene wanyu.” 9 Mugabo Onani yari azi yuko nya ruvyaro rutobaye urwiwe; igihe rero yaryamana n’umugore wa mwene wabo, yarekurira hasi intanga ziwe kugira ntaronse uruvyaro mwene wabo. 10 Ivyo yakora vyari bibi mu maso ya Yehova; ku bw’ivyo na we nyene aramwica. 11 Yuda abwira rero Tamari umukazana wiwe ati: “Nube mu nzu ya so uri umupfakazi gushika Shela umuhungu wanje akuze.” Kuko yibwira ati: “Na we nyene yohava apfa nka bene wabo.” Nuko rero Tamari aragenda, abandanya kuba mu nzu ya se wiwe.

12 Gutyo imisi iba myinshi maze umukobwa wa Shuwa umugore wa Yuda, arapfa; nuko Yuda yubahiriza ikiringo c’ikigandaro. Inyuma y’ivyo aduga ku bakemuzi b’intama ziwe i Timuna, we na Hira umugenzi wiwe w’Umwadulamu. 13 Maze Tamari abwirwa ngo: “Ehe sobukwe ariko aduga i Timuna gukemura intama ziwe.” 14 Aca yikurako impuzu z’ubupfakazi bwiwe maze yipfuka umwitwikiro, aritwikira, hanyuma yicara ku bwinjiriro bwa Enayimu, ahari iruhande y’inzira ija i Timuna. Kuko yabonye yuko Shela yari yarakuze mugabo ntibamumuhe ngo amubere umugore.

15 Yuda amubonye, aca amufata nk’umumaraya, kuko yari yipfutse mu maso. 16 Nuko akebereza aho ari iruhande y’inzira maze avuga ati: “Ndakwinginze unyemerere ndyamane nawe.” Kuko atari azi yuko ari umukazana wiwe. Ariko Tamari avuga ati: “Umpa iki kugira uryamane nanje?” 17 Na we ati: “Jewe ubwanje nzorungika umwagazi w’impene wo mu busho.” Mugabo avuga ati: “None urampa ingwati gushika uwurungitse?” 18 Yuda abandanya ati: “Ndaguha ingwati nyabaki?” Na we ati: “Impeta y’ikidodo yawe n’umugozi wawe n’inkoni iri mu kuboko kwawe.” Nuko arabimuha hanyuma aryamana na we, ku buryo yibungenga bivuye kuri we. 19 Inyuma y’ivyo arahaguruka aragenda, yikurako umwitwikiro wiwe araheza yambara impuzu z’ubupfakazi bwiwe.

20 Yuda arungikana wa mugenzi wiwe w’Umwadulamu nya mwagazi w’impene, kugira agarukane ya ngwati ayikuye mu kuboko kwa wa mugore, mugabo ntiyigera amutora. 21 Ni kwo kubaza abagabo b’aho hantu ati: “Ari he wa mumaraya w’urusengero yari i Enayimu iruhande y’inzira?” Mugabo baguma bavuga bati: “Nta mumaraya w’urusengero yigeze kuba muri iki kibanza.” 22 Amaherezo agaruka kuri Yuda maze avuga ati: “Sinigeze ndamutora, kandi bisubiye, abagabo ba nya hantu bavuze bati: ‘Nta mumaraya w’urusengero yigeze kuba muri iki kibanza.’” 23 Nuko Yuda avuga ati: “Nabitware, kugira ntiduhave dukengerwa. Uko biri kwose, jewe narungitse uyu mwagazi, mugabo wewe ntiwigeze umutora.”

24 Ariko haciye nk’amezi atatu Yuda abwirwa ngo: “Tamari umukazana wawe yagize ivy’umumaraya, kandi ehe aranibungenze bivuye ku bumaraya bwiwe.” Yuda na we avuga ati: “Nimumusohore maze aturirwe.” 25 Bariko baramusohora, atuma kuri sebukwe ati: “Nibungenze inda y’umugabo ibi bintu vyegukira.” Yongerako ati: “Ndakwinginze usuzume uwo ibi vyegukira, iyi mpeta y’ikidodo n’uwu mugozi n’iyi nkoni.” 26 Maze Yuda arabisuzuma, hanyuma avuga ati: “Aragororotse kundusha, kuko ntamuhaye Shela umuhungu wanje.” Ntiyongera kuryamana na we inyuma y’aho.

27 Igihe yariko aribaruka, erega, ehe hari amahasa mu nda yiwe. 28 Vyongeye, igihe yariko aribaruka, umwe aramvura ukuboko kwiwe, maze umwakirizi aca afata akagozi k’agahama akabohera ku kuboko kwiwe, avuga ati: “Uyu ni we asohotse ubwa mbere.” 29 Amaherezo, akimara gusubiza inyuma ukuboko kwiwe, erega, ehe mwene wabo arasohoka, ku buryo nya mwakirizi atangara ati: “Ushaka kuvuga iki kuri ivyo, ko witaburiye aho uca[*]?” Ku bw’ivyo bamwita Perezi[*]. 30 Mu nyuma mwene wabo, umwe ukuboko kwiwe kwariko akagozi k’agahama, arasohoka hanyuma bamwita Zera.

^ Ita. 38:29 Ijambo ku rindi ni “witaburiye umwatata.”

^ Ita. 38:29 Bisobanura ngo “ugutabuka mu mwatata.”

Itanguriro  39 : 1 - 23

39 Nayo Yozefu amanukanwa mu Misiri, maze Potifari umukozi wo ku kirimba ca Farawo, umukuru w’abacungera ubuzima, Umunyamisiri, amugura n’Abishimayeli bari bamumanukanye ng’aho. 2 Mugabo Yehova abana na Yozefu, ku buryo aba umuntu aroranirwa, arahava ashirwa hejuru y’inzu ya shebuja, Umunyamisiri. 3 Nuko shebuja abona ko Yehova yari kumwe na we kandi ko Yehova yatuma aroranirwa mu kintu cose yakora.

4 Yozefu aguma agira ubutoni mu maso yiwe kandi amukorera ubudahengeshanya, ku buryo amushinga kugaba inzu yiwe, ivyiwe vyose abishira mu kuboko kwiwe. 5 Nuko kuva igihe amushingiye kugaba inzu yiwe no kuganza ivyiwe vyose, Yehova aguma ahezagira inzu y’uwo Munyamisiri kubera Yozefu, kandi umuhezagiro wa Yehova uba ku vyo yari afise vyose mu nzu no mu murima. 6 Amaherezo arekera ikintu ciwe cose mu kuboko kwa Yozefu; kandi nta co yinona na gato ku vyiwe kiretse umukate yarya. Vyongeye, Yozefu aba mwiza ku mubiri, aba na mwiza mu kuntu asa.

7 Inyuma y’ivyo, umugore wa shebuja atangura kuraramurira amaso kuri Yozefu, avuga ati: “Ingo turyamane.” 8 Mugabo Yozefu yaranka, akabwira nya mugore wa shebuja ati: “Ehe databuja nta co yinona ku vyo njejwe mu nzu, kandi ivyo afise vyose yabishize mu kuboko kwanje. 9 Nta wunduta muri iyi nzu, kandi nta kintu na kimwe yanyimye kiretse wewe, kuko uri umugore wiwe. None noshobora nte gukora ico kibi gikomeye ngacumura koko ku Mana?”

10 Uko yabibwira Yozefu ku musi ku musi, Yozefu ntiyigera amwumviriza ngo aryame iruhande yiwe, ngo agumane na we. 11 Mugabo umusi uri izina Yozefu yinjira mu nzu gukora igikorwa ciwe nko ku yindi misi, kandi nta n’umwe mu bagabo bo muri iyo nzu yari ng’aho mu nzu. 12 Maze nya mugore amucakira impuzu, avuga ati: “Ingo turyamane!” Mugabo Yozefu amutana impuzu yiwe mu kuboko, arahunga, aja hanze. 13 Nya mugore abonye ko asize impuzu yiwe mu kuboko kwiwe kugira ahungire hanze, 14 aca atangura gusemerera atabaza abagabo bo mu nzu yiwe, ababwira ati: “Ehe yatuzaniye umugabo, Umuheburayo, kugira atugire akamenyo. Yaje iyo ndi ngo turyamane, mugabo nca nkoma induru n’ijwi ryanje ryose. 15 Aho yumviye ko nshize ijwi hejuru ngakoma induru, yaciye ata impuzu yiwe iruhande yanje arahunga, aja hanze.” 16 Aca agumiza impuzu ya Yozefu irambitse iruhande yiwe gushika shebuja agarutse i muhira.

17 Maze amubwira nk’uko ano majambo ari, ati: “Wa musuku w’Umuheburayo watuzanira yaje iyo ndi ngo angire akamenyo. 18 Mugabo ngipfa gushira ijwi hejuru ngakoma induru, yaciye ata impuzu yiwe iruhande yanje ahungira hanze.” 19 Shebuja ngo yumve amajambo umugore wiwe amubwiye, ngo: “Umusuku wawe yangiriye ibi n’ibi,” ishavu rica rirarurumba. 20 Shebuja wa Yozefu aca aramufata, amushira mu nzu y’ibohero, ahantu imbohe z’umwami zapfungirwa, aguma ng’aho muri iyo nzu y’ibohero.

21 Ariko Yehova agumana na Yozefu kandi aguma amugirira ubuntu bwuzuye urukundo, yongera amuha kugira ubutoni mu maso y’umukozi mukuru w’inzu y’ibohero. 22 Uwo mukozi mukuru w’inzu y’ibohero ashira mu kuboko kwa Yozefu imbohe zose zari muri nya nzu; kandi ikintu cose bakora ng’aho ni we yagikoresha. 23 Uwo mukozi mukuru w’inzu y’ibohero nta kintu na kimwe cari mu kuboko kwa Yozefu yasuzuma, kuko Yehova yari kumwe na Yozefu kandi ico yakora Yehova agatuma kiroranirwa.

Itanguriro  40 : 1 - 23

40 Inyuma y’ivyo, uwuhereza ibinyobwa umwami wa Misiri be n’uwukora igikorwa co kwotsa bacumura ku mukama wabo umwami wa Misiri. 2 Farawo arākarira abo bakozi biwe babiri, umukuru w’abahereza ibinyobwa n’umukuru w’abakora igikorwa co kwotsa. 3 Abashira rero mw’ibohero ry’inzu y’umukuru w’abacungera ubuzima, mu nzu y’ibohero, hamwe Yozefu yari abohewe. 4 Maze nya mukuru w’abacungera ubuzima ashinga Yozefu kuba hafi yabo kugira abakorere; baguma mw’ibohero imisi kanaka.

5 Nuko bompi barota indoto mw’ijoro rimwe, umwe wese indoto yiwe, indoto yose ikagira insobanuro yayo, wa wundi ahereza ibinyobwa n’umwe akora igikorwa co kwotsa begukira umwami wa Misiri bari imbohe mu nzu y’ibohero. 6 Mu gitondo, Yozefu yinjiye iyo bari akababona, erega, ehe bari bajonjogoye. 7 Nuko atangura kubaza nya bakozi ba Farawo bari kumwe na we mw’ibohero ry’inzu ya shebuja ati: “Kubera iki mwijiriwe mu maso uno musi?” 8 Na bo bamubwira bati: “Twarose indoto, kandi nta musobanuzi ari kumwe natwe.” Nuko Yozefu ababwira ati: “None ugusobanura si ukw’Imana? Ndabinginze mubinyiganire.”

9 Maze umukuru w’abahereza ibinyobwa yiganira indoto yiwe Yozefu, amubwira ati: “Mu ndoto yanje, erega, ehe hari umuzabibu imbere yanje. 10 Kuri nya muzabibu hari udushami dutatu, kandi wasa n’uwuriko urazana iminago. Amashurwe yawo arasokoroka. Inzabibu zo ku misoko yawo zirasha. 11 Igikombe ca Farawo cari mu kuboko kwanje, maze mfata nya nzabibu ndazikanyira mu gikombe ca Farawo. Inyuma y’ivyo nshira nya gikombe mu kiganza ca Farawo.” 12 Nuko Yozefu amubwira ati: “Ng’iyi insobanuro yayo: Utwo dushami dutatu ni imisi itatu. 13 Mu misi itatu uhereye ubu Farawo azoduza umutwe wawe, agusubize koko mw’ibanga ryawe; nawe ata gukeka uzoshira igikombe ca Farawo mu kiganza ciwe, nk’uko wahora ubigira igihe wakora igikorwa co kumuhereza ibinyobwa. 14 Yamara rero, uze unyibuke nivyamara kukugendera neza, kandi ndakwinginze uze ungirire ubuntu bwuzuye urukundo, ubwire ivyanje Farawo, unkuze muri iyi nzu. 15 Kuko nanyurujwe vy’ukuri nkuwe mu gihugu c’Abaheburayo; kandi no ng’aha nta kintu na kimwe nakoze cotumye banshira muri iki cobo c’ibohero.”

16 Umukuru w’abakora igikorwa co kwotsa abonye ko yasobanuye ikintu ciza, na we abwira Yozefu ati: “Nanje narose, mbona ku mutwe wanje hari ibisimbo bitatu vy’umukate wera; 17 mu gisimbo co hejuru ya vyose hari ubwoko bwose bw’ibiribwa vya Farawo, ivyakozwe n’uwukora igikorwa co kwotsa, kandi hari ibiguruka vyariko bibirya bibikura mu gisimbo hejuru y’umutwe wanje.” 18 Nuko Yozefu arishura, avuga ati: “Ng’iyi insobanuro yavyo: Ivyo bisimbo bitatu ni imisi itatu. 19 Mu misi itatu uhereye ubu Farawo azoduza umutwe wawe awukuye kuri wewe, akumanike koko ku mugogo w’igiti; ibiguruka bizorya inyama zo ku mubiri wawe.”

20 Kandi umusi ugira gatatu wari umusi w’ivuka rya Farawo, maze atereka inzimano abasuku biwe bose yongera aduza umutwe wa wa mukuru w’abahereza ibinyobwa n’umutwe wa wa mukuru w’abakora igikorwa co kwotsa, hagati mu basuku biwe. 21 Asubiza rero uwo mukuru w’abahereza ibinyobwa mu gikorwa ciwe co guhereza ibinyobwa, abandanya gushira igikombe mu kiganza ca Farawo. 22 Mugabo uwo mukuru w’abakora igikorwa co kwotsa aramumanika, nk’uko Yozefu yari yabasobanuriye. 23 Ariko uwo mukuru w’abahereza ibinyobwa ntiyibuka Yozefu; aramwibagira.

Itanguriro  41 : 1 - 57

41 Nuko haheze imyaka ibiri yuzuye, Farawo ararota ahagaze iruhande y’uruzi Nili. 2 Maze abona inka indwi zisa neza kandi zidoshe ziriko ziduga ziva mu ruzi Nili, zitangura kurisha ubwatsi bwa Nili. 3 Abona n’izindi nka indwi zariko ziduga mu nyuma yazo ziva mu ruzi Nili, zisa nabi kandi zonze, maze zihagarara iruhande ya za nka zidoshe ku nkombe y’uruzi Nili. 4 Maze za nka zisa nabi kandi zonze zirya za nka indwi zisa neza kandi zidoshe. Farawo aca arikangura.

5 Ariko asubira gusinzira, maze arota ubugira kabiri. Abona amahundo indwi y’intete ariko aduga ku gati kamwe, amahundo atotahaye kandi meza. 6 Abona n’amahundo indwi y’intete, yonze kandi yababuwe n’umuyaga wo mu buseruko, ariko akura mu nyuma zayo. 7 Maze ya mahundo y’intete yonze atangura kumira ya mahundo indwi y’intete atotahaye kandi yuzuye. Farawo aca arikangura, asanga zari indoto.

8 Mu gitondo ahagarika umutima. Atumako rero abaherezi b’abanyamageza bo mu Misiri bose, n’abantu b’inkerebutsi baho bose, maze Farawo abiganira indoto ziwe. Mugabo habura uwo kuzisobanurira Farawo.

9 Maze umukuru w’abahereza ibinyobwa abwira Farawo ati: “Ibicumuro vyanje ngira ndabivuge uno musi. 10 Farawo yari yashavuriye abasuku biwe. Yaciye anshira mw’ibohero ry’inzu y’umukuru w’abacungera ubuzima, jewe n’umukuru w’abakora igikorwa co kwotsa. 11 Inyuma y’ivyo, twe na we, twempi twararose indoto mw’ijoro rimwe. Twarose umwe wese indoto yiwe, indoto yose ikagira insobanuro yayo. 12 Ng’aho twari kumwe n’umusore umwe, Umuheburayo, umusuku w’umukuru w’abacungera ubuzima. Tumwiganiye indoto zacu, arazidusobanurira. Asobanurira umwe wese nk’uko indoto yiwe iri. 13 Uko nyene yari yabidusobanuriye ni ko vyabaye. Jewe yansubije mw’ibanga ryanje, ariko we aramumanika.”

14 Farawo atumako rero Yozefu, kugira bamuzane ningoga bamukuye mu cobo c’ibohero. Nuko arimosha yongera ahindura imitamana yiwe, araheza yinjira kwa Farawo. 15 Maze Farawo abwira Yozefu ati: “Narose indoto, mugabo nta wo kuyisobanura ariho. Jewe narumvise bivugwa ku bijanye nawe yuko ushobora kwumva indoto ukayisobanura.” 16 Yozefu yishura Farawo ati: “Si jewe nkwiye kwiyumvirwa! Imana ni yo iza kumenyesha ineza Farawo.”

17 Nuko Farawo yongera kubwira Yozefu ati: “Mu ndoto yanje, ehe nari mpagaze ku nkombe y’uruzi Nili. 18 Maze mbona inka indwi zidoshe kandi zisa neza zariko ziduga zivuye mu ruzi Nili, hanyuma zitangura kurisha mu bwatsi bwa Nili. 19 Mbona kandi izindi nka indwi zariko ziduga mu nyuma zazo, zimeze nabi, mbi cane kandi zonze. Sindabona inka zinganya ububi na zo mu gihugu cose ca Misiri. 20 Izo nka zinamvye kandi mbi zitangura kurya za nka indwi za mbere zidoshe. 21 Nuko zino zinjira mu nda zazo, yamara nta womenye ko zari zinjiye mu nda zazo, kuko zasa nabi nka mbere. Nca ndikangura.

22 “Inyuma y’ivyo ndabona mu ndoto yanje, kandi ehe amahundo indwi y’intete yariko aduga ku gati kamwe, amahundo yuzuye kandi meza. 23 Maze ehe amahundo indwi y’intete akabiranye, yonze, yababuwe n’umuyaga wo mu buseruko, yariko arakura mu nyuma zayo. 24 Nuko nya mahundo y’intete yonze atangura kumira ayo mahundo y’intete meza indwi. Navyiganiye rero abaherezi b’abanyamageza, mugabo ntihabonetse n’umwe abinsobanurira.”

25 Maze Yozefu abwira Farawo ati: “Indoto ya Farawo ni imwe gusa. Ico Imana y’ukuri igira ikore yakibwiye Farawo. 26 Izo nka indwi nziza ni imyaka indwi. N’ayo mahundo indwi y’intete meza ni imyaka indwi. Iyo ndoto ni imwe gusa. 27 Izo nka indwi zinamvye kandi mbi zaduze mu nyuma zazo ni imyaka indwi; nayo ayo mahundo indwi y’intete agaragara, yababuwe n’umuyaga wo mu buseruko, azoba imyaka indwi y’ikigoyi. 28 Iki ni co kintu nabwiye Farawo: Ico Imana y’ukuri igira ikore, yaceretse Farawo.

29 “Ehe hagira haze imyaka indwi y’umusesekara ukomeye mu gihugu cose ca Misiri. 30 Mugabo imyaka indwi y’ikigoyi izoza mu nyuma zayo, kandi umusesekara wose wo mu gihugu ca Misiri uzokwibagirwa, ikigoyi kiyogeze koko igihugu. 31 Uwo musesekara uzoba wahora mu gihugu ntuzomenyekana kubera ico kigoyi co hanyuma, kuko kizoba vy’ukuri gikomeye cane. 32 Kandi kuba iyo ndoto yasubiriwemwo Farawo incuro zibiri, bisobanura ko ico kintu gishimangiwe n’Imana y’ukuri, kandi Imana y’ukuri iriko yihutira kugikora.

33 “Ubu rero Farawo narondere umugabo w’ubwenge kandi w’inkerebutsi, amushire ku gihugu ca Misiri. 34 Farawo nagire ico akoze agene abacungezi ku gihugu, kandi aze atore ikigira gatanu c’igihugu ca Misiri muri iyo myaka indwi y’umusesekara. 35 Kandi nibegeranye ivyo kurya vyose vy’iyo myaka myiza igira ize, bongere barundanye mu bisagara intete zo kurya, zigabwe na Farawo[*], kandi baze bazizigame. 36 Kandi ivyo vyo kurya bize bibe ivyo igihugu kizokoresha muri nya myaka indwi y’ikigoyi izoba mu gihugu ca Misiri, kugira igihugu ntikiyogezwe n’ikigoyi.”

37 Nuko ico kintu kiba ciza mu maso ya Farawo n’ay’abasuku biwe bose. 38 Farawo abwira rero abasuku biwe ati: “Hari uwundi muntu yoboneka ameze nk’uyu arimwo impwemu y’Imana?” 39 Hanyuma Farawo abwira Yozefu ati: “Ko Imana yatumye umenya ivyo vyose, nta muntu n’umwe ariho w’ubwenge kandi w’inkerebutsi nkawe. 40 Ni wewe uzogaba inzu yanje, kandi abantu banje bose bazokugamburukira baherezeko. Ku bijanye n’intebe y’ubwami gusa ni ho nzokuruta.” 41 Farawo yongera kubwira Yozefu ati: “Raba, ndagushinze kugaba igihugu cose ca Misiri.” 42 Farawo aca akura impeta y’ikidodo yiwe ku kuboko kwiwe, ayishira ku kuboko kwa Yozefu, amwambika impuzu z’ilino[*] nziza yongera amwambika urunigi rw’inzahabu mw’izosi. 43 Vyongeye, amwuriza umukogote w’iteka ugira kabiri yari afise, kugira basemerere imbere yiwe ngo: “Avreki!” Ukwo ni ko yamushinze kugaba igihugu cose ca Misiri.

44 Farawo yongera kubwira Yozefu ati: “Ndi Farawo, mugabo udatanze uruhusha nta kizokorwa[*] mu gihugu cose ca Misiri.” 45 Inyuma y’ivyo Farawo yita Yozefu izina Zafenati-paneya, yongera amuha Asenati umukobwa wa Potifera umuherezi w’i Oni ngo amubere umugore. Nuko Yozefu atangura kugendagenda mu gihugu ca Misiri. 46 Yozefu yari afise imyaka mirongo itatu igihe yahagarara imbere ya Farawo umwami wa Misiri.

Nuko Yozefu arasohoka avuye imbere ya Farawo, agendagenda mu gihugu cose ca Misiri. 47 Muri ya myaka indwi y’umusesekara igihugu kibandanya kwimbuka vyinshivyinshi. 48 Na we yaguma yegeranya ivyo kurya vyose vy’iyo myaka indwi yaje ku gihugu ca Misiri, agashira nya vyo kurya mu bisagara. Ivyo kurya vyo mu ndimiro yari hirya no hino y’igisagara yabishira hagati muri co. 49 Nuko Yozefu abandanya kurundanya intete nyinshi cane, nk’umusenyi w’ikiyaga, gushika amaherezo bahevye guharūra, kuko zitagira igitigiri.

50 Imbere y’uko umwaka w’ikigoyi ushika, Yozefu avyarirwa abahungu babiri, abo Asenati umukobwa wa Potifera umuherezi w’i Oni yamuvyariye. 51 Nuko Yozefu yita imfura Manase, kuko yavuga ati: “Imana yanyibagije ivyago vyanje vyose n’inzu ya dawe yose.” 52 Uwugira kabiri na we amwita Efurayimu, kuko yavuga ati: “Imana yatumye ndondokera mu gihugu c’uburushwa bwanje.”

53 Amaherezo ya myaka indwi y’umusesekara wari wabaye mu gihugu ca Misiri irahera, 54 ya myaka indwi y’ikigoyi na yo itangura kuza, nk’uko Yozefu yari yaravuze. Nuko nya kigoyi kiba mu bihugu vyose, mugabo mu gihugu cose ca Misiri hari umukate. 55 Amaherezo igihugu cose ca Misiri cicwa n’ikigoyi, abantu batangura kuririra Farawo basaba umukate. Maze Farawo abwira Abanyamisiri bose ati: “Nimugende kuri Yozefu. Ico ababwira cose mugikore.” 56 Kandi nya kigoyi carabica bigacika kw’isi yose. Yozefu atangura rero kwugurura ibigega vyose vy’intete vyari muri bo no kuzigurisha ku Banyamisiri, kuko ikigoyi cari kibangamiye rwose igihugu ca Misiri. 57 Vyongeye, abantu bo kw’isi yose baza mu Misiri kugura intete kuri Yozefu, kuko ikigoyi cari cacakiye isi yose bimwe bikomeye.

^ Ita. 41:35 Ijambo ku rindi ni “munsi y’ukuboko kwa Farawo.”

^ Ita. 41:42 Raba Inyongera ya 21.

^ Ita. 41:44 Ijambo ku rindi ni “nta mugabo azoduza ukuboko kwiwe canke ikirenge ciwe.”

Itanguriro  42 : 1 - 38

42 Amaherezo Yakobo abona yuko hari intete mu Misiri. Maze Yakobo abwira abahungu biwe ati: “Kubera iki muguma murabana?” 2 Yongerako ati: “Ehe numvise yuko hari intete mu Misiri. Nimumanukeyo mutugurire intete, kugira tubandanye kubaho, ntidupfe.” 3 Nuko bene wabo na Yozefu cumi bamanuka kugura intete mu Misiri. 4 Ariko Benyamini mwene wabo na Yozefu, Yakobo ntiyamurungikana na bene wabo bandi, kuko yavuga ati: “Yohava ashikirwa n’isanganya ryica.”

5 Nuko bene Isirayeli bazanana n’abandi bari baje kugura intete, kuko hari ikigoyi mu gihugu ca Kanani. 6 Kandi Yozefu ni we yaganza igihugu. Ni we yagurisha intete ku bantu bose bo kw’isi. Bene wabo na Yozefu baraza, maze baramwunamira, mu maso habo hakora hasi. 7 Yozefu abonye bene wabo, aca arabamenya, mugabo ariyoberanya kuri bo. Arabakarira mu kubavugisha, ababwira ati: “Muva he?” Na bo bati: “Mu gihugu ca Kanani, kugira tugure ivyo kurya.”

8 Gutyo Yozefu amenya bene wabo, mugabo bo ntibamumenya. 9 Yozefu aca yibuka indoto yari yararose ku biberekeye; yongera ababwira ati: “Muri abatasi! Mwaje kuraba aho igihugu kigoyagoya!” 10 Maze bamubwira bati: “Oya mukama wanje, ahubwo abasuku bawe baje kugura ivyo kurya. 11 Twese turi abahungu bavuka ku mugabo umwe. Turi abantu bagororotse. Abasuku bawe si abatasi.” 12 Mugabo ababwira ati: “Si vyo! Kuko mwaje kuraba aho igihugu kigoyagoya!” 13 Na bo bavuga bati: “Abasuku bawe tuvukana turi cumi na babiri. Turi abahungu bavuka ku mugabo umwe mu gihugu ca Kanani; kandi umuhererezi uno musi ari kumwe na data, uwundi na we ntakiriho.”

14 Ariko Yozefu ababwira ati: “Ni vyo nababwiye, nti: ‘Muri abatasi!’ 15 Iki ni co kizobageza. Ndahiye ukubaho kwa Farawo: ntimuzova ng’aha umuhererezi wanyu adashitse aha. 16 Rungika umwe muri mwebwe aje kuzana mwene wanyu, namwe musigare muboshwe, kugira amajambo yanyu agezwe, bimenyekane ko ivyo muvuga ari ukuri. Ahandiho, ndahiye ukubaho kwa Farawo: muri abatasi.” 17 Nuko abashira hamwe aho bacungirwa imisi itatu.

18 Hanyuma ku musi ugira gatatu, Yozefu ababwira ati: “Nimugenze mutya, mubone kuguma muri bazima. Ntinya Imana y’ukuri. 19 Nimba muri abantu bagororotse, umwe muri bene wanyu nasigare abohewe mu nzu mucungiwemwo, ariko mwebwe abasigaye mugende, mutware intete ku bw’ikigoyi kiri mu mazu yanyu. 20 Maze muzonzanire umuhererezi wanyu, kugira amajambo yanyu aboneke ko ari ayo kwizigirwa; namwe ntimuzopfa.” Nuko bakora kuno.

21 Batangura kubwirana bati: “Ni ukuri turi n’ikitwagira ku bijanye na mwene wacu, kuko twabonye amarushwa yiwe igihe yatakamba asaba ngo tumwumvire impuhwe, ariko ntitwumvirize. Ni co gituma aya marushwa adushikiye.” 22 Maze Rubeni arabishura ati: “Sinababwiye nti: ‘Ntimucumure kuri uwo mwana’? Mugabo ntimwanyumvirije. Ubu rero amaraso yiwe ng’ayo arishujwe.” 23 Ariko bo ntibari bazi ko Yozefu yariko aravyumva, kuko hari umusobanuzi hagati yabo. 24 Nuko yigira kure yabo, atangura kurira. Maze agaruka aho bari, avugana na bo; atora Simeyoni muri bo, amuboha babona. 25 Hanyuma Yozefu atanga itegeko, maze buzuza intete ivyo batekeramwo. Bategerezwa kandi gusubiza amahera ya nya bantu mu mupfuko w’umwumwe wese ukwiwe, no kubaha impamba y’urugendo. Babagirira kuno.

26 Nuko bashira intete zabo ku ndogobwa zabo, bafata inzira bava ng’aho. 27 Maze umwe yuguruye umupfuko wiwe kugira agaburire indogobwa yiwe bari ahantu h’uburaro, aza abona amahera yiwe, ari mu munwa w’isaho yiwe. 28 Aca abwira bene wabo ati: “Bansubije amahera yanje kandi ehe ng’aya ari mw’isaho yanje!” Maze imitima yabo iradendebuka, umwe wese ahindukira kuraba uwundi, bajugumira, bavuga bati: “Ibi ni ibiki Imana yadukoreye?”

29 Amaherezo bashika kwa Yakobo se mu gihugu ca Kanani, bamubwira ibintu vyose vyari vyabashikiye, bati: 30 “Umugabo aganza ico gihugu yaradukariye mu kutuvugisha, kuko yadufashe nk’abantu batata igihugu. 31 Mugabo twamubwiye duti: ‘Turi abantu bagororotse. Ntituri abatasi. 32 Tuvukana turi cumi na babiri, tukaba dusangiye data. Umwe ntakiriho, umuhererezi na we uno musi ari kumwe na data mu gihugu ca Kanani.’ 33 Ariko nya mugabo aganza ico gihugu yatubwiye ati: ‘Iki ni co kizomenyesha ko mugororotse: Nimusige mwene wanyu umwe agumane nanje. Maze mugire ico mutwaye ku bw’ikigoyi kiri mu mazu yanyu, mugende. 34 Muheze munzanire umuhererezi wanyu, kugira menye yuko mutari abatasi, mugabo ko mugororotse. Mwene wanyu nzomubasubiza, kandi muzoshobora kugira urudandaza mu gihugu.’”

35 Nuko bariko baracuranura imipfuko yabo, basanga umutekero w’amahera w’umwumwe wese mu mupfuko wiwe. Bo hamwe na se babona imitekero yabo y’amahera, baca bagira ubwoba. 36 Yakobo se aca ababwira ati: “Murampekuye! Yozefu ntakiriho, na Simeyoni ntakiriho, na Benyamini na we mugira mutware! Ivyo bintu vyose biranjeko!” 37 Ariko Rubeni abwira se wiwe ati: “Abahungu banje babiri uze ubice nintamukugarukanira. Numunshinge, ni jewe nzomukugarukanira.” 38 Mugabo avuga ati: “Umwana wanje ntazomanukana namwe, kuko mwene wabo yapfuye, na we akaba asigaye ari wenyene. Hamwe isanganya ryica ryomushikira ku nzira mwojana, muzoba mutumye imvi zanje zimanukana intuntu mu kuzimu.”

Itanguriro  43 : 1 - 34

43 Kandi ikigoyi cari gikaze mu gihugu. 2 Bakimara kurangiza kurya intete bari barakuye mu Misiri, se ababwira ati: “Subireyo, mutugurire ibifungurwa bikeyi.” 3 Mugabo Yuda amubwira ati: “Nya mugabo yaratwihanikirije bimwe bikomeye ati: ‘Ntimuze musubire kubona mu maso hanje mwene wanyu atari kumwe namwe.’ 4 Niwarungika mwene wacu tukajana, turiteguriye kumanuka kukugurira ibifungurwa. 5 Mugabo nutamurungika, ntituzomanuka, kuko nya mugabo yatubwiye koko ati: ‘Ntimuze musubire kubona mu maso hanje mwene wanyu atari kumwe namwe.’” 6 Isirayeli avuga ati: “Kubera iki mwangiriye nabi mu kubwira nya mugabo ko mufise uwundi mwene wanyu?” 7 Na bo bavuga bati: “Nya mugabo yarabajije adacisha ku ruhande ibitwerekeye be n’ivyerekeye incuti zacu ati: ‘So aracariho? Hari uwundi mwene wanyu mufise?’ Natwe tubimubwira nk’uko biri. Twari kumenya gute koko yuko yovuze ati: ‘Nimumanukane mwene wanyu’?”

8 Amaherezo Yuda abwira Isirayeli se wiwe ati: “Ndungikana n’uwo muhungu, kugira duhaguruke tugende, tubone kuguma turi bazima ntidupfe, twe nawe n’abana bacu batoyi. 9 Ni je nzomwishinga. Nze ndamuhanirwe. Nintamukuzanira ngo ndamugushikirize, nzoba rero ngucumuyeko ibihe vyose. 10 Mugabo iyo tudahinahina, ubu twari kuba twagiye tukongera tukagaruka incuro zibiri.”

11 Nuko Isirayeli se ababwira ati: “Nimba rero ari ukwo biri, nimukore ibi: Nimutware ibintu vyiza kuruta ibindi vyo mu gihugu mu vyo mutekeramwo, mubimanukanire nya mugabo bwa ngabirano: umusomozo mukeyi n’ubuki bukeyi, ibirirarira bimota neza vy’ibimera[*] n’ibishishwa vy’uburembo, imise y’ikungu na shakedi[*]. 12 Vyongeye, mwitwaze amahera agwijwe kabiri; amahera yasubijwe mu minwa y’amasaho yanyu muzoyasubizeyo. Kumbure kwabaye ukwihenda. 13 Mutore mwene wanyu maze muhaguruke, musubire kwa nya mugabo. 14 Kandi Imana Mushoboravyose ibahe kugirirwa ikigongwe imbere ya nya mugabo, kugira abarekurire mwene wanyu wundi na Benyamini. Nanje nimba ari ngombwa ko mpekurwa, mpekurwe nta kundi!”

15 Nuko nya bagabo batora iyo ngabirano, bongera batora amahera agwijwe kabiri be na Benyamini. Maze barahaguruka, bamanuka mu Misiri, amaherezo bahagarara imbere ya Yozefu. 16 Yozefu abonye Benyamini ari kumwe na bo, aca abwira umuntu yari ajejwe inzu yiwe ati: “Jana abo bagabo i muhira uheze ukerere ibitungwa maze utegure, kuko abo bagabo baza gusangira nanje ku mutaga.” 17 Buno nyene nya mugabo akora nk’uko Yozefu yari avuze. Uwo mugabo ajana rero abo bagabo i muhira kwa Yozefu. 18 Mugabo nya bagabo bagira ubwoba kuko bari bajanywe i muhira kwa Yozefu, maze batangura kuvuga bati: “Amahera twasubiranye inyuma mu masaho yacu mu ntango ni yo atumye tuzanwa ng’aha ngo badusimbireko, badusǔmire baheze badufate nk’abashumba be n’indogobwa zacu!”

19 Ku bw’ivyo begera nya mugabo yari ajejwe inzu ya Yozefu maze bavuganira na we ku bwinjiriro bw’inzu, 20 bati: “Uradutunga mukama wanje! Twaramanutse koko mu ntango kugura ibifungurwa. 21 Mugabo dushitse ahantu h’uburaro tugatangura kwugurura amasaho yacu, twagiye tubona amahera y’umwumwe wese ari mu munwa w’isaho yiwe, amahera yacu yose uko yangana. Twagomba rero kuyasubiza n’amaboko yacu bwite. 22 Kandi twamanukanye ayandi mahera yo kugura ibifungurwa. Ntituzi vy’ukuri uwashize amahera yacu mu masaho yacu.” 23 Maze avuga ati: “Mwebwe nta ngorane. Ntimutinye. Imana yanyu ikaba n’Imana ya so yashize itunga mu masaho yanyu. Amahera yanyu yabanje kuza kuri jewe.” Inyuma y’ivyo asohora Simeyoni amuzana iyo bari.

24 Maze uwo mugabo azana nya bagabo mu nzu ya Yozefu hanyuma atanga amazi kugira bozwe ibirenge, yongera atanga indya z’ibitungwa ku bw’indogobwa zabo. 25 Nuko bategura ya ngabirano mu kurindira ko Yozefu aza ku mutaga, kuko bari bumvise yuko aho ari ho baza kurira umukate. 26 Yozefu yinjiye mu nzu, bamuzanira rero mu nzu nya ngabirano bari bazanye, maze bakubita inkoro hasi imbere yiwe. 27 Inyuma y’ivyo ababaza nimba bisohora maze avuga ati: “Mbega so, wa mutama mwavuga, arisohora? Aracariho?” 28 Na bo bati: “Data umusavyi wawe arisohora. Aracariho.” Maze barunama, bakubita inkoro hasi.

29 Araramuye amaso akabona Benyamini mwene wabo, umuhungu wa nyina, aca avuga ati: “Uyu ni mwene wanyu, umwe w’umuhererezi mwambwira?” Yongerako ati: “Imana ikugirire ubutoni, mwananje.” 30 Maze Yozefu, kubera yari arengewe n’ikigumbagumba afitiye mwene wabo, arihuta arondera aho aririra, aja mu cumba, aririrayo. 31 Inyuma y’ivyo yiyoga mu maso hanyuma arasohoka, arigumya avuga ati: “Nimuzane ibifungurwa.” 32 Bamuzanira ivyiwe ukwiwe, n’ivyabo ukwabo, n’ivy’Abanyamisiri basangira na we ukwabo; kuko Abanyamisiri batashobora gusangira imfungurwa n’Abaheburayo, kubera ko ico ari ikintu giteye ishishi ku Banyamisiri.

33 Kandi bicarikwa imbere yiwe, imfura yicara hisunzwe uburenganzira bwayo bw’imfura, n’umuhererezi yicara hisunzwe ubuto bwiwe; kandi nya bagabo baguma barabana bumiwe. 34 Nuko aguma atuma barungikirwa imigabane ivuye imbere yiwe, mugabo akongereza umugabane wa Benyamini incuro zitanu kuruta uko imigabane y’abandi bose ingana. Babandanya kwihereza inzimano no kunywa bari kumwe na we, barahaga.

^ Ita. 43:11 Ijambo ku rindi ni “labudano.”

^ Ita. 43:11 Shakedi ni ubwoko bw’utwamwa tugomba kumera nk’ivyema.

Itanguriro  44 : 1 - 34

44 Mu nyuma ategeka umuntu yari ajejwe inzu yiwe ati: “Uzuza amasaho y’abo bagabo ibifungurwa, ivyo bashobora gutwara vyose, kandi ushire amahera y’umwumwe wese mu munwa w’isaho yiwe. 2 Ariko ushire igikombe canje, ca gikombe c’ifeza, mu munwa w’isaho y’umuhererezi hamwe n’amahera y’intete ziwe.” Nuko akora nk’uko Yozefu avuze.

3 Bumaze guca, nya bagabo barabarungika, bo hamwe n’indogobwa zabo. 4 Barasohoka mu gisagara. Bataragera kure, Yozefu abwira wa muntu yari ajejwe inzu yiwe ati: “Haguruka, ukurikire abo bagabo, ubahamvye, maze ubabwire uti: ‘Kubera iki iciza mwacishuye ikibi? 5 Mbega iki si co kintu databuja anyweramwo kandi akoresha mu gusoma atihenda ibimenyetso bitara ibizoba? Mwakoze ikintu kibi.’”

6 Amaherezo arabahamvya, ababwira ayo majambo. 7 Mugabo bamubwira bati: “Kubera iki umukama wanje avuga amajambo nk’ayo? Ni ibitokwiyumvirwa ko abasavyi bawe bokora ikintu nk’ico. 8 Raba! Amahera twasanze mu munwa w’amasaho yacu twarayakugarukaniye tuyakuye mu gihugu ca Kanani. None twoshobora gute kwiba ifeza canke inzahabu mu nzu ya shobuja? 9 Uwo bagisangana mu bashumba bawe apfe, natwe ubwacu ducike abashumba ba databuja.” 10 Na we avuga ati: “Ubu rero nibibe nk’uko muvuze. Uwo bagisangana azocika umushumba wanje, mugabo mwebwe muzoba muri intungane.” 11 Nuko banyarutsa kwururutsa hasi amasaho, umwe wese isaho yiwe, maze umwe wese atekurura isaho yiwe. 12 Atangura gusaka yitonze. Ahera ku mukuru ahereza ku muhererezi. Amaherezo nya gikombe bagisanga mw’isaho ya Benyamini.

13 Maze batantamura imitamana yabo, umwe wese asubiza umutwaro wiwe ku ndogobwa yiwe, basubira mu gisagara. 14 Nuko Yuda na bene wabo baragenda binjira mu nzu ya Yozefu, kandi ni ho yari akiri; maze bikubita imbere yiwe bashika hasi. 15 Yozefu araheza ababwira ati: “Ico kintu mwakoze ni igiki? Ntimwari muzi yuko umuntu nkanje ashobora gusoma atihenda ibimenyetso bitara ibizoba?” 16 Yuda aca avuga ati: “Mbega tubwire iki databuja? Tuvuge iki? Kandi twerekane gute ko tugororotse? Imana y’ukuri yamenye ikosa ry’abashumba bawe. Ehe turi abashumba ba databuja, twe n’uwo basanganye igikombe!” 17 Ariko avuga ati: “Ni ibitokwiyumvirwa ko nokora ivyo! Umuntu basanganye igikombe ni we acika umushumba wanje. Nayo mwebwe abasigaye, nimuduge amahoro kwa so.”

18 Nuko Yuda aramwegera, avuga ati: “Ndagusavye databuja, ndakwinginze ureke umushumba wawe avuge ijambo databuja yumva, kandi ishavu ryawe ntirirurumbire umushumba wawe, kuko wewe uri nka Farawo. 19 Databuja yabajije abashumba biwe ati: ‘Murafise so canke mwene wanyu?’ 20 Natwe tubwira databuja duti: ‘Turafise koko data ashaje n’umwana wo mu busaza bwiwe, umuhererezi. Mugabo mwene wabo yarapfuye, ku buryo ari we wenyene asigaye kuri nyina, kandi se wiwe aramukunda cane.’ 21 Inyuma y’ivyo wabwiye abashumba bawe uti: ‘Nimumumanukane iyo ndi kugira ndamubone[*].’ 22 Ariko twabwiye databuja duti: ‘Uwo muhungu ntashobora gusiga se wiwe. Hamwe yosiga se wiwe, yopfa ata kabuza.’ 23 Maze wabwiye abashumba bawe uti: ‘Umuhererezi wanyu atamanukanye namwe, ntimushobora kwongera kubona mu maso hanje.’

24 “Natwe twaraduze ku mushumba wawe dawe, tumubwira amajambo ya databuja. 25 Mu nyuma dawe yavuze ati: ‘Subireyo, mutugurire ibifungurwa bikeyi.’ 26 Mugabo tuvuga duti: ‘Ntidushobora kumanuka. Nimba umuhererezi wacu ari kumwe natwe tuzomanuka, kuko tudashobora kubona mu maso ha nya mugabo, umuhererezi wacu atari kumwe natwe.’ 27 Maze umushumba wawe dawe atubwira ati: ‘Ubwanyu murazi neza yuko umugore wanje yamvyariye abahungu babiri gusa. 28 Mu nyuma umwe yaragiye atandukana nanje, maze mvuga nti: “Aaa, nta nkeka yaratabaguwe!” Kandi sindamubona gushika n’ubu. 29 Hamwe mwotwara n’uyu akava mu maso yanje hanyuma agashikirwa n’isanganya ryica, nta nkeka mwoba mutumye imvi zanje zimanukana umubabaro mu kuzimu.’

30 “Ubu rero, ninapfa gushika ku mushumba wawe dawe uwo muhungu atari kumwe natwe, kandi umutima wiwe ufatanye n’umutima w’uyu, 31 niyapfa kubona ko uwo muhungu atari ho ari, azoca apfa, kandi abashumba bawe bazoba batumye imvi z’umushumba wawe data zimanukana intuntu mu kuzimu. 32 Kuko umushumba wawe ari we yishinze uwo muhungu mu gihe azoba ari kure ya se wiwe, mu kuvuga ati: ‘Nintamukugarukanira, nzoba rero ncumuye kuri dawe ibihe bidahera.’ 33 Nuko rero, ndakwinginze, umushumba wawe asigare mu kibanza c’uwo muhungu abe umushumba wa databuja, kugira uwo muhungu adugane na bene wabo. 34 Mbega noshobora nte kuduga kwa dawe uwo muhungu atari kumwe nanje? Kuko nohava nitegereza ivyago bizoshikira dawe.”

^ Ita. 44:21 Ijambo ku rindi ni “nshire ijisho kuri we.”

Itanguriro  45 : 1 - 28

45 Nuko Yozefu ntiyaba agishobora kwigumya imbere y’abari bahagaze iruhande yiwe bose. Aca asemerera ati: “Nimusohore abantu bose bamve iruhande!” Nta wundi yari ahagararanye na we igihe Yozefu yimenyesha bene wabo.

2 Maze ashira ijwi hejuru arira, Abanyamisiri baravyumva n’inzu ya Farawo iravyumva. 3 Amaherezo Yozefu abwira bene wabo ati: “Ndi Yozefu. Mbega dawe aracariho?” Ariko bene wabo ntibashobora kumwishura, kuko bari bahagaritse umutima kubera we. 4 Yozefu abwira bene wabo ati: “Enda nimunyegere.” Na bo baramwegera.

Hanyuma avuga ati: “Ndi Yozefu mwene wanyu, uwo mwagurishije mu Misiri. 5 Ariko ubu ntimubabare, kandi ntimwiteko ishavu kubera mwangurishije ino; kuko Imana yandungitse imbere yanyu ku bwo kuzigama ubuzima. 6 Kuko uyu ari umwaka ugira kabiri w’ikigoyi mw’isi, kandi haracasigaye imyaka itanu itazobamwo igihe c’irima canke iyimbura. 7 Imana rero yandungitse imbere yanyu kugira ndabashirireho amasigarira mw’isi, no kugira ntume mubandanya kubaho mu kubarokora mu buryo buhambaye. 8 Nuko rero, si mwebwe mwandungitse ino, ahubwo ni Imana y’ukuri, kugira ingire nka se wa Farawo, n’umukuru[*] w’inzu yiwe yose, n’uwuganza igihugu cose ca Misiri.

9 “Nimuduge ningoga kwa dawe, mumubwire muti: ‘Ibi ni vyo umuhungu wawe Yozefu avuze: “Imana yampaye kuganza Misiri yose. Manuka uze iyo ndi. Ntutebagane. 10 Uzoba mu gihugu ca Gosheni, kandi uzoguma hafi yanje, mwe n’abahungu bawe, n’abahungu b’abahungu bawe, n’imikuku yawe n’amasho yawe, n’ivyawe vyose. 11 Aho ni ho nzokuronkereza ibifungurwa, kuko hagisigaye imyaka itanu y’ikigoyi; kugira ngo wewe n’inzu yawe n’ivyawe vyose ntimuje mu bukene.”’ 12 Kandi ehe amaso yanyu n’amaso ya mwene wacu Benyamini aribonera yuko akanwa kanje ari ko kariko kavugana namwe. 13 Muze mwiganire dawe rero ubuninahazwa bwose mfise mu Misiri be n’ivyo mwabonye vyose; muze mwihutire kumanukana dawe ino.”

14 Maze agwa mw’izosi Benyamini mwene wabo, araturikisha ararira, Benyamini na we amuririra kw’izosi. 15 Hanyuma asoma bene wabo bose yongera abaririrako, bene wabo babona kuyaga na we.

16 Nuko inkuru yumvikana mu nzu ya Farawo, ngo: “Bene wabo na Yozefu baje!” Biba vyiza mu maso ya Farawo no mu maso y’abasuku biwe. 17 Farawo rero abwira Yozefu ati: “Bwira bene wanyu uti: ‘Nimugire mutya: Nimuremeke ibintu vyanyu ibitwazi vyanyu mugende, mwinjire mu gihugu ca Kanani, 18 muheze mutore so n’ingo zanyu maze muze ino aho ndi, kugira ndabahe ivyiza vy’igihugu ca Misiri; kandi murye umwimbu unuze w’igihugu. 19 Nawe ubwawe utegetswe kubabwira uti: “Nimugire mutya: Nimwironse imikogote mu gihugu ca Misiri yo kuzana abana banyu batoyi n’abagore banyu, kandi muze mushire so kuri umwe muheze muze ino. 20 Ijisho ryanyu ntirigirire akagongwe ibikoresho vyanyu, kuko ivyiza vy’igihugu cose ca Misiri ari rwanyu.”’”

21 Bene Isirayeli baca bagira gutyo; Yozefu abaha imikogote nk’uko Farawo yategetse, abaha n’impamba ku bw’inzira. 22 Umwe wese muri bo amuha imitamana yo gukuranya yiwe bwite, mugabo aha Benyamini ibice amajana atatu vy’ifeza n’imitamana itanu yo gukuranya. 23 Se wiwe na we amurungikira ibi: indogobwa cumi zitwaye ibintu vyizavyiza vyo mu Misiri, n’indogobwa z’ingore cumi zitwaye intete n’umukate, n’ivyo kurya vya se wiwe ku bw’inzira. 24 Nuko arungika bene wabo, na bo baragenda. Ariko ababwira ati: “Ntimutaneko ishavu mu nzira.”

25 Nuko baraduga bavuye mu Misiri, amaherezo bashika mu gihugu ca Kanani kwa Yakobo se. 26 Bamumenyesha bati: “Yozefu aracariho, kandi ni we aganza igihugu cose ca Misiri!” Mugabo umutima wiwe uratimba, kuko atemera ivyo bavuga. 27 Babandanije kumubwira amajambo ya Yozefu yose, ayo yari yababwiye, akabona n’imikogote Yozefu yari yarungitse kumutwara, Yakobo se atangura kugarura agatege[*]. 28 Maze Isirayeli aratangara ati: “Biramaze! Yozefu umuhungu wanje aracariho! Aaa, reka ngende ndamubone imbere y’uko mpfa!”

^ Ita. 45:8 Ijambo ku rindi ni “umukama.”

^ Ita. 45:27 Ijambo ku rindi ni “impwemu ya Yakobo se wabo itangura kugarura agatege.”

Itanguriro  46 : 1 - 34

46 Nuko Isirayeli n’abiwe bose bafata inzira hanyuma bashika i Beyeri-sheba, atangura gushikanira ibimazi Imana ya se wiwe Izahaki. 2 Maze Imana ivugana na Isirayeli mw’iyerekwa ryo mw’ijoro iti: “Yakobo, Yakobo!” Na we ati: “Ndi hano!” 3 Irongera iti: “Ndi Imana y’ukuri, Imana ya so. Ntutinye kumanuka mu Misiri, kuko nzoguhindurirayo ihanga rikomeye. 4 Jewe ubwanje nzomanukana nawe mu Misiri, kandi jewe nyene nzokudugana ndagukureyo ata kabuza; kandi Yozefu azoshira ikiganza ciwe ku maso yawe[*].”

5 Inyuma y’ivyo Yakobo arahaguruka ava i Beyeri-sheba; nuko bene Isirayeli babandanya gutwara Yakobo se, n’abana babo batoyi n’abagore babo, mu mikogote Farawo yari yarungitse kumutwara. 6 Vyongeye, bajana n’amasho yabo n’ibintu vyabo, ivyo bari bararundanije mu gihugu ca Kanani. Amaherezo binjira mu Misiri, Yakobo n’uruvyaro rwiwe rwose. 7 Ajana mu Misiri abahungu biwe n’abahungu b’abahungu biwe, abakobwa biwe n’abakobwa b’abahungu biwe, emwe, uruvyaro rwiwe rwose.

8 Aya rero ni yo mazina ya bene Isirayeli binjiye mu Misiri: Yakobo n’abahungu biwe: imfura ya Yakobo yari Rubeni.

9 Bene Rubeni na bo bari Hanoki na Palu na Hezironi na Karumi.

10 Bene Simeyoni bari Yemuweli, Yamini, Ohadi, Yakini, Zohari, na Shawuli umuhungu w’umugore w’Umunyakananikazi.

11 Bene Lewi bari Gerishoni, Kohati na Merari.

12 Bene Yuda bari Ere, Onani, Shela, Perezi na Zera. Ariko Ere na Onani bapfiriye mu gihugu ca Kanani.

Bene Perezi na bo bari Hezironi na Hamuli.

13 Bene Isakari bari Tola, Puva, Iyobu na Shimuroni.

14 Bene Zebuloni bari Seredi, Eloni na Yahileyeli.

15 Abo ni bo bahungu ba Leya, abo yavyariye Yakobo i Padani-aramu, hamwe n’umukobwa wiwe Dina. Abamukomotseko bose bari mirongo itatu na batatu.

16 Bene Gadi bari Zifiyoni na Hagi, Shuni na Eziboni, Eri na Arodi na Areli.

17 Bene Asheri bari Imuna na Ishiva na Ishivi na Beriya, hakaba na Sera mushiki wabo.

Bene Beriya na bo bari Heberi na Malikiyeli.

18 Abo ni bo bahungu ba Zilupa, uwo Labani yahaye umukobwa wiwe Leya. Abo ni bo yahavuye avyarira Yakobo: abantu cumi na batandatu.

19 Abahungu ba Rasheli umugore wa Yakobo, bari Yozefu na Benyamini.

20 Mu gihugu ca Misiri Yozefu ahavyarira Manase na Efurayimu, abo Asenati umukobwa wa Potifera umuherezi w’i Oni yamuvyariye.

21 Bene Benyamini bari Bela, Bekeri, Ashubeli, Gera, Namani, Ehi, Roshi, Mupimu, Hupimu na Arudi.

22 Abo ni bo bahungu Rasheli yavyariye Yakobo. Abantu bose bari cumi na bane.

23 Bene Dani bari Hushimu.

24 Bene Nafutali bari Yahizeyeli na Guni na Yezeri na Shilemu.

25 Abo ni bo bene Biluha, uwo Labani yahaye umukobwa wiwe Rasheli. Abo ni bo yahavuye avyarira Yakobo; abantu bose bari indwi.

26 Abantu bose ba Yakobo binjiye mu Misiri bari abakomotse kuri we[*], uretse abagore ba bene Yakobo. Bose bari mirongo itandatu na batandatu. 27 Kandi bene Yozefu, abo yavyariwe mu Misiri, bari abantu babiri. Abantu bose b’inzu ya Yakobo binjiye mu Misiri bari mirongo irindwi.

28 Nuko arungika Yuda ngo amwitangire imbere aje kuri Yozefu, kugira abe aramenyesha iyo nkuru i Gosheni. Inyuma y’ivyo binjira mu gihugu ca Gosheni. 29 Maze Yozefu avuga ko bategura umukogote wiwe hanyuma aduga gusanganira Isirayeli se wiwe i Gosheni. Aserutse imbere yiwe aca amugwa mw’izosi, aririra kw’izosi ryiwe incuro n’izindi. 30 Amaherezo Isirayeli abwira Yozefu ati: “Ubu ninshake nipfire, ko mbonye mu maso hawe, kuko ukiri muzima.”

31 Maze Yozefu abwira bene wabo n’urugo rwa se wiwe ati: “Reka nduge kumenyesha Farawo, ndamubwire nti: ‘Bene wacu n’urugo rwa dawe, abahora mu gihugu ca Kanani, baje ng’aha aho ndi. 32 Abo bagabo ni abungere, kuko bacitse aborozi; kandi imikuku yabo n’amasho yabo n’ivyo bafise vyose babizanye ng’aha.’ 33 Farawo niyabahamagara akababwira ati: ‘Mukora akazi nyabaki?’, 34 muze kuvuga muti: ‘Abasavyi bawe twamye turi aborozi kuva mu buto bwacu gushika n’ubu, twe na ba sogokuruza bacu,’ kugira mube mu gihugu ca Gosheni, kuko umwungere w’intama wese ari ikintu giteye ishishi kuri Misiri.”

^ Ita. 46:4 Ni ukuvuga, kuyahwamika Yakobo apfuye.

^ Ita. 46:26 Ijambo ku rindi ni “abavuye mw’imerero ry’itako ryiwe.”

Itanguriro  47 : 1 - 31

47 Yozefu rero araza, amenyesha Farawo ati: “Dawe na bene wacu, imikuku yabo n’amasho yabo, n’ivyo bafise vyose, baje bavuye mu gihugu ca Kanani, kandi ehe bari mu gihugu ca Gosheni.” 2 Atora abagabo batanu muri bene wabo bose, kugira abajane imbere ya Farawo.

3 Maze Farawo abwira bene wabo ati: “Mukora akazi nyabaki?” Nuko babwira Farawo bati: “Abasavyi bawe turi abungere b’intama, twebwe na ba sogokuruza bacu.” 4 Inyuma y’ivyo babwira Farawo bati: “Twaje kuba mu gihugu turi ba kavamahanga, kuko ata buragiriro buhari ku bw’umukuku abasavyi bawe bafise, kuko ikigoyi gikaze mu gihugu ca Kanani. None rero turakwingize ureke abasavyi bawe babe mu gihugu ca Gosheni.” 5 Nuko Farawo abwira Yozefu ati: “So na bene wanyu baje ng’aha kuri wewe. 6 Igihugu ca Misiri kiri imbere yawe. Nucumbikire so na bene wanyu mu gice ciza cane kuruta ibindi vyose mu gihugu. Nibabe mu gihugu ca Gosheni, kandi nimba uzi yuko muri bo hari abagabo b’umutima rugabo, uze ubagene babe abakuru b’amasho yanje.”

7 Maze Yozefu yinjiza Yakobo se wiwe araheza amumenyekanisha kuri Farawo, hanyuma Yakobo atangura guhezagira Farawo. 8 Farawo aca abwira Yakobo ati: “Umaze imyaka ingahe?” 9 Nuko Yakobo abwira Farawo ati: “Imyaka maze ndi kavamahanga ni ijana na mirongo itatu. Imyaka maze yabaye mike iba n’iyiteye umubabaro, kandi ntiyashikiriye imyaka ya ba dawe, iyo bamaze ari ba kavamahanga.” 10 Inyuma y’ivyo Yakobo ahezagira Farawo hanyuma arasohoka avuye imbere ya Farawo.

11 Gutyo Yozefu agerera se wiwe na bene wabo, abaha itongo bigabira mu gihugu ca Misiri, mu gice ciza cane kuruta ibindi vyose vy’igihugu, mu gihugu ca Ramesesi, nk’uko Farawo yari yategetse. 12 Yozefu aguma aronsa umukate se wiwe na bene wabo n’urugo rwose rwa se wiwe, nk’uko igitigiri c’abana batoyi kiri.

13 Nuko ntihaboneka umukate mu gihugu cose, kuko ikigoyi cari gikaze cane; igihugu ca Misiri n’igihugu ca Kanani biruhishwa n’ikigoyi. 14 Yozefu atora amahera yose yari mu gihugu ca Misiri no mu gihugu ca Kanani abantu batanga ku bw’intete bariko baragura; nuko Yozefu aguma azana nya mahera mu nzu ya Farawo. 15 Amaherezo amahera yo mu gihugu ca Misiri no mu gihugu ca Kanani arahera, maze Abanyamisiri bose batangura kuza kuri Yozefu, bavuga bati: “Duhe umukate! Kuki twopfira imbere yawe kubera amahera yaheze?” 16 Maze Yozefu avuga ati: “Nimutange ibitungwa vyanyu mpeze ndabahe umukate, tuwukabe ibitungwa vyanyu, nimba amahera yaheze.” 17 Nuko batangura kuzanira Yozefu ibitungwa vyabo; Yozefu na we aguma abaha umukate bawukavye amafarasi yabo n’ibitungwa vy’umukuku n’ibitungwa vy’ubusho n’indogobwa, aguma abaronsa umukate bawukavye ibitungwa vyabo vyose muri uwo mwaka.

18 Amaherezo uwo mwaka urarangira, hanyuma batangura kuza kuri we mu mwaka ukurikira bamubwira bati: “Ntitwohisha umukama wanje yuko amahera n’ubusho bw’ibitungwa vyarangiriye ku mukama wanje. Nta gisigaye imbere y’umukama wanje atari imibiri yacu n’amatongo yacu. 19 Kubera iki twogupfira mu maso, n’amatongo yacu agacika umusaka? Twe n’amatongo yacu nutugure umukate, maze twe n’amatongo yacu ducike abashumba ba Farawo; kandi uduhe imbuto kugira tubeho ntidupfe, n’amatongo yacu ntacike umusaka.” 20 Nuko Yozefu agurira Farawo amatongo yose y’Abanyamisiri, kubera ko Abanyamisiri bagurishije umwe wese itongo ryiwe, kuko ikigoyi cari cabacakiye bimwe bikomeye; nuko ayo matongo aba aya Farawo.

21 Nayo abantu, abimurira mu bisagara guhera ku mpera imwe y’akarere ka Misiri gushika ku yindi. 22 Amatongo y’abaherezi ni yo gusa ataguze, kuko ibifungurwa vy’abaherezi vyava kuri Farawo, bakaba barya ibifungurwa Farawo yabaha. Ni co catumye batagurisha amatongo yabo. 23 Maze Yozefu abwira abantu ati: “Raba, uno musi ndabaguze mwebwe n’amatongo yanyu ngo mube aba Farawo. Ng’izi imbuto muhawe; muze muziteragire mu matongo. 24 Nizavamwo umwimbu, mutegerezwa rero guha Farawo ica gatanu, mugabo ibice bine bizoba rwanyu bibe imbuto y’imirima, n’ibifungurwa vyanyu, n’ivy’abari mu mazu yanyu be n’ivyo kurya vy’abana banyu batoyi.” 25 Nuko bavuga bati: “Uzigamye ubuzima bwacu. Nitugire ubutoni mu maso y’umukama wanje, maze tuzoba abashumba ba Farawo.” 26 Yozefu aca ashinga ingingo, iyigikurikizwa gushika n’uyu musi ku matongo ya Misiri, yuko Farawo yoza araronka gushika ku bingana n’ica gatanu. Amatongo y’abaherezi, uko bagize umugwi uri ukwawo, ni yo gusa atacitse aya Farawo.

27 Isirayeli abandanya kuba mu gihugu ca Misiri, mu gihugu ca Gosheni; Abisirayeli bakibamwo, bararondoka, baba benshi cane. 28 Yakobo abandanya kuba mu gihugu ca Misiri imyaka cumi n’indwi, ku buryo imisi ya Yakobo, imyaka y’ubuzima bwiwe, iba imyaka ijana na mirongo ine n’indwi.

29 Amaherezo igihe c’uko Isirayeli apfa kiregereza. Ahamagara rero umuhungu wiwe Yozefu maze amubwira ati: “Nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, ndakwinginze ushire ukuboko kwawe munsi y’itako ryanje, undahire yuko uzongirira ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubwizigirwa. (Ndakwinginze ntuze umpambe mu Misiri.) 30 Nzoryama hamwe na ba dawe, nawe uze unkure mu Misiri umpambe mu mva yabo.” Nuko rero avuga ati: “Jewe ubwanje nzogira nk’uko uvuze.” 31 Maze avuga ati: “Ndahira.” Nuko aramurahira. Isirayeli aca yunama ku mutwe w’uburiri.

Itanguriro  48 : 1 - 22

48 Inyuma y’ivyo, babwira Yozefu ngo: “Ehe, amagara ya so wawe ariko arayonga.” Nuko ajana n’abahungu biwe babiri, Manase na Efurayimu. 2 Maze bamenyesha Yakobo bati: “Ehe umuhungu wawe Yozefu araje kukuraba.” Nuko Isirayeli arinanata n’utuguvu twiwe twose, yicara ku buriri bwiwe. 3 Maze Yakobo abwira Yozefu ati:

“Imana Mushoboravyose yarambonekeye i Luzi mu gihugu ca Kanani kugira impezagire. 4 Iraheza imbwira iti: ‘Ehe ngira ndakurondore, kandi nzokugwiza, ndaguhindure ishengero ry’ibisata vy’abantu kandi iki gihugu nzogiha uruvyaro rwawe mu nyuma zawe kugira rube itongo rwibagira gushika igihe kitagira urugero.’ 5 Ubu rero abahungu bawe babiri wavyariwe mu gihugu ca Misiri imbere y’uko nza aha uri mu Misiri, ni abanje. Efurayimu na Manase bazoba abanje nka Rubeni na Simeyoni. 6 Mugabo uruvyaro uzovyara mu nyuma zabo ruzoba rwawe. Bazohamagarwa gutorana kw’izina rya bene wabo. 7 Nayo jewe, igihe nariko ndava i Padani, Rasheli yarampfiriyeko ku nzira mu gihugu ca Kanani, hagisigaye akarere katari gato ngo nshike muri Efurata, ku buryo namuhamvye ng’aho ku nzira ija muri Efurata, ni ukuvuga Betelehemu.”

8 Maze Isirayeli abona abahungu ba Yozefu, avuga ati: “Abo ni bande?” 9 Yozefu aca abwira se wiwe ati: “Ni abahungu banje Imana yampereye aha hantu.” Na we avuga ati: “Ndakwinginze ubanzanire ndabahezagire.” 10 Kandi amaso ya Isirayeli yari asigaye abona ivyijiji kubera ubusaza. Ntiyashobora kubona. Nuko abazana hafi yiwe, arabasoma yongera arabagumbira. 11 Hanyuma Isirayeli abwira Yozefu ati: “Sinari nizigiye kubona mu maso hawe, ariko raba Imana inyeretse n’uruvyaro rwawe.” 12 Inyuma y’ivyo Yozefu abakura mu mavi ya se, araheza arunama mu maso hiwe hakora hasi.

13 Nuko Yozefu arabafata uko ari babiri, Efurayimu mu kuryo kwiwe ku buryo aherera ibubamfu bwa Isirayeli, Manase na we mu kubamfu kwiwe ku buryo aherera iburyo bwa Isirayeli, araheza abazana hafi yiwe. 14 Ariko Isirayeli atuma ukuryo kwiwe, agushira ku mutwe wa Efurayimu, naho ari we yari mutoyi, ukubamfu kwiwe na kwo agushira ku mutwe wa Manase. Amaboko yiwe yayagize gutyo ibigirankana, kuko Manase ari we yari imfura. 15 Nuko atangura guhezagira Yozefu ati:

“Mana y’ukuri ba data Aburahamu na Izahaki bagendeye imbere,

Mana y’ukuri yandagiye mu kubaho kwanje kwose gushika uno musi,

16 Umumarayika yagiye arankiza mu vyago vyose, hezagira aba bahungu.

Kandi nibitirirwe izina ryanje n’izina rya ba data, Aburahamu na Izahaki,

Kandi nibongerekane babe benshi mw’isi.”

17 Yozefu abonye yuko se wiwe agumije ukuryo kwiwe ku mutwe wa Efurayimu, biramubabaza, maze agerageza gufata ukuboko kwa se wiwe ngo agukure ku mutwe wa Efurayimu agushire ku mutwe wa Manase. 18 Nuko Yozefu abwira se wiwe ati: “Si ukwo dawe, kuko uyu ari we mfura. Shira ukuryo kwawe ku mutwe wiwe.” 19 Mugabo se wiwe aranka, avuga ati: “Ndabizi, mwananje, ndabizi. Na we nyene azoba igisata c’abantu, kandi na we nyene azoba uwukomeye. Yamara rero, murumunawe azoba uwukomeye kumurusha, kandi uruvyaro rwiwe ruzogwira cane ku buryo ruvamwo amahanga akwiye.” 20 Nuko abandanya kubahezagira kuri uwo musi ati:

“Biciye kuri wewe, Isirayeli nahezagire yisubiriza ati:

‘Imana ikugire nka Efurayimu yongere ikugire nka Manase.’”

Gutyo aguma ashira Efurayimu imbere ya Manase.

21 Maze Isirayeli abwira Yozefu ati: “Ehe ngira mpfe, mugabo Imana izogumana namwe koko, ibasubize mu gihugu ca ba sogokuruza banyu. 22 Nayo jewe, nguhaye igihimba kimwe[*] c’igihugu kuruta bene wanyu, ico nakuye mu kuboko kw’Abamori nkoresheje inkota yanje n’umuheto wanje.”

^ Ita. 48:22 Ijambo ku rindi ni “urutugu rumwe.”

Itanguriro  49 : 1 - 33

49 Mu nyuma Yakobo ahamagara abahungu biwe, avuga ati: “Nimukoranire hamwe ndababwire ibizobashikira mu kiringo ca nyuma c’imisi. 2 Nimukorane mwumvirize, yemwe bene Yakobo, egome, nimwumvirize so Isirayeli.

3 “Rubeni, uri imfura yanje, ingoga zanje n’ubuzibūra bwanje[*], agahebuza mw’iteka n’agahebuza mu nkomezi. 4 Kubera ukwirekura nk’amazi ata kwigengesera, ntukabe agahebuza, kuko wuriye ku gitanda ca so. Ico gihe wahumanije uburiri bwanje. Yarabwuriyeko!

5 “Simeyoni na Lewi baravukana. Ibirwanisho vyabo vyo kwica ni ibikoresho vy’ubukazi. 6 Ntiwinjire mu mugwi wabo w’abagenzi somambike, ewe mutima wanje! Ntukifatanye n’ishengero ryabo, ewe muzirikanyi wanje, kuko bishe abantu mw’ishavu ryabo, bagaca ibitsi amashūri mu gukora uko bigombeye. 7 Ishavu ryabo rirakavumwa, kuko ari rinyamaswa, n’uburake bwabo, kuko bukara. Reka ndabagabanganye muri Yakobo, kandi reka ndabasanzaze muri Isirayeli.

8 “Nayo wewe Yuda, bene wanyu bazoguhaya. Ukuboko kwawe kuzoba ku gakanu k’abansi bawe. Abana ba so bazokubita inkoro hasi imbere yawe. 9 Yuda ni icana c’intambwe. Uzoduga, mwananje, uvuye ku cacakiwe. Yarunamye, yarigoroye nk’intambwe, kandi vyongeye, nka kurya kw’intambwe, ni nde yokwubahuka kumuvyura? 10 Agakoni k’ubutware ntikazova kuri Yuda, eka n’inkoni ya kizigenza ntizova hagati y’ibirenge vyiwe, gushika Shilo aje; ni we ibisata vy’abantu bizogamburukira. 11 Azozirika indogobwa yiwe ikuze ku muzabibu, azirike n’inyana y’indogobwa yiwe ivyara ku muzabibu w’indobanurwa; emwe, azomesa ivyambarwa vyiwe mu muvinyu, n’impuzu yiwe mu maraso y’inzabibu. 12 Amaso yiwe aratukuriye kubera umuvinyu, kandi amenyo yiwe arera kubera amata.

13 “Zebuloni azoba iruhande y’inkengera y’ikiyaga, kandi azoba iruhande y’inkengera aho imeri zihagarara zakoroye inanga; kandi uruhande rwiwe rwa kure ruzoba ruherereye i Sidoni.

14 “Isakari ni indogobwa y’amagufa akomeye, iryamye hagati y’amasaho abiri yo kw’itandiko. 15 Kandi azobona ko ahantu h’ukuruhukira ari heza be n’uko igihugu gihimbaye; vyongeye, azoheta urutugu rwiwe kugira atware imizigo, kandi azokoreshwa ibikorwa vy’agahato vy’ubushumba.

16 “Dani azocira imanza abantu biwe ari umwe mu miryango ya Isirayeli. 17 Dani nabe inzoka iruhande y’ibarabara, inzoka y’amahembe iruhande y’inzira, ikomora ibitsintsiri vy’ifarasi ku buryo uwuyigenderako agwira umugongo. 18 Emwe, nzorindira ubukiriro bwawe, Yehova we!

19 “Nayo Gadi, akagwi k’abambuzi kazomutera, ariko we azotera igice c’inyuma gihereza.

20 “Asheri azokwamukako umukate unuze, kandi azotanga ibifungurwa binovera vy’umwami.

21 “Nafutali ni impongokazi irehutse. Atanga amajambo y’igikundiro.

22 “Yozefu ni umuvyaro w’igiti cama ivyamwa, umuvyaro w’igiti cama ivyamwa iruhande y’isôko, kirungika amashami yaco hejuru akarenga uruhome. 23 Mugabo abarashi bagumye bamutoteza, baramurasa, kandi bari bamubikiye akazikira. 24 Yamara umuheto wiwe waba ahantu hamaho, kandi inkomezi z’amaboko yiwe zari zinonotse. Mu maboko y’Umunyabubasha wa Yakobo ni ho hava Umwungere, Ibuye rya Isirayeli. 25 Ava ku Mana ya so, kandi azogufasha; ari kumwe na Mushoboravyose, kandi azoguhezagira n’imihezagiro yo mu majuru hejuru, imihezagiro y’inyenga y’amazi iri hasi epfo, imihezagiro y’amabere n’igitereko. 26 Imihezagiro ya so izoruta koko imihezagiro y’imisozi y’ibihe bidahera, irute ugushaza kw’imirambi yamaho igihe kitagira urugero. Izoguma ku mutwe wa Yozefu, egome, ku rutwariro rw’uwashizwe ku ruhande akuwe muri bene wabo.

27 “Benyamini azoguma atabagura nk’ibingira. Mu gitondo azorya igikoko cafashwe, ku mugoroba na ho agabure isahu.”

28 Abo bose ni bo miryango cumi n’ibiri ya Isirayeli, kandi ivyo ni vyo se yababwiye ariko arabahezagira. Umwe wese yamuhezagiye akurikije umuhezagiro wiwe bwite.

29 Hanyuma arabategeka, ababwira ati: “Ngira mpamvye ab’iwacu. Muze mumpambe hamwe na ba dawe mw’isenga riri mw’itongo rya Efuroni Umuheti, 30 mw’isenga riri mw’itongo ry’i Makipela, imbere ya Mamure mu gihugu ca Kanani, itongo Aburahamu yaguze na Efuroni Umuheti ngo ribe itongo ryo guhambamwo yigabira. 31 Aho ni ho bahamvye Aburahamu na Sara umugore wiwe. Aho ni ho bahamvye Izahaki na Rebeka umugore wiwe, kandi ni ho nahamvye Leya. 32 Iryo tongo ryaguzwe be n’isenga riri muri ryo vyari ivya bene Heti.”

33 Gutyo Yakobo arangiza guha amategeko abahungu biwe. Hanyuma asubiza ibirenge vyiwe ku buriri maze aracikana, ahamvya ab’iwabo.

^ Ita. 49:3 Ijambo ku rindi ni “intango y’ububasha bwanje bwo kurondoka.”

Itanguriro  50 : 1 - 26

50 Maze Yozefu yubama kuri se mu maso, araturikisha amuririrako, aramusoma. 2 Hanyuma Yozefu ategeka abasuku biwe b’abaganga gusīga se wiwe ibimubuza kubora. Nuko nya baganga basīga Isirayeli; 3 bamara imisi mirongo ine yuzuye bamusīga, kuko ico ari co gitigiri c’imisi basanzwe bamara mu gusīga ibibuza kubora; Abanyamisiri bamara imisi mirongo irindwi bamuririra.

4 Amaherezo imisi yo kumuririra irahera, maze Yozefu abwira urugo rwa Farawo ati: “Nimba rero nagize ubutoni mu maso yanyu, ndabinginze mubwire Farawo, muti: 5 ‘Dawe yarandahije ati: “Ehe ngira mpfe. Mu mva yanje niyimbishirije mu gihugu ca Kanani, haze habe ari ho umpamba.” None rero ndakwinginze, undeke nduge guhamba dawe; nzoheza ngaruke.’” 6 Nuko Farawo avuga ati: “Duga uhambe so nk’uko yakurahije.”

7 Yozefu rero aduga guhamba se wiwe, adugana n’abasuku ba Farawo bose, abagabo b’inararibonye b’urugo rwiwe n’abagabo b’inararibonye bose b’igihugu ca Misiri, 8 n’urugo rwose rwa Yozefu, na bene wabo, n’urugo rwa se wiwe. Abana babo bakiri batoyi n’imikuku yabo n’amasho yabo ni vyo gusa basize mu gihugu ca Gosheni. 9 Adugana n’imikogote n’abagendera ku mafarasi, iyo kambi iba nini cane. 10 Maze bashika ku mbuga y’ikubitiro ya Atadi iri mu karere ka Yorodani; bahavugiriza amaborogo menshi cane kandi akomeye cane, agira n’imigenzo y’ukugandarira se wiwe imisi indwi. 11 Ababa muri ico gihugu, Abanyakanani, babona nya migenzo y’ukugandara ku mbuga y’ikubitiro ya Atadi, maze baratangara bati: “Iki ni ikigandaro gikomeye ku Banyamisiri!” Ni co catumye hitwa Abeli-misirayimu; haherereye mu karere ka Yorodani.

12 Abahungu biwe bamugirira neza na neza nk’uko yari yarabategetse. 13 Nuko abahungu biwe bamutwara mu gihugu ca Kanani, bamuhamba mw’isenga ryo mw’itongo ry’i Makipela, itongo Aburahamu yari yaraguze na Efuroni Umuheti ngo ribe itongo ryo guhambamwo yigabira, imbere ya Mamure. 14 Yozefu amaze guhamba se wiwe, asubira mu Misiri, we hamwe na bene wabo n’abaduganye na we bose guhamba se wiwe.

15 Bene wabo na Yozefu babonye ko se apfuye, batangura kuvuga bati: “Hari aho Yozefu yoba atubikiye akazikira, kandi ntazobura kutwishura ikibi cose twamugiriye.” 16 Maze bamenyesha Yozefu itegeko bati: “So wawe yaratanze itegeko imbere y’uko apfa, ati: 17 ‘Ibi ni vyo muzobwira Yozefu: “Ndagusavye, ndakwinginze uharire umugararizo wa bene wanyu n’igicumuro cabo kuko bakugiriye nabi.”’ None rero ndakwinginze uharire umugararizo w’abasavyi b’Imana ya so.” Aho bavuganiye na we, Yozefu aca araturikisha ararira. 18 Hanyuma bene wabo na bo baraza, bikubita hasi imbere yiwe, bavuga bati: “Ehe turi abashumba bawe!” 19 Maze Yozefu ababwira ati: “Ntimutinye; mbega jewe mbaye mu kibanza c’Imana? 20 Mwebwe mwari mwiyumviriye kunkorera ikibi. Mugabo Imana yiyumviriye kugihinduramwo iciza kugira ikore ibintu nk’uko biri uyu musi: kugira izigamire ubuzima abantu benshi. 21 Ntimutinye rero. Jewe nzoguma ndabaronsa ibifungurwa mwe n’abana banyu batoyi.” Nuko arabahoza, avugana na bo mu buryo buhumuriza.

22 Yozefu abandanya kuba mu Misiri, we hamwe n’inzu ya se; Yozefu abaho imyaka ijana na cumi. 23 Nuko Yozefu abona bene Efurayimu b’iyaruka rigira gatatu, abona n’abahungu ba Makiri, umuhungu wa Manase. Bavukiye ku bibero vya Yozefu. 24 Amaherezo Yozefu abwira bene wabo ati: “Ngiye gupfa, mugabo Imana ntizobura kubitaho, kandi ntizobura kubadugana ikabakura muri iki gihugu ikabajana mu gihugu yarahiye Aburahamu, Izahaki na Yakobo.” 25 Yozefu rero arahiza bene Isirayeli ati: “Imana ntizobura kubitaho. Namwe rero muze mudugane amagufa yanje muyakure ng’aha.” 26 Hanyuma Yozefu arapfa, apfa afise imyaka ijana na cumi; bamusigisha ibibuza kubora, baraheza bamushira mw’isandugu mu Misiri.

Kuvayo  1 : 1 - 22

Kuvayo

1 Aya rero ni yo mazina ya bene Isirayeli baje mu Misiri bari kumwe na Yakobo, umugabo wese azanana n’urugo rwiwe: 2 Rubeni, Simeyoni, Lewi na Yuda, 3 Isakari, Zebuloni na Benyamini, 4 Dani na Nafutali, Gadi na Asheri. 5 Abantu bose bakomotse kuri Yakobo[*] babaye abantu mirongo irindwi, mugabo Yozefu yari asanzwe ari mu Misiri. 6 Amaherezo Yozefu arapfa, na bene wabo bose, n’iryo yaruka ryose. 7 Nuko bene Isirayeli bararondoka, batangura kugwirirana; kandi baguma bagwira bongera barushiriza gukomera ku rugero rudasanzwe, ku buryo buzura ico gihugu.

8 Mu nyuma hahaguruka umwami mushasha aganza Misiri, atari azi Yozefu. 9 Maze atangura kubwira abantu biwe ati: “Ehe raba! Bene Isirayeli ni benshi kandi barakomeye kuturusha. 10 Ee baga! Tubīgire ubwenge, ntibahave bagwira, maze dushikiwe n’intambara bagaca biyongera ku batwanka, bakaturwanya hanyuma bakaduga bakava mu gihugu.”

11 Nuko babashiriraho abakuru b’ibikorwa vy’agahato, kugira babahahaze mu kubikoreza imizigo; baraheza bubakira Farawo ibisagara vy’ububiko, ari vyo Pitomu na Ramusesi. 12 Mugabo uko barushiriza kubahahaza, ni ko barushiriza kugwira kandi ni ko barushiriza kuguma bakwiragira hose, ku buryo bagira ubwoba bagashegeshwa kubera bene Isirayeli. 13 Ku bw’ivyo Abanyamisiri bakoresha bene Isirayeli nk’abashumba, mu mukazo. 14 Baguma batuma ubuzima bwabo buba umururazi mu kubakoresha ibikorwa vy’ubushumba biruhisha vyo guponda ubudongo bw’ibumba no kubumba amatafari, no mu kubakoresha ibikorwa vy’ubushumba vy’ubwoko bwose mu matongo, emwe, ibikorwa vy’ubushumba vy’ubwoko bwose babakoreshamwo ari abashumba, mu mukazo.

15 Mu nyuma umwami wa Misiri abwira abakirizi b’Abaheburayokazi, umwe akaba yitwa Shifura uwundi Puwa, 16 emwe, arinamura ati: “Igihe mufasha abagore b’Abaheburayokazi kwibaruka, mukababona bari ku ntebe[*] yo kwibarukirako, havutse umuhungu muce mumwica, mugabo ari umukobwa mumureke abeho.” 17 Ariko nya bakirizi batinya Imana y’ukuri, ntibagira nk’uko umwami wa Misiri yari yababariye, bazigamira ubuzima abana b’abahungu. 18 Mu nyuma umwami wa Misiri ahamagara ba bakirizi, ababwira ati: “Kubera iki mwakoze ico kintu, mukazigamira ubuzima abana b’abahungu?” 19 Nya bakirizi na bo babwira Farawo bati: “Ni kubera ko abagore b’Abaheburayokazi batameze nk’abagore b’Abanyamisirikazi. Kubera ko buzuye ingoga, baba bamaze kwibaruka imbere y’uko umwakirizi abashikira.”

20 Nuko Imana igirira neza nya bakirizi; ico gisata kiguma kirushiriza kugwira no gukomera cane. 21 Maze kubera ko nya bakirizi bari batinye Imana y’ukuri, mu nyuma ibaronsa imiryango. 22 Amaherezo Farawo ategeka abantu biwe bose ati: “Umuhungu wese avutse mumuterere mu ruzi Nili, ariko umukobwa wese mumuzigamire ubuzima.”

^ Kuv. 1:5 Ijambo ku rindi ni “bavuye mw’imerero ry’itako rya Yakobo.”

^ Kuv. 1:16 Ashobora kuba yari amabuyi canke amatafari abiri umuvyeyi yicarako mu kwibaruka.

Kuvayo  2 : 1 - 25

2 Muri ico gihe, umugabo umwe wo mu nzu ya Lewi aragenda, yabira umukobwa wa Lewi. 2 Nya mugore aribungenga, yibaruka umuhungu. Abonye ingene ari mwiza, aguma amuhishije amezi[*] atatu. 3 Igihe atari agishoboye kumuhisha, atora isandugu y’urufunzo yo kumushiramwo, ayihomesha ikaburimbo isanzwe be n’ikaburimbo y’irenda hanyuma amushira muri nya sandugu, araheza ayishira mu marenga iruhande y’inkombe y’uruzi Nili. 4 Vyongeye, mushikiwe ahagarara nka hariya ngo arabe ico yoba.

5 Haciye akanya, umukobwa wa Farawo amanuka kwiyuhagira mu ruzi Nili, abasukukazi biwe bakaba bariko bagendera iruhande y’inkengera y’uruzi Nili. Maze abona ya sandugu hagati mu marenga. Buno nyene aca arungika umushumbakazi wiwe ngo ayitore. 6 Ayuguruye abona wa mwana, kandi nya gahungu kariko kararira. Akumvira impuhwe, naho yavuga ati: “Uyu ni uwo mu bana b’Abaheburayo.” 7 Maze mushikiwe abwira umukobwa wa Farawo ati: “Ngende nguhamagarire umugore yonsa mu bagore b’Abaheburayokazi akwonkereze uyo mwana?” 8 Umukobwa wa Farawo amubwira ati: “Genda!” Nya mwigeme aca aragenda, ahamagara nyina wa nya mwana. 9 Maze umukobwa wa Farawo amubwira ati: “Jana uyu mwana umunyonkereze, nanje ubwanje nzoguha impembo yawe.” Nuko nya mugore atwara uwo mwana, aramwonsa. 10 Nya mwana arakura. Maze amuzanira umukobwa wa Farawo, ku buryo acika nk’umuhungu wiwe; araheza amwita Musa, avuga ati: “Ni kubera ko namukuye mu mazi.”

11 Nuko muri iyo misi, Musa ariko aba uwukomeye, aja kwa bene wabo ngo arabe imizigo bikorera. Abona Umunyamisiri ariko akubita Umuheburayo wo muri bene wabo. 12 Yeraguza irya n’ino abona nta muntu n’umwe abona. Maze yica wa Munyamisiri, amunyegeza mu musenyi.

13 Ariko ku musi ukurikira arasohoka, aza abona abagabo babiri b’Abaheburayo bariko bararwana. Abwira uwari mw’ikosa ati: “Ukubitira iki mugenzawe?” 14 Na we ati: “Ni nde yakugize umuganwa n’umucamanza kuri twebwe? Ushaka kunyica nka kumwe wica wa Munyamisiri?” Musa aca aratinya, avuga ati: “Nta nkeka ca kintu camenyekanye!”

15 Mu nyuma Farawo yumva ico kintu, aca arondera kwica Musa; mugabo Musa arahunga ava kwa Farawo, aja kuba mu gihugu ca Midiyani; hanyuma yicara iruhande y’iriba. 16 Umuherezi wa Midiyani rero yari afise abakobwa indwi. Maze nk’uko bisanzwe baraza, baravoma amazi, buzuza imigazo kugira banyweshe umukuku wa se. 17 Maze nk’uko bisanzwe abungere baraza, barabirukana. Musa aca arahaguruka arabatabara, yongera anywesha umukuku wabo. 18 Nuko aho batahiye i muhira kwa Reyuweli se wabo, aratangara ati: “Bigenze gute ngo mutahe ningoga gutyo uno musi?” 19 Na bo bati: “Hari Umunyamisiri yaturokoye mu kuboko kw’abungere, kandi mbere yatuvomeye n’amazi ngo anyweshe ubusho.” 20 Maze abwira abakobwa biwe ati: “None ari hehe? Ko mwamusize? Muhamagare, arye umukate.” 21 Inyuma y’ivyo, Musa yemera kubana na nya mugabo, na we araheza aha Musa Zipora umukobwa wiwe. 22 Haciye igihe avyara umuhungu, Musa araheza amwita Gerishomu, kuko yavuga ati: “Nabaye kavamahanga mu gihugu kinyamahanga.”

23 Hanyuma muri iyo misi myinshi, umwami wa Misiri arateba arapfa, mugabo bene Isirayeli babandanya kuniha kubera ubushumba no kurira bidoga, kandi ugutabaza kwabo kwaguma kuduga ku Mana y’ukuri kubera nya bushumba. 24 Imana irahava yumva ukuniha kwabo, yibuka isezerano yagiranye na Aburahamu, Izahaki na Yakobo. 25 Nuko Imana yitegereza bene Isirayeli, ibona uko bamerewe.

^ Kuv. 2:2 Yari amezi aharurirwa ku mboneko.

Kuvayo  3 : 1 - 22

3 Hanyuma Musa aba umwungere w’umukuku wa Yetiro, umuherezi wa Midiyani, uwo yari abereye umukwe. Igihe yari ashoreye umukuku ku ruhande rw’uburengero bw’agahinga, yaratevye ashika ku musozi w’Imana y’ukuri, i Horebu. 2 Maze umumarayika wa Yehova aramubonekera mu rubeya rw’umuriro hagati mu gisaka c’amahwa. Agumye yitegereza, abona ca gisaka c’amahwa kiriko kiraka umuriro yamara ntigishe. 3 Musa aca avuga ati: “Reka nkevye, nkenguze iki gitangaza gihambaye, menye igituma kirya gisaka c’amahwa kidasha ngo gitokombere.” 4 Yehova abonye ko akebeje ngo akenguze, ako kanya Imana iramuhamagara hagati muri ca gisaka c’amahwa, iti: “Musa! Musa!”, na we ati: “Ndi hano.” 5 Maze ivuga iti: “Ntiwegere ng’aha. Kura inkweto[*] zawe ku birenge vyawe, kuko ahantu uhagaze ari ubutaka bweranda.”

6 Ibandanya kuvuga iti: “Ndi Imana ya so, Imana ya Aburahamu, Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo.” Maze Musa ahisha mu maso hiwe, kuko yatinya kuraba Imana y’ukuri. 7 Nuko Yehova yongerako ati: “Nabonye koko amarushwa abantu banje barimwo mu Misiri, kandi numvise amaborogo yabo kubera ababahindagiza ku bikorwa; kuko nzi neza imibabaro barimwo. 8 Ndamanutse rero kubarokora mu kuboko kw’Abanyamisiri, ndabadugane ndabakure muri ico gihugu, ndabajane mu gihugu ciza kandi cagutse, igihugu gitemba amata n’ubuki, ahantu h’Abanyakanani n’Abaheti n’Abamori n’Abaperizi n’Abahiwi n’Abayebusi. 9 Ubu rero, amaborogo ya Isirayeli yanshikiriye, kandi nabonye n’agahahazo Abanyamisiri babahaharisha. 10 None rero nuze, ngutume kuri Farawo, ukure mu Misiri abantu banje, bene Isirayeli.”

11 Ariko Musa abwira Imana y’ukuri ati: “Jewe ndi nde ngo nje kwa Farawo, ngo nkure bene Isirayeli mu Misiri?” 12 Nuko ivuga iti: “Kuko nzoba ndi kumwe nawe, kandi iki ni co kizokubera ikimenyetso c’uko ari jewe nagutumye: Niwamara gukura abo bantu mu Misiri, muzokorera Imana y’ukuri kuri uyu musozi.”

13 Yamara Musa abwira Imana y’ukuri ati: “Dufate ko ubu nshitse kuri bene Isirayeli, nkababwira nti: ‘Imana ya ba sogokuruza banyu yabantumyeko,’ na bo bakambwira bati: ‘Izina ryayo ni nde?’ Nobabwira iki?” 14 Imana ica ibwira Musa iti: “NZOCIKA ICO NZOCIKA.” Yongerako iti: “Ibi ni vyo uzobwira bene Isirayeli: ‘NZOCIKA yabantumyeko.’” 15 Maze Imana yongera kubwira Musa iti:

“Ibi ni vyo uzobwira bene Isirayeli: ‘Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu, Imana ya Aburahamu, Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo, yabantumyeko.’ Iryo ni ryo zina ryanje gushika igihe kitagira urugero[*], kandi ico ni co cibutso canje iyaruka ku rindi. 16 Wewe genda, ukoranye abagabo b’inararibonye ba Isirayeli, ubabwire uti: ‘Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu yambonekeye, Imana ya Aburahamu, Izahaki na Yakobo, avuga ati: “Sinzobura kubitaho no kwitaho ivyo muriko murakorerwa mu Misiri. 17 Ni co gituma mvuze nti: Nzobadugana ndabakure mu marushwa mutezwa n’Abanyamisiri, ndabajane mu gihugu c’Abanyakanani n’Abaheti n’Abamori n’Abaperizi n’Abahiwi n’Abayebusi, igihugu gitemba amata n’ubuki.”’

18 “Kandi ntibazobura kwumviriza ijwi ryawe; nawe uzoje ku mwami wa Misiri, wewe n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli, mumubwire muti: ‘Yehova Imana y’Abaheburayo yabonanye natwe. Ubu rero, turakwinginze uturekure, dushaka kugenda urugendo rw’imisi itatu mu gahinga, kandi dushaka gushikanira ikimazi Yehova Imana yacu.’ 19 Kandi jewe ubwanje, ndazi neza yuko umwami wa Misiri atazobaha uruhusha rwo kugenda bidaciye ku kiganza gikomeye. 20 Nanje nzobwirizwa kuramvura ukuboko kwanje, nkubitishe Misiri ibikorwa vyanje vy’agatangaza vyose nzokorera hagati muri yo; maze inyuma y’ivyo azobarekura. 21 Kandi nzoha abo bantu kugira ubutoni mu maso y’Abanyamisiri; kandi nimwagenda, ntimuzogenda iminwe misa. 22 Umugore wese aze asabe umubanyi wiwe n’umugore abayeho ari kavamahanga mu nzu iwe, ibintu vy’ifeza n’ivy’inzahabu n’imitamana; muze muvyambike abahungu banyu n’abakobwa banyu, kandi mutegerezwa gukoba Abanyamisiri.”

^ Kuv. 3:5 Canke, “amasandali.”

^ Kuv. 3:15 Raba Inyongera ya 21.

Kuvayo  4 : 1 - 31

4 Mugabo Musa yishura ati: “Ariko dufate ko batanyemeye kandi ntibumvirize ijwi ryanje, kuko bazohava bavuga ngo: ‘Yehova ntiyakubonekeye.’” 2 Maze Yehova amubwira ati: “Ico kiri mu kuboko kwawe ni igiki?” Na we ati: “Ni inkoni.” 3 Arasubira ati: “Yiterere hasi.” Nuko ayiterera hasi, ica icika inzoka; Musa na we atangura kuyihunga. 4 Buno Yehova abwira Musa ati: “Tuma ukuboko kwawe uyicakire ku murizo.” Nuko atuma ukuboko kwiwe arayicakira, ica icika inkoni mu kiganza ciwe. 5 Ati: “Ni kugira ngo bemere yuko Yehova Imana ya ba sekuruza babo, Imana ya Aburahamu, Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo, yakubonekeye.”

6 Maze Yehova yongera kumubwira ati: “Ndakwinginze, injiza ukuboko kwawe mu mukonyo wo haruguru w’impuzu yawe.” Nuko yinjiza ukuboko kwiwe muri nya mukonyo. Agukuyeyo, asanga kwatewe n’imibembe, gusigaye kwera derere[*]! 7 Inyuma y’ivyo avuga ati: “Subiza ukuboko kwawe mu mukonyo wo haruguru w’impuzu yawe.” Nuko agusubizayo. Agukuyeyo, asanga kwasubiranye, gusa n’ahandi hose ku mubiri wiwe! 8 Ati: “Nibatakwemera canke ngo bumvirize ijwi ry’ikimenyetso ca mbere, ntibazobura kwemera ijwi ry’ikimenyetso ca kabiri. 9 Ariko nibatemera n’ivyo bimenyetso bibiri canke ngo bumvirize ijwi ryawe, uzoce ukura amazi mu ruzi Nili uyasese kw’isi yumutse; kandi nya mazi uzokura mu ruzi Nili, emwe, azocika koko amaraso kw’isi yumutse.”

10 Maze Musa abwira Yehova ati: “Ntunga, Yehova, erega jewe sindi umuntu yoroherwa no kuvuga, kandi si ivy’ejo canke hirya y’ejo canke kuva aho uvuganiye n’umusavyi wawe, kuko ndi uw’umunwa wikwega n’ururimi rwikwega.” 11 Yehova aca amubwira ati: “Ni nde yaremeye umuntu umunwa, canke ni nde agira umuntu ikiragi canke igipfamatwi canke uwubona neza canke impumyi? None si jewe Yehova? 12 Ubu rero genda, nanje ubwanje nzobana n’akanwa kawe, kandi nzokwigisha ivyo ubwirizwa kuvuga.” 13 Mugabo Musa avuga ati: “Ntunga, Yehova, ahubwo ndakwinginze, utume uwundi[*] ushaka.” 14 Maze ishavu rya Yehova rirurumbira Musa, avuga ati: “Aroni Umulewi si mwene wanyu? Ndazi neza yuko ashoboye koko kuvuga. Kandi bisubiye, ehe ari mu nzira aza guhura nawe. Niyakubona, ntazobura kunezerwa mu mutima wiwe. 15 Uze uvugane na we wongere ushire ayo majambo mu kanwa kiwe; nanje ubwanje nzobana n’akanwa kawe be n’akanwa kiwe, kandi nzobigisha ico muri bukore. 16 Azovugana n’abantu mu kibanza cawe: azokubera akanwa, nawe umubere Imana. 17 Kandi iyo nkoni uzoyitwara mu kuboko, kugira ngo uyikoreshe vya bimenyetso.”

18 Nuko Musa aragenda, asubira kwa Yetiro sebukwe, amubwira ati: “Nshaka kugenda, ndakwinginze undeke nsubire kwa bene wacu bari mu Misiri, ndabe ko bakiriho.” Nuko Yetiro abwira Musa ati: “Genda amahoro.” 19 Inyuma y’ivyo, Yehova abwirira Musa i Midiyani ati: “Genda, usubire mu Misiri, kuko abantu bose bahora bahiga ubuzima bwawe bapfuye.”

20 Maze Musa afata umugore wiwe n’abahungu biwe aburiza indogobwa, asubira mu gihugu ca Misiri. Vyongeye, Musa atwara mu kuboko kwiwe ya nkoni y’Imana y’ukuri. 21 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Niwamara gusubira mu Misiri, uze witwararike gukorera imbere ya Farawo vya bitangaro vyose nashira mu kuboko kwawe. Nayo jewe, nzoreka umutima wiwe ucike intabarirwa; kandi ntazorekura abantu banje. 22 Uze ubwire Farawo uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Isirayeli ni umuhungu wanje, imfura yanje. 23 Kandi nkubwiye nti: Rekura umuhungu wanje, ankorere. Mugabo ukaramuka wanse kumurekura, ehe ngira nice umuhungu wawe, imfura yawe.”’”

24 Nuko mu nzira, ahantu h’uburaro, Yehova ahura na we, akaguma arondera ingene yomwica. 25 Amaherezo Zipora atora ibuye ry’isare, aresura agashato[*] k’umuhungu wiwe, atuma gakora ku birenge vya Musa, avuga ati: “Ni kubera uri umugabo w’amaraso kuri jewe.” 26 Ku bw’ivyo aramureka. Ico gihe Zipora avuga ngo “Umugabo w’amaraso” kubera iryo genyerwa.

27 Maze Yehova abwira Aroni ati: “Genda uhure na Musa mu gahinga.” Nuko aragenda, ahurira na we ku musozi w’Imana y’ukuri, aramusoma. 28 Hanyuma Musa abwira Aroni amajambo yose ya Yehova nyene kumutuma, n’ibimenyetso vyose yari yamutegetse gukora. 29 Inyuma y’ivyo, Musa na Aroni baragenda, bakoranya abagabo b’inararibonye bose ba bene Isirayeli. 30 Maze Aroni avuga amajambo yose Yehova yari yabariye Musa, na we akorera vya bimenyetso mu maso y’abantu. 31 Abantu baraheza baremera. Aho bumviye yuko Yehova yitayeho bene Isirayeli be n’uko yabonye amarushwa yabo, baca barunama bakubita inkoro hasi.

^ Kuv. 4:6 Canke, “kwera nka shelegi.” “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

^ Kuv. 4:13 Canke, “utume biciye ku kuboko kw’uwo ugiye gutuma.”

^ Kuv. 4:25 Ni agashato ko kw’isonga ry’igihimba c’irondoka c’umugabo.

Kuvayo  5 : 1 - 23

5 Mu nyuma Musa na Aroni barinjira, babwira Farawo bati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli yavuze: ‘Rekura abantu banje, baje kumpimbariza umusi mukuru mu gahinga.’” 2 Mugabo Farawo avuga ati: “Yehova ni nde, ngo ngamburukire ijwi ryiwe ndekure Isirayeli? Yehova sindamuzi namba, kandi vyongeye, sindiko ndarekura Isirayeli.” 3 Ariko babandanya kuvuga bati: “Imana y’Abaheburayo yabonanye natwe. Turakwinginze uturekure, dushaka kugenda urugendo rw’imisi itatu mu gahinga, dushikanire ikimazi Yehova Imana yacu; ahandiho yoduteza ikiza canke akadukubita inkota.” 4 Umwami wa Misiri ababwira ati: “Kubera iki, ga Musa na Aroni, mutesha abantu ibikorwa vyabo? Genda mwikorere imizigo yanyu!” 5 Farawo abandanya ati: “Raba! Abanyagihugu ubu ni benshi, namwe mukabatesha igikorwa cabo co kwikorera imizigo.”

6 Ubwo nyene, kuri uwo musi, Farawo ategeka abahindagiza abantu ku bikorwa n’abarongozi babo, ati: 7 “Ntimusubire gutoragura ibikumbi vyo guha abantu ngo babumbe amatafari nk’uko vyahora. Ubwabo nibagende bavyitoragurire. 8 Kandi igitigiri gisabwa c’amatafari bahora bakora, muzoguma mubategeka kugikwiza. Ntimubagabanye na gatoyi, kuko bariko baranebwa. Ni co gituma bariko bikomesha amaruru, ngo ‘Dushaka kugenda, dushaka gushikanira ikimazi Imana yacu!’ 9 Reka igikorwa kiremere abo bagabo, bagikore, ntibahe amatwi amajambo y’ibinyoma.”

10 Nuko abahindagiza abantu ku bikorwa hamwe n’abarongozi babo barasohoka, babwira abantu bati: “Ibi ni vyo Farawo avuze: ‘Sinkibaha ibikumbi. 11 Ubwanyu nimugende mwironderere ibikumbi ahantu hose mushobora kubisanga, kuko ibikorwa vyanyu bitazogabanywako n’akavunji.’” 12 Nuko abantu bakwira igihugu cose ca Misiri gutoragura ibishakara bikoreshwa bwa bikumbi. 13 Kandi ababahindagiza ku bikorwa baguma babahutagiza, ngo “Nimurangize ibikorwa vyanyu, umwe wese igikorwa ciwe ca buri musi, nk’igihe ibikumbi vyari bikiboneka.” 14 Mu nyuma abarongozi bo muri bene Isirayeli, abo abagapita ba Farawo bari bashizeho ngo babahagarikire, barakubiswe, bano bagapita bakavuga ngo: “Kubera iki mutarangije igikonkwano mwashingiwe mu kubumba amatafari nk’uko vyahora, ejo n’uno musi?”

15 Ku bw’ivyo abarongozi bo muri bene Isirayeli barinjira, batangura kuririra Farawo, bati: “Kubera iki ugirira utyo abasavyi bawe? 16 Nta bikumbi abasavyi bawe bahabwa, yamara batubwira ngo: ‘Bumba amatafari!’, kandi raba abasavyi bawe barakubitwa kandi abantu bawe ari bo bari mw’ikosa.” 17 Mugabo avuga ati: “Muriko muranebwa, muriko muranebwa! Ni co gituma muriko mwivugisha ngo ‘Dushaka kugenda, dushaka gushikanira ikimazi Yehova.’ 18 Ubu rero gende, mukore! Naho ata bikumbi muzohabwa, mubwirizwa gutanga igitigiri c’amatafari cashinzwe.”

19 Maze abarongozi bo muri bene Isirayeli babona yuko bagowe bumvise iryo jambo ngo: “Ntimugabanye ku matafari yanyu n’akavunji ku yo umwe wese yagerewe ku musi.” 20 Inyuma y’ivyo, bahura na Musa na Aroni, bakaba bari bahagaze ng’aho barindiriye guhura na bo bavuye kwa Farawo. 21 Baca bababwira bati: “Yehova abarabe, ace urubanza, kuko mwatumye tunuka imbere ya Farawo n’imbere y’abasavyi biwe, mu gushira inkota mu kuboko kwabo ngo batwice.” 22 Maze Musa yitura Yehova, avuga ati: “Yehova, kubera iki wakwegeye ikibi aba bantu? Wantumiye iki? 23 Kuko kuva aho ninjiriye imbere ya Farawo kuvuga mw’izina ryawe, yakoreye ikibi aba bantu, kandi ntiwarushe urokora abantu bawe.”

Kuvayo  6 : 1 - 30

6 Nuko Yehova abwira Musa ati: “Ubu ugira ubone ico nzokorera Farawo, kuko biciye ku kiganza gikomeye azobarekura, kandi biciye ku kiganza gikomeye azobirukana mu gihugu ciwe.”

2 Imana ibandanya kuvugana na Musa, imubwira iti: “Ndi Yehova. 3 Kandi narabonekera Aburahamu, Izahaki na Yakobo bwa Mana Mushoboravyose, mugabo ntaho nimenyekanishije kuri bo mw’izina ryanje Yehova. 4 Kandi narashinze isezerano ryanje hamwe na bo ryo kubaha igihugu ca Kanani, igihugu babayemwo ari ba kavamahanga. 5 Kandi jewe ubwanje narumvise ukuniha kwa bene Isirayeli, abo Abanyamisiri bagira abaja, kandi ndibuka isezerano ryanje.

6 “Bwira rero bene Isirayeli uti: ‘Ndi Yehova, kandi ata kabuza nzobakura munsi y’imizigo y’Abanyamisiri, ndabarokore mu bushumba bwabo, kandi nzobahabuza koko n’ukuboko kuramvuye be n’imanza zikomeye. 7 Kandi ata gukeka nzobazana kuri jewe mube abantu banje, nanje nzobabera Imana koko; kandi muzomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova Imana yanyu ariko arabakura munsi y’imizigo ya Misiri. 8 Kandi ata kabuza nzobazana mu gihugu nataritse ukuboko ndahira ko nzoha Aburahamu, Izahaki na Yakobo; kandi nzokibaha koko mucigabire. Ndi Yehova.’”

9 Mu nyuma Musa avugana na bene Isirayeli kuri ico kintu, mugabo ntibamwumviriza kubera ugucika intege no kubera ubwo bushumba buruhije.

10 Maze Yehova abarira Musa ati: 11 “Injira, ubarire Farawo umwami wa Misiri, arekure bene Isirayeli bave mu gihugu ciwe.” 12 Ariko Musa avugira imbere ya Yehova, ati: “Ehe raba! Bene Isirayeli ntibanyumvirije; none Farawo we azonyumviriza ate, narirya ndi uw’iminwa itagenyerewe?” 13 Mugabo Yehova abandanya kuvugana na Musa na Aroni no gutanga itegeko kuri bene Isirayeli no kuri Farawo umwami wa Misiri biciye kuri bo, kugira bene Isirayeli bakurwe mu gihugu ca Misiri.

14 Aba ni bo bakuru b’inzu ya ba se: Bene Rubeni imfura ya Isirayeli bari Hanoki na Palu, Hezironi na Karumi. Iyo ni yo miryango ya Rubeni.

15 Bene Simeyoni na bo bari Yemuweli na Yamini na Ohadi na Yakini na Zohari na Shawuli umuhungu w’umugore w’Umunyakananikazi. Iyo ni yo miryango ya Simeyoni.

16 Kandi aya ni yo mazina ya bene Lewi, hisunzwe imiryango bakomokamwo: Gerishoni na Kohati na Merari. Kandi imyaka y’ubuzima bwa Lewi yabaye ijana na mirongo itatu n’indwi.

17 Bene Gerishoni bari Libuni na Shimeyi, hisunzwe imiryango yabo.

18 Bene Kohati na bo bari Amuramu na Izihari na Heburoni na Uziyeli. Kandi imyaka y’ubuzima bwa Kohati yabaye ijana na mirongo itatu n’itatu.

19 Bene Merari na bo bari Mahili na Mushi.

Iyo ni yo yari imiryango y’Abalewi, hisunzwe imiryango bakomokamwo.

20 Nuko Amuramu atwara Yokebedi mushiki wa se amubera umugore. Araheza amuvyarira Aroni na Musa. Kandi imyaka y’ubuzima bwa Amuramu yabaye ijana na mirongo itatu n’indwi.

21 Bene Izihari na bo bari Kora na Nefegi na Zikiri.

22 Bene Uziyeli na bo bari Mishaheli na Elizafani na Sitiri.

23 Nuko Aroni atwara Elisheba, umukobwa wa Aminadabu, mushiki wa Nahashoni, amubera umugore. Araheza amuvyarira Nadabu na Abihu, Eleyazari na Itamari.

24 Bene Kora na bo bari Asiri na Elikana na Abiyasafu. Iyo ni yo yari imiryango y’Aba-Kora.

25 Hanyuma Eleyazari, umuhungu wa Aroni atwara umwe mu bakobwa ba Putiyeli, amubera umugore. Araheza amuvyarira Finehasi.

Abo ni bo bakuru ba ba se b’Abalewi, hisunzwe imiryango yabo.

26 Uwo Aroni n’uwo Musa ni bo Yehova yabwiye ati: “Kura bene Isirayeli mu gihugu ca Misiri nk’uko ingabo zabo ziri.” 27 Ni bo bavuganye na Farawo umwami wa Misiri, ngo bene Isirayeli bakurwe mu Misiri. Abo ni bo Musa na Aroni.

28 Ku musi Yehova yavuganiyeko na Musa mu gihugu ca Misiri, 29 Yehova abandanya kubarira Musa ati: “Ndi Yehova. Bwira Farawo umwami wa Misiri ibintu vyose ndiko ndakubarira.” 30 Maze Musa avugira imbere ya Yehova ati: “Ehe raba! Ndi uw’iminwa itagenyerewe, none Farawo azonyumviriza ate?”

Kuvayo  7 : 1 - 25

7 Yehova rero abwira Musa ati: “Raba, nkugize Imana kuri Farawo, Aroni mwene wanyu na we azoba umuhanuzi wawe. 2 Wewe uzovuga ivyo nzogutegeka vyose, Aroni mwene wanyu na we azovugana na Farawo, kandi azorekura koko bene Isirayeli bave mu gihugu ciwe. 3 Nayo jewe, nzoreka umutima wa Farawo ucike intabarirwa, kandi nzogwiza koko ibimenyetso vyanje n’ibitangaro vyanje mu gihugu ca Misiri. 4 Kandi Farawo ntazobumviriza; nanje nzobwirizwa gushira ukuboko kwanje kuri Misiri, nkure mu gihugu ca Misiri ingabo zanje, abantu banje, ari bo bene Isirayeli, nkoresheje imanza zikomeye. 5 Kandi Abanyamisiri bazomenya ata kabuza yuko jewe ndi Yehova ninaramvura ukuboko ngakubita Misiri, kandi nzokura koko bene Isirayeli hagati muri bo.” 6 Nuko Musa na Aroni bakora nk’uko Yehova yari yabategetse. Bakora kuno nyene. 7 Musa yari afise imyaka mirongo umunani, Aroni na we mirongo umunani n’itatu igihe bavugana na Farawo.

8 Yehova rero abwira Musa na Aroni ati: 9 “Farawo niyababwira ngo: ‘Kora igitangaro kibashingira intahe,’ uzoce ubwira Aroni uti: ‘Fata inkoni yawe uyiterere hasi imbere ya Farawo.’ Izoca icika ikiyoka kinini.” 10 Nuko Musa na Aroni binjira kwa Farawo bakora neza na neza nk’uko Yehova yari yategetse. Aroni araheza aterera inkoni yiwe hasi imbere ya Farawo n’abasavyi biwe, ica icika ikiyoka kinini. 11 Ariko Farawo na we ahamagara inkerebutsi n’abapfumu; abaherezi b’abanyamageza bo mu Misiri na bo nyene bagira nk’ivyo nyene, bakoresheje amageza yabo. 12 Nuko baterera hasi umwe wese inkoni yiwe, zica zicika ibiyoka bininibinini; mugabo inkoni ya Aroni ica imira inkoni zabo. 13 Ariko umutima wa Farawo ucika intabarirwa, ntiyabumviriza, nk’uko Yehova yari yavuze.

14 Maze Yehova abwira Musa ati: “Umutima wa Farawo urakomantaye. Yanse kurekura abantu banje. 15 Uze ugende kwa Farawo mu gitondo. Raba! Arasohotse aja ku mazi! Uze uhagarare ahantu uhura na we iruhande y’inkengera y’uruzi Nili, kandi uze utware mu kuboko kwawe ya nkoni yahinduka inzoka. 16 Uze umubwire uti: ‘Yehova Imana y’Abaheburayo yakuntumyeko, ati: “Rekura abantu banje bankorere mu gahinga,” ariko raba gushika n’ubu nturagamburuka. 17 Ibi ni vyo Yehova avuze: “Iki ni co uzomenyerako yuko jewe ndi Yehova. Ehe ngira nkubite inkoni iri mu kuboko kwanje ku mazi ari mu ruzi Nili, kandi ategerezwa guhinduka amaraso. 18 Ifi ziri mu ruzi Nili zizopfa, uruzi Nili ruzoduhuka koko, kandi Abanyamisiri ntibazocutsa umutima wo kunywa amazi yarwo.”’”

19 Mu nyuma, Yehova abarira Musa ati: “Bwira Aroni uti: ‘Fata inkoni yawe, uramvurire ukuboko kwawe hejuru y’amazi ya Misiri, hejuru y’inzuzi zabo, hejuru y’imigende yabo ya Nili no hejuru y’ibidengeri vyabo vyuzuyeko amarenga, no hejuru y’amazi yabo yose ari mu bigega, kugira acike amaraso.’ Kandi hazoba koko amaraso mu gihugu cose ca Misiri no mu vyombo vy’ibiti no mu vyombo vy’amabuye.” 20 Ako kanya Musa na Aroni bakora kuno, nk’uko Yehova yari yategetse; aduza ya nkoni akubita amazi ari mu ruzi Nili mu maso ya Farawo n’abasavyi biwe, amazi yose yari mu ruzi Nili ahinduka amaraso. 21 Ifi zari mu ruzi Nili zirapfa, uruzi Nili na rwo rutangura kuduhuka; kandi Abanyamisiri ntibashobora kunywa amazi yarwo; amaraso yuzura igihugu cose ca Misiri.

22 Yamara ba baherezi b’abanyamageza ba Misiri bagira nk’ivyo nyene, bakoresheje ubuhinga bwabo bw’amayobera, ku buryo umutima wa Farawo ubandanya kuba intabarirwa, ntiyabumviriza, nk’uko Yehova yari yavuze. 23 Farawo rero arahindukira, aja mu nzu yiwe, ntiyashira umutima no kuri ivyo. 24 Nuko Abanyamisiri bose batangura kwimba mu micungararo y’uruzi Nili barondera amazi yo kunywa, kuko batashobora kunywa amazi y’uruzi Nili. 25 Nuko hahera imisi indwi Yehova akubise uruzi Nili.

Kuvayo  8 : 1 - 32

8 Maze Yehova abwira Musa ati: “Injira kwa Farawo, umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Rekura abantu banje bankorere. 2 Kandi ukaguma wanka kubarekura, ehe ngira nteze akarere kawe kose icago c’ibikere. 3 Uruzi Nili ruzonyagaramwo ibikere, biduge koko vyinjire mu nzu yawe, no mu cumba cawe c’uburyamo, no ku buriri bwawe, no mu mazu y’abasavyi bawe, no ku bantu bawe no mu mafuru yawe, no mu bikono vyawe vy’ugucumba. 4 Kandi ibikere bizoduga kuri wewe, no ku bantu bawe, no ku basavyi bawe bose.”’”

5 Mu nyuma Yehova abwira Musa ati: “Bwira Aroni uti: ‘Ramvurira ukuboko kwawe n’inkoni yawe hejuru y’inzuzi, hejuru y’imigende ya Nili n’ibidengeri vyuzuyeko amarenga, utume ibikere biduga ku gihugu ca Misiri.’” 6 Aroni aca aramvurira ukuboko kwiwe hejuru y’amazi ya Misiri, ibikere bica bitangura kuduga, bipfuka igihugu ca Misiri. 7 Ariko abaherezi b’abanyamageza bagira nk’ivyo nyene, bakoresheje ubuhinga bwabo bw’amayobera, batuma ibikere biduga ku gihugu ca Misiri. 8 Mu nyuma Farawo ahamagara Musa na Aroni, avuga ati: “Nimwinginge Yehova akure ibi bikere kuri jewe no ku bantu banje, kuko nshaka kurekura abantu ngo bagende, kugira bashikanire ikimazi Yehova.” 9 Maze Musa abwira Farawo ati: “Ntera iryo teka, umbwire igihe nzogusabira mwe n’abasavyi bawe n’abantu bawe, kugira ngo ivyo bikere bitikizwe bive kuri wewe no ku mazu yawe. Bizosigara mu ruzi Nili gusa.” 10 Kuri ivyo avuga ati: “Ejo.” Na we ati: “Bizoba nk’uko ijambo ryawe rivuze, kugira umenye ko ata wundi ariho ameze nka Yehova Imana yacu, 11 kuko ibikere bitazobura kuva kuri wewe no ku mazu yawe no ku basavyi bawe no ku bantu bawe. Bizosigara mu ruzi Nili gusa.”

12 Nuko Musa na Aroni barasohoka bava kwa Farawo, maze Musa atakambira Yehova kubera ibikere yari yashize kuri Farawo. 13 Maze Yehova akora nk’uko ijambo rya Musa rivuze, nya bikere bitangura gupfa birahona mu mazu, mu bigo no mu mashamba. 14 Nuko barabirundanya, ibirundo ku bindi, igihugu gica gitangura kuduhuka. 15 Farawo ngo abone habaye agahengwe, akomantaza umutima wiwe, ntiyabumviriza, nk’uko Yehova yari yavuze.

16 Yehova rero abarira Musa ati: “Bwira Aroni uti: ‘Bangura inkoni yawe ukubite umukungugu wo kw’isi, na wo ubwirizwa gucika imibu[*] mu gihugu cose ca Misiri.’” 17 Bagira kuno. Nuko Aroni abangura ukuboko kwiwe n’inkoni yiwe, akubita umukungugu wo kw’isi, maze imibu ica ija ku bantu no ku bikoko. Umukungugu wose wo kw’isi ucika imibu mu gihugu cose ca Misiri. 18 Abaherezi b’abanyamageza na bo bagerageza kugira nk’ivyo nyene bakoresheje ubuhinga bwabo bw’amayobera, kugira bazane imibu, ariko birabananira. Nya mibu ija ku bantu no ku bikoko. 19 Ku bw’ivyo ba baherezi b’abanyamageza babwira Farawo bati: “Ni urutoke rw’Imana!” Mugabo umutima wa Farawo ubandanya kuba intabarirwa, ntiyabumviriza, nk’uko Yehova yari yavuze.

20 Maze Yehova abwira Musa ati: “Vyuka kare mu gitondo, uhagarare imbere ya Farawo. Raba! Arasohotse aja ku mazi! Uze kumubwira uti: ‘Ibi ni vyo Yehova avuze: “Rekura abantu banje bankorere. 21 Mugabo nutarekura abantu banje, ehe ngira ndungike ibibugu kuri wewe no ku basavyi bawe no ku bantu bawe no mu mazu yawe; kandi amazu ya Misiri azokwuzura ibibugu gusa, vyuzure n’ubutaka babako. 22 Kandi kuri uwo musi, intara ya Gosheni abantu banje bahagazeko nzoyigira koko iyitandukanye n’ahandi, ku buryo ata kibugu na kimwe kihaba; kugira umenye yuko jewe ndi Yehova hagati mw’isi. 23 Nzoshira koko urugabano hagati y’abantu banje n’abantu bawe. Ejo ico kimenyetso kizoba.”’”

24 Yehova akora kuno; maze amarumbu maninimanini y’ibibugu atangura gushwara inzu ya Farawo n’amazu y’abasavyi biwe n’igihugu cose ca Misiri. Igihugu kirayogera kubera ibibugu. 25 Amaherezo Farawo ahamagara Musa na Aroni, avuga ati: “Nimugende, mushikanire ikimazi Imana yanyu mu gihugu.” 26 Mugabo Musa avuga ati: “Ntivyemerwa ko tugira gutyo, kuko twohava dushikanira Yehova Imana yacu ikintu giteye ishishi ku Banyamisiri. Nka hamwe twoshikana ikintu giteye ishishi ku Banyamisiri mu maso yabo, ntibodutera amabuye? 27 Tuzogenda urugendo rw’imisi itatu mu gahinga, kandi dutegerezwa gushikanira ikimazi Yehova Imana yacu nk’uko yatubwiye.”

28 Farawo aca avuga ati: “Jewe nzobarekura, kandi koko muzoshikanira ikimazi Yehova Imana yanyu mu gahinga. Kimwe gusa, ntimuje kure cane mu rugendo rwanyu. Munyingingire Imana.” 29 Maze Musa avuga ati: “Ehe ndavuye iwawe, kandi ndinginga koko Yehova, kandi ibibugu ntibizobura kuva kuri Farawo, ku basavyi biwe no ku bantu biwe ejo. Ariko Farawo ntiyongere gukina mu kutarekura abantu ngo bashikanire ikimazi Yehova.” 30 Inyuma y’ivyo Musa arasohoka ava kwa Farawo, araheza yinginga Yehova. 31 Nuko Yehova agira nk’uko ijambo rya Musa rivuze, nya bibugu biva kuri Farawo, ku basavyi biwe no ku bantu biwe. Nta na kimwe casigaye. 32 Ariko Farawo akomantaza umutima wiwe n’ico gihe nyene, ntiyarekura abantu.

^ Kuv. 8:16 Bwari ubwoko bw’agakoko gatoyi kameze nk’umubu kari kamenyerewe mu Misiri.

Kuvayo  9 : 1 - 35

9 Ku bw’ivyo, Yehova abwira Musa ati: “Injira kwa Farawo, umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana y’Abaheburayo avuze: “Rekura abantu banje, bankorere. 2 Mugabo niwabandanya wanka kubarekura kandi ukaguma ubafashe, 3 ehe ukuboko kwa Yehova kuraje ku bitungwa vyawe biri mw’ishamba. Hazotera ikiza gikaze cane ku mafarasi, ku ndogobwa, ku ngamiya, ku busho no ku mukuku. 4 Kandi Yehova azokwerekana koko ubudasa hagati y’ibitungwa vya Isirayeli n’ibitungwa vya Misiri, kandi nta kintu na kimwe mu vyegukira bene Isirayeli vyose kizopfa.”’” 5 Vyongeye, Yehova ashinga igihe, ati: “Ejo Yehova azokora ico kintu mu gihugu.”

6 Nuko Yehova akora ico kintu ku musi ukurikira, ubwoko bwose bw’ibitungwa vya Misiri birapfa; mugabo nta na kimwe mu bitungwa vya bene Isirayeli capfuye. 7 Maze Farawo atuma kuraba: erega, nta na kimwe mu bitungwa vya Isirayeli cari capfuye. Yamara umutima wa Farawo ubandanya gukomantara, ntiyarekura abantu.

8 Inyuma y’ivyo, Yehova abwira Musa na Aroni ati: “Nimwitorere umusengesenge wo mw’itanure wuzuye ibiganza vyanyu vyompi, hanyuma Musa awuterere mu kirere, mu maso ya Farawo. 9 Na wo uzocika intumo ku gihugu cose ca Misiri, kandi uzocika ibihute vy’ibivyimba bituragurika, ku muntu no ku gikoko mu gihugu cose ca Misiri.”

10 Nuko batora umusengesenge wo mw’itanure, bahagarara imbere ya Farawo, maze Musa awuterera mu kirere, uca ucika ibihute vy’ibivyimba, bituragurika ku muntu no ku gikoko. 11 Abaherezi b’abanyamageza ntibashobora guhagarara imbere ya Musa kubera ibihute, kuko vyari vyasheshe kuri nya baherezi b’abanyamageza no ku Banyamisiri bose. 12 Mugabo Yehova arareka umutima wa Farawo ucika intabarirwa, ntiyabumviriza, nk’uko Yehova yari yabwiye Musa.

13 Maze Yehova abwira Musa ati: “Vyuka kare mu gitondo uhagarare imbere ya Farawo, umubwire uti: ‘Ibi ni vyo Yehova Imana y’Abaheburayo avuze: “Rekura abantu banje bankorere. 14 Kuko ubu ngira ndungike ivyago vyanje vyose bikubite umutima wawe, bije no ku basavyi bawe, no ku bantu bawe, kugira umenye ko mw’isi yose ata n’umwe ariho ameze nkanje. 15 Kuko ubu mba naratumye ukuboko kwanje nkagukubitisha ikiza wewe n’abantu bawe, ukazimanganywa kw’isi. 16 Ariko mu vy’ukuri, iki ni co catumye ndakureka ukabaho: ni ukugira nkwereke ububasha bwanje no kugira ngo izina ryanje ryamamare mw’isi yose. 17 Mbega n’ubu uracagira ubwibone ku bantu banje mu kutabarekura? 18 Ehe ngira ntume ejo nk’aya mango hagwa urubura rukaze cane, urubura ata rumeze nka rwo rwigeze kubaho mu Misiri kuva umusi yashingwa gushika n’ubu. 19 Ubu rero tuma, bugamike ibitungwa vyawe vyose n’ibintu vyawe vyose biri mw’ishamba. Nayo umuntu wese n’igikoko cose bizosangwa mw’ishamba bidakoranirijwe mu nzu, urubura ruzobigwako, bipfe.”’”

20 Umuntu wese mu basavyi ba Farawo yatinye ijambo rya Yehova yarahungishirije abasavyi biwe n’ibitungwa vyiwe mu mazu, 21 mugabo umuntu wese atashize umutima kuri iryo jambo rya Yehova, yarekeye abasavyi biwe n’ibitungwa vyiwe mw’ishamba.

22 Yehova rero abwira Musa ati: “Ramvura ukuboko kwawe werekeza mu majuru, kugira ngo urubura rugwe ku gihugu cose ca Misiri, ku muntu no ku gikoko, no ku vyatsi vyose vyo mw’itongo mu gihugu ca Misiri.” 23 Nuko Musa aramvura inkoni yiwe ayerekeza mu majuru; maze Yehova arekura imituragaro n’urubura, umuriro na wo ushungurukira kw’isi, Yehova aguma agwisha urubura ku gihugu ca Misiri. 24 Nuko haza urubura, n’umuriro urabagiza hagati muri rwo. Rwari rukaze cane ku buryo ata rumeze nka rwo rwari bwigere rubaho mu gihugu cose ca Misiri kuva cacika ihanga. 25 Nuko urubura rukubita igihugu cose ca Misiri. Urubura rukubita ikintu cose cari mw’ishamba, uhereye ku muntu ugashika ku gikoko, n’ubwoko bwose bw’ibimera vyo mw’ishamba; kandi rutabagaza ubwoko bwose bw’ibiti vyo mw’ishamba. 26 Mu ntara ya Gosheni gusa, aho bene Isirayeli bari, ni ho hataguye urubura na rukeyi.

27 Amaherezo Farawo atuma guhamagara Musa na Aroni, ababwira ati: “Ubu ho nacumuye. Yehova aragororotse, twe n’abantu banje ni twe turi mu makosa. 28 Inginga Yehova imituragaro y’Imana n’urubura bisigeho. Nzoba rero niteguriye kubarekura, kandi ntimuzoba mukigumye ng’aha.” 29 Nuko Musa amubwira ati: “Nkimara gusohoka nkava mu gisagara, ndasanzira ibiganza Yehova. Imituragaro iraza guhagarara, n’urubura ntiruzoba rukibandanya, kugira umenye ko isi ari iya Yehova. 30 Nayo weho n’abasavyi bawe, nsanzwe nzi ko n’ico gihe mutaza gutinya kubera Yehova Imana.”

31 Igiterwa c’ilino[*] be na sayiri[*] vyari vyakubiswe, kuko sayiri yari ihundo, ilino na ryo rikaba ryari urushurwe. 32 Mugabo ingano na kusemeti[*] ntivyari vyakubiswe, kuko vyera bitevye. 33 Musa aca arasohoka igisagara avuye kwa Farawo, araheza asanzira ibiganza Yehova, maze imituragaro n’urubura bitangura guhagarara, n’imvura ntiyasubira kugwa kw’isi. 34 Aho Farawo aboneye ko imvura n’urubura n’imituragaro vyahagaze, yongera gucumura no gukomantaza umutima wiwe, we hamwe n’abasavyi biwe. 35 Nuko umutima wa Farawo ubandanya kuba intabarirwa, ntiyarekura bene Isirayeli, nk’uko Yehova yari yavuze biciye kuri Musa.

^ Kuv. 9:31 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 9:31 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ Kuv. 9:32 Kusemeti ni ubwoko bw’ingano bwarimwa mu Misiri ha kera.

Kuvayo  10 : 1 - 29

10 Maze Yehova abwira Musa ati: “Injira kwa Farawo, kuko jewe naretse umutima wiwe n’imitima y’abasavyi biwe bigakomantara, kugira nshire ibi bimenyetso vyanje imbere yiwe, 2 no kugira umenyeshe mu matwi y’umuhungu wawe n’umuhungu w’umuhungu wawe ingene nakariye Misiri, be n’ibimenyetso vyanje nakoreye muri bo; kandi muzomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova.”

3 Nuko Musa na Aroni binjira kwa Farawo, bamubwira bati: “Ibi ni vyo Yehova Imana y’Abaheburayo avuze: ‘Uzogeza ryari kwanka kunyobokera? Rekura abantu banje bankorere. 4 Kuko niwaguma wanka kurekura abantu banje, ehe ngira nzane inzige hagati y’imbibe zawe ejo. 5 Zizopfuka koko uburinganire bw’isi buboneka, kandi isi ntizoshobora kuboneka. Zizorigata koko n’utwari twasigaye, utwo mwasigarijwe n’urubura; emwe, zizorya igiti canyu cose kinaga mw’itongo. 6 Zizokwuzura amazu yawe n’amazu y’abasavyi bawe bose n’amazu yose ya Misiri iyo iva ikagera, ku rugero ba so na ba sogokuru batigeze babona kuva umusi babayeho ku butaka gushika n’uyu musi.’” Aca arahindukira, arasohoka ava kwa Farawo.

7 Inyuma y’ivyo abasavyi ba Farawo bamubwira bati: “Uyu muntu azogeza ryari kutubera umutego? Rekura aba bagabo bagende, bakorere Yehova Imana yabo. Mbega nturamenya ko Misiri yayogeye?” 8 Nuko Musa na Aroni bagarukanwa kwa Farawo, na we ababwira ati: “Genda, mukorere Yehova Imana yanyu. Hazogenda bande na bande?” 9 Maze Musa avuga ati: “Tuzojana n’urwaruka rwacu n’abasaza bacu. Tuzojana n’abahungu bacu n’abakobwa bacu, n’intama zacu n’inka zacu, kuko dufise umusi mukuru wa Yehova.” 10 Na we ababwira ati: “Nkabarekura ngo mujane n’abana banyu batoyi, emwe, Yehova azoba ari kumwe namwe! Raba, ahubwo ikibi ni co mugamije. 11 Ntibishoboka! Ndabinginze, mugende, mwebwe abantu b’abagabo, mukorere Yehova, kuko ari co murondera.” Baca barabirukana imbere ya Farawo.

12 Buno Yehova abwira Musa ati: “Ramvurira ukuboko kwawe hejuru y’igihugu ca Misiri haze inzige, ziduge hejuru ku gihugu ca Misiri, zirigate ibimera vyose vy’ico gihugu, ikintu cose urubura rwasigaje.” 13 Ako kanya Musa aramvurira inkoni yiwe hejuru y’igihugu ca Misiri, Yehova aca ahuhutisha umuyaga wo mu buseruko ku gihugu uwo musi wose n’ijoro ryose. Bukeye nya muyaga wo mu buseruko uzana inzige. 14 Maze nya nzige zitangura kuduga ku gihugu cose ca Misiri, zigwa ku karere kose ka Misiri. Zari ubugesera. Imbere yazo ntihari bwigere haboneka izimeze nka zo muri ubwo buryo, kandi ntihazokwigera haboneka izimeze nka zo muri ubwo buryo mu nyuma yazo. 15 Nuko zipfuka uburinganire buboneka bw’igihugu cose, ico gihugu gicura umwiza; zirigata ibimera vyose vy’ico gihugu n’ivyamwa vyose vy’ibiti urubura rwari rwasigaje. Ntihasigaye ikintu na kimwe gitoto ku biti canke ku bimera vyo mw’ishamba mu gihugu cose ca Misiri.

16 Nuko Farawo ahamagara ningoga Musa na Aroni, avuga ati: “Nacumuye kuri Yehova Imana yanyu no kuri mwebwe. 17 Ubu rero, ndabinginze, mubabarire igicumuro canje iri rimwe gusa, mwinginge Yehova Imana yanyu ankureko gusa iki cago cica.” 18 Nuko arasohoka ava kwa Farawo araheza yinginga Yehova. 19 Maze Yehova ahindura nya muyaga, uba umuyaga ukomeye wo mu burengero, utwara za nzige uzisuka mu kiyaga Gitukura. Nta n’uruzige rumwe rwasigaye mu karere kose ka Misiri. 20 Ariko Yehova arareka umutima wa Farawo ucika intabarirwa, ntiyarekura bene Isirayeli.

21 Maze Yehova abwira Musa ati: “Ramvura ukuboko kwawe werekeza mu majuru, umwiza uze ku gihugu ca Misiri, umwiza ushobora gukorakorwa.” 22 Musa buno nyene aramvura ukuboko kwiwe yerekeza mu majuru, maze umwiza w’umuzimagiza utangura kuza mu gihugu cose ca Misiri kumara imisi itatu. 23 Nta wabona uwundi, eka nta n’umwe muri bo yahaguruka ngo ave aho ari, imisi itatu; ariko kuri bene Isirayeli bose, aho baba hari umuco. 24 Inyuma y’ivyo Farawo ahamagara Musa, avuga ati: “Genda, mukorere Yehova. Intama zanyu n’inka zanyu ni vyo gusa bitazorekurwa. Abana banyu batoyi na bo nyene barashobora kujana namwe.” 25 Ariko Musa avuga ati: “Wewe ubwawe ni we uzoshira kandi mu maboko yacu ibimazi n’amashikanwa aturirwa, kuko dutegerezwa kubishikanira Yehova Imana yacu. 26 Ibitungwa vyacu na vyo nyene tuzojana. Nta n’ikinono kizosigara, kuko ari vyo tuzokuramwo ivyo gukoresha mu gusenga Yehova Imana yacu, kandi ubwacu ntituzi ivyo tuzoshikana mu gusenga Yehova tutarashikayo.” 27 Ariko Yehova areka umutima wa Farawo ucika intabarirwa, ntiyemera kubarekura. 28 Nuko Farawo amubwira ati: “Mva imbere! Kandi uragaba! Ntugerageze kwongera kubona mu maso hanje, kuko umusi wasubiye kubona mu maso hanje uzopfa.” 29 Kuri ivyo Musa avuga ati: “Uko uvuze ni ukwo. Sinzosubira kugerageza kubona mu maso hawe.”

Kuvayo  11 : 1 - 10

11 Hanyuma Yehova abwira Musa ati: “Ngira nzane ikindi cago kimwe kuri Farawo na Misiri. Inyuma y’ivyo azobarekura muve ng’aha. Niyabarekura mwese hamwe, azobirukana bubirukane muve ng’aha. 2 Vugira mu matwi y’abantu rero basabe, umugabo wese mugenziwe n’umugore wese mugenziwe, ibintu vy’ifeza n’ibintu vy’inzahabu.” 3 Nuko Yehova aha abantu kugira ubutoni mu maso y’Abanyamisiri. Vyongeye uyo mugabo Musa yari ahambaye cane mu gihugu ca Misiri, mu maso y’abasavyi ba Farawo no mu maso y’abantu.

4 Hanyuma Musa yongera kuvuga ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Nko mu gicugu ndasohoka nje hagati mu Misiri, 5 kandi imfura yose yo mu gihugu ca Misiri itegerezwa gupfa, uhereye ku mfura ya Farawo yicaye ku ntebe y’ubwami yiwe ugashika ku mfura y’umusukukazi ari ku rusyo rw’amaboko, n’ic’uburiza cose c’igikoko. 6 Kandi, hazoba koko amaborogo akomeye mu gihugu cose ca Misiri ata yameze nka yo arigera abaho, kandi ata yameze nka yo azigera yongera kuhaba. 7 Ariko nta n’umwe muri bene Isirayeli imbwa izozungagiriza ururimi yarakaye, kuva ku muntu gushika ku gikoko; kugira mumenye yuko Yehova ashoboye kwerekana ubudasa hagati y’Abanyamisiri na bene Isirayeli.’ 8 Kandi aba basavyi bawe bose bazomanuka koko aho ndi bakubite inkoro hasi imbere yanje, bavuga bati: ‘Genda, wewe n’abantu bose bagukurikira[*].’ Inyuma y’ivyo nanje nzosohoka.” Nuko arasohoka, ava kwa Farawo yarunguriye n’ishavu.

9 Maze Yehova abwira Musa ati: “Farawo ntazobumviriza, kugira ngo ibitangaro vyanje vyongerekane mu gihugu ca Misiri.” 10 Nuko Musa na Aroni bakorera ivyo bitangaro vyose imbere ya Farawo. Mugabo Yehova yarareka umutima wa Farawo ugacika intabarirwa, ku buryo atarekura bene Isirayeli ngo bave mu gihugu ciwe.

^ Kuv. 11:8 Canke, “bakurikira intambuko zawe.”

Kuvayo  12 : 1 - 51

12 Yehova abwira Musa na Aroni mu gihugu ca Misiri ati: 2 “Uku kwezi kuzobabera intango y’amezi. Kuzobabera ukwa mbere mu mezi y’umwaka. 3 Bwira ikoraniro ryose rya Isirayeli muti: ‘Ku musi ugira cumi w’uku kwezi baze bitorere umwe wese intama ku bw’inzu ya ba sekuruza, intama kuri buri nzu. 4 Mugabo nimba nya rugo rubaye rutoyi cane kuri iyo ntama, uwo muntu rero hamwe n’umubanyi wiwe wo hafi baze bayijane mu nzu yiwe nk’uko igitigiri c’abantu kingana; mukwiye guharūra umwe wese hisunzwe ivyo ashobora gufungura ku bijanye n’iyo ntama. 5 Kuri mwebwe nya ntama ikwiye kuba iyitagira agahonzi, isuguru, imaze umwaka. Mushobora gutora mu mpfizi z’intama zikiri nto canke mu mpene. 6 Muze mugume muyizigamye gushika ku musi ugira cumi na kane w’uku kwezi, kandi ishengero ryose ry’ikoraniro rya Isirayeli ribwirizwa kuyikerera hagati ya ya migoroba ibiri. 7 Kandi baze batore makeyi ku maraso, bayamije ku bishimaryango uko ari bibiri no ku gice co hejuru y’umuryango w’amazu bazoyiriramwo.

8 “‘Kandi babwirizwa kurya inyama zayo muri iryo joro. Baze bazirye zitaze ku muriro, bazikoze udutsima tutarimwo umwambiro hamwe n’imboga zirura. 9 Ntihagire izo murya kuri zo ari mbisi canke zitogotesheje canke zitetse mu mazi, ahubwo zibe zitaze ku muriro: umutwe uri kumwe n’amaguru[*] be n’ivyo mu nda. 10 Kandi ntihaze hagire izo musigaza kuri zo gushika mu gitondo, ariko izisigaye kuri zo gushika mu gitondo, mukwiye kuziturira n’umuriro. 11 Kandi uku ni ko mukwiye kubirya: mukenyeye mu mafyinga, inkweto[*] ziri ku birenge vyanyu, n’inkoni yanyu mu kuboko kwanyu; kandi mutegerezwa kubirya mwihuta. Ni pasika[*] ya Yehova. 12 Nanje nzoca mu gihugu ca Misiri muri iryo joro, nkubite imfura yose mu gihugu ca Misiri, uhereye ku muntu ugashika ku gitungwa; kandi nzoshitsa imanza ku mana zose za Misiri. Ndi Yehova. 13 Kandi nya maraso azoba ikimenyetso canyu ku mazu murimwo; nanje nzobona ayo maraso nce ndengana hejuru yanyu, kandi icago ntikizobazako ngo kibahonye ninakubita igihugu ca Misiri.

14 “‘Kandi uyo musi uze ubabere icibutso, kandi mubwirizwa kuwuhimbaza bwa musi mukuru wa Yehova mu mayaruka yanyu yose. Mukwiye kuwuhimbaza bwa cagezwe gushika igihe kitagira urugero. 15 Mu misi indwi muze murye udutsima tutarimwo umwambiro. Egome, ku musi wa mbere muze mukure igicumbe gikāta mu mazu yanyu, kuko uwo wese azorya ivyambiwe, kuva ku musi wa mbere gushika ku wugira indwi, uyo muntu ategerezwa kurandurwa muri Isirayeli. 16 Kandi ku musi wa mbere muze mugire ihwaniro ryeranda, no ku musi ugira indwi ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa kizokorwa kuri iyo misi. Ibijanye gusa n’ivyo umuntu wese akenera kurya, ivyo vyonyene ni vyo mushobora gukora.

17 “‘Muze mugume mwubahiriza umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro, kuko kuri uyo musi ari ho nzokura ingabo zanyu mu gihugu ca Misiri. Muze mugume mwubahiriza uyo musi mu mayaruka yanyu yose bwa cagezwe gushika igihe kitagira urugero. 18 Mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na kane w’ukwo kwezi, ku mugoroba muze murye udutsima tutarimwo umwambiro gushika ku musi ugira mirongo ibiri na rimwe w’ukwo kwezi, ku mugoroba. 19 Mu misi indwi nta gicumbe gikāta gikwiye kuboneka mu mazu yanyu, kuko uwo wese azohonja ku cambiwe, yaba ari kavamahanga canke imvukira yo mu gihugu, uyo muntu ategerezwa kurandurwa mw’ikoraniro rya Isirayeli. 20 Nta kintu cambiwe muzorya. Aho muba hose muze murye udutsima tutarimwo umwambiro.’”

21 Buno nyene Musa ahamagara abagabo b’inararibonye bose ba Isirayeli, ababwira ati: “Nimwirobanurire ibitungwa bitobito[*] nk’uko imiryango yanyu iri, muheze mukerere imbagwa ya pasika. 22 Muze mukore agakama ka ezobu, mugakoze muri ya maraso ari mw’ibesani, mumije makeyi ku gice co hejuru y’umuryango no ku bishimaryango uko ari bibiri. Nta n’umwe muri mwebwe akwiye gusohoka hanze y’ubwinjiriro bw’inzu yiwe gushika mu gitondo. 23 Maze Yehova niyanyuragira aje guteza ivyago Abanyamisiri akabona nya maraso ku gice co hejuru y’umuryango no ku bishimaryango uko ari bibiri, Yehova azorengana koko hejuru y’ubwinjiriro, kandi ntazoreka ngo agatikizo kinjire mu mazu yanyu kubahonya.

24 “Muze mugume mwubahiriza ico kintu bwa ngingo nyobozi, kuri mwebwe no ku bahungu banyu gushika igihe kitagira urugero. 25 Kandi nimwinjira mu gihugu Yehova azobaha, nk’uko yavuze, muze mwame rero mukora ico gikorwa. 26 Kandi abahungu banyu nibababwira bati: ‘Iki gikorwa gisobanura iki kuri mwebwe?’, 27 muze mubabwire rero muti: ‘Ni ikimazi ca pasika ca Yehova, uwarenganye hejuru y’amazu ya bene Isirayeli mu Misiri, igihe yateza ivyago Abanyamisiri mugabo akarokora amazu yacu.’”

Maze abantu barunama, bakubita inkoro hasi. 28 Nuko bene Isirayeli baragenda, bakora nk’uko Yehova yari yategetse Musa na Aroni. Bakora kuno nyene.

29 Hanyuma mu gicugu, Yehova yica imfura yose mu gihugu ca Misiri, uhereye ku mfura ya Farawo yicaye ku ntebe yiwe y’ubwami, ugashika ku mfura y’imbohe yari mu gasho, no ku gitungwa cose c’uburiza. 30 Maze Farawo aravyuka mw’ijoro, we hamwe n’abasavyi biwe bose n’abandi Banyamisiri bose; hanyuma haba amaborogo akomeye mu Banyamisiri, kuko ata nzu n’imwe itarimwo uwapfuye. 31 Ako kanya ahamagara Musa na Aroni mw’ijoro, maze avuga ati: “Haguruka, mumvire mu bantu, mwe n’abandi bene Isirayeli, mugende, mukorere Yehova, nk’uko mwavuze. 32 Twara imikuku yanyu n’amasho yanyu, nk’uko mwavuze, mugende. Kandi mutegerezwa kumpezagira.”

33 Abanyamisiri batangura guhutagiza abo bantu kugira babirukane ningoga bave mu gihugu, bavuga ngo: “kuko twese ari nk’aho twapfuye!” 34 Ku bw’ivyo abo bantu baca batwara igicumbe cabo c’ifu imbere y’uko kijamwo umwambiro, hamwe n’ibikono vyabo vy’ugucumba bizingiriye mu mitamana yabo, babijana ku bitugu vyabo. 35 Nuko bene Isirayeli bagira nk’uko ijambo rya Musa ryavuze, basaba Abanyamisiri ibintu vy’ifeza n’ivy’inzahabu n’imitamana. 36 Yehova na we aha abo bantu kugira ubutoni mu maso y’Abanyamisiri, ku buryo bano babaha ivyo basavye; bakoba Abanyamisiri.

37 Bene Isirayeli rero bava i Ramesesi baja i Sukoti, ari igitigiri c’abantu b’abagabo ibihumbi amajana atandatu bari ku maguru, hatarimwo abana batoyi. 38 Kandi uruvange runini rw’abantu na rwo nyene rudugana na bo, hamwe n’imikuku n’amasho, umugwi w’ibitungwa vyinshi cane. 39 Hanyuma igicumbe c’ifu bari bakuye mu Misiri batangura kucotsamwo udutsima tw’umuzingi, udutsima tutarimwo umwambiro, kuko kitari catutumvye, kubera ko bari birukanywe mu Misiri ntibashobore gutebagana, kandi vyongeye akaba ata mpamba namba bari birondereye.

40 Kandi igihe c’ugucumbika kwa bene Isirayeli, abari baracumbitse mu Misiri, cabaye imyaka amajana ane na mirongo itatu. 41 Hanyuma ya myaka amajana ane na mirongo itatu iheze, mbere kuri uyo musi nyene, ingabo za Yehova zose ziva mu gihugu ca Misiri. 42 Ni ijoro ryo guhimbaza ku bijanye na Yehova, kuba yabakuye mu gihugu ca Misiri. Ku bijanye na Yehova, iryo joro ni iryo guhimbazwa na bene Isirayeli bose mu mayaruka yabo yose.

43 Yehova yongera kubwira Musa na Aroni ati: “Iki ni co cagezwe ca pasika: Nta munyamahanga ashobora kuyiryako. 44 Mugabo ahari umushumba w’umugabo yaguzwe amahera, utegerezwa kumugenyera. Aho ni ho rero ashobora kuyiryako. 45 Inyambukira be n’umucangero ntibashobora kuyiryako. 46 Ize iririrwe mu nzu imwe. Ntimuze mugire inyama zayo mukura mu nzu ngo muzijane ahantu kanaka hanze. Kandi ntimuze mumene igufa ryayo na rimwe. 47 Ikoraniro rya Isirayeli ryose ribwirizwa kuyihimbaza. 48 Mu gihe kavamahanga abanye nawe ari kavamahanga, kandi vy’ukuri akaba ashaka guhimbariza pasika Yehova, uw’igitsina-gabo wese mu biwe nagenyerwe. Maze rero arashobora kwegera akayihimbaza; aze acike nk’imvukira y’ico gihugu. Ariko nta mugabo atagenyerewe ashobora kuyiryako. 49 Habwirizwa kubaho itegeko rimwe ku mvukira no kuri kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe.”

50 Nuko bene Isirayeli bose bagira nk’uko Yehova yari yategetse Musa na Aroni. Bakora kuno nyene. 51 Hanyuma kuri uwo musi nyene Yehova akura bene Isirayeli mu gihugu ca Misiri kumwe n’ingabo zabo.

^ Kuv. 12:9 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

^ Kuv. 12:11 Canke, “amasandali.”

^ Kuv. 12:11 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 12:21 Canke, “mwitorere intama n’impene.”

Kuvayo  13 : 1 - 22

13 Yehova yongera kubarira Musa ati: 2 “Niweze ku bwanje imfura yose y’igitsina-gabo yugurura igitereko cose muri bene Isirayeli, mu bantu no mu bitungwa. Ni rwanje.”

3 Musa abandanya kubwira abantu ati: “Hazoze haribukwa uyu musi muviriyeko mu Misiri, mu nzu y’abashumba, kuko biciye ku nkomezi z’ukuboko ari ho Yehova abakuye ng’aha. Nta kintu cambiwe rero gishobora kuribwa. 4 Uno musi murasohotse, akaba ari mu kwezi kwa Abibu. 5 Kandi Yehova niyamara kukuzana mu gihugu c’Abanyakanani n’Abaheti n’Abamori n’Abahiwi n’Abayebusi, ari co yarahiye ba sogokuruza bawe ko azokiguha, kikaba ari igihugu gitemba amata n’ubuki, uze ukore ico gikorwa muri uku kwezi. 6 Mu misi indwi uzorya udutsima tutarimwo umwambiro, ku musi ugira indwi na ho ni umusi mukuru wa Yehova. 7 Udutsima tutarimwo umwambiro ni two tubwirizwa kuribwa mu misi indwi. Nta kintu cambiwe gikwiye kuboneka iwawe, kandi nta gicumbe gikāta gikwiye kuboneka iwawe, hagati y’imbibe zawe hose. 8 Kandi uze ubwire umuhungu wawe kuri uwo musi uti: ‘Ni kubera ivyo Yehova yangiriye igihe nava mu Misiri.’ 9 Kandi bitegerezwa kukubera ikimenyetso ku kuboko kwawe n’icibutso hagati y’amaso yawe, kugira ngo itegeko rya Yehova ribe mu kanwa kawe; kuko biciye ku kiganza gikomeye ari ho Yehova yagukuye mu Misiri. 10 Kandi utegerezwa kugumya iki cagezwe ku gihe caco cashinzwe ku mwaka ku mwaka.

11 “Kandi Yehova niyakuzana mu gihugu c’Abanyakanani, nk’uko yabikurahiye akabirahira na ba sogokuruza bawe, akakiguha koko, 12 uze wegurire Yehova umuntu wese yuguruye igitereko, n’ic’uburiza cose, umukangara w’igitungwa, ikizoba ari rwawe. Ivy’igitsina-gabo ni ivya Yehova. 13 Kandi indogobwa yose y’uburiza ubwirizwa kuyicunguza intama, nutayicungura na ho, uzotegerezwa rero kuyivuna izosi. Kandi imfura yose y’umuntu mu bahungu bawe uze uyicungure.

14 “Kandi umuhungu wawe niyakubaza mu nyuma ati: ‘Ibi bisobanura iki?’, uze umubwire uti: ‘Inkomezi z’ukuboko ni zo Yehova yadukuje mu Misiri, mu nzu y’abashumba. 15 Maze Farawo aba intabarirwa, ntiyaturekura, Yehova aca yica imfura yose mu gihugu ca Misiri, uhereye ku mfura y’umuntu ugashika ku gitungwa c’uburiza. Ni co gituma ndiko nshikanira Yehova ivy’igitsina-gabo vyose vyugurura igitereko, n’imfura yose mu bahungu banje nkayicungura.’ 16 Kandi bitegerezwa kuba ikimenyetso ku kuboko kwawe n’agatengaruhanga hagati y’amaso yawe, kuko inkomezi z’ukuboko ari zo Yehova yadukuje mu Misiri.”

17 Kandi igihe Farawo yarekura abantu, Imana ntiyabacanye mu nzira y’igihugu c’Abafilisitiya ngo ni uko hari hafi, kuko Imana yavuga iti: “Abantu bohava bicuza babonye intambara, bagaca basubira mu Misiri.” 18 Ku bw’ivyo Imana ituma abantu bazunguruka baciye mu nzira yo mu gahinga k’ikiyaga Gitukura. Mugabo bene Isirayeli baduze bavuye mu gihugu ca Misiri nk’abatonze urugamba. 19 Kandi Musa ajana amagufa ya Yozefu, kuko yari yararahije bene Isirayeli ashimitse, ati: “Imana ntizobura kubitaho, kandi mutegerezwa kudugana amagufa yanje muyakure ng’aha.” 20 Nuko batangura kuva i Sukoti hanyuma bakambika i Etamu ku mubari w’agahinga.

21 Kandi Yehova yagendera imbere yabo ku murango mu nkingi y’igicu kugira abayobore mu nzira, mw’ijoro na ho mu nkingi y’umuriro kugira abahe umuco, bigatuma bagenda ku murango no mw’ijoro. 22 Nya nkingi y’igicu ntiyava imbere y’abantu ku murango, eka na nya nkingi y’umuriro mw’ijoro.

Kuvayo  14 : 1 - 31

14 Nuko Yehova abarira Musa ati: 2 “Barira bene Isirayeli basubire inyuma bakambike imbere ya Pihahiroti hagati ya Migidoli n’ikiyaga, aharabana na Bayali-zefoni. Imbere yaho ni ho mubwirizwa gukambika iruhande y’ikiyaga. 3 Maze ku biraba bene Isirayeli, Farawo ntazobura kuvuga ngo: ‘Bariko barayerera bajuragirika mu gihugu. Agahinga kabateraniyeko.’ 4 Nzoreka rero umutima wa Farawo ucike intabarirwa, kandi azoboma inyuma koko, nanje nzokwihesha ubuninahazwa biciye kuri Farawo n’inteko ziwe zose za gisirikare; kandi Abanyamisiri bazomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova.” Nuko bagira ivyo nyene.

5 Mu nyuma umwami wa Misiri amenyeshwa yuko abantu bari bahunze. Buno nyene umutima wa Farawo n’abasavyi biwe urahindurwa ku bijanye na nya bantu, bituma bavuga bati: “Ivyo twagize ni ibiki, kubona twarekuye Isirayeli ntibe ikidushumbira?” 6 Aca ategura imikogote yiwe, ajana n’abantu biwe. 7 Afata imikogote amajana atandatu nyayonyayo n’iyindi mikogote yose ya Misiri n’abarwanyi kuri umwe wose muri yo. 8 Nuko Yehova areka umutima wa Farawo umwami wa Misiri ucika intabarirwa, hanyuma yoma inyuma bene Isirayeli mu gihe bariko bagenda ukuboko gutaritse[*]. 9 Abanyamisiri baca baboma inyuma, kandi amafarasi yose akwega imikogote ya Farawo n’abarwanira ku mafarasi biwe n’inteko ziwe za gisirikare bagira babahamvye igihe bari bakambitse iruhande y’ikiyaga, iruhande ya Pihahiroti aharabana na Bayali-zefoni.

10 Farawo yegereje, bene Isirayeli batangura kuraramura amaso yabo, maze babona Abanyamisiri bariko bagendera inyuma yabo. Nuko bene Isirayeli bagira ubwoba cane, baca batangura kuririra Yehova. 11 Baca babwira Musa bati: “Mbega ni uko mu Misiri ata mva zihari muko watuzana ng’aha gupfira mu gahinga? Ibi wadukoreye ni ibiki mu kudukura mu Misiri? 12 Iri si rya jambo twakubarira mu Misiri, duti: ‘Twirekere, dukorere Abanyamisiri’? Kuko twopfuma dukorera Abanyamisiri hako dupfira mu gahinga.” 13 Maze Musa abwira abantu ati: “Ntimutinye. Hagarare mushikamye maze mubone ubukiriro bwa Yehova, ubwo agira ashitse uno musi ku bwanyu. Kuko abo Banyamisiri mubona uno musi mutazokwongera kubabona, emwe, habe na rimwe. 14 Yehova ubwiwe arabarwanira, namwe murinumira.”

15 Maze Yehova abwira Musa ati: “Kubera iki uguma undirira? Bwira bene Isirayeli basambure ikambi. 16 Nayo wewe, tarika inkoni yawe hanyuma uramvurire ukuboko kwawe hejuru y’ikiyaga ugisature, kugira bene Isirayeli bace hagati mu kiyaga kw’isi yumutse. 17 Nayo jewe, ehe ndaretse imitima y’Abanyamisiri icike intabarirwa, ngo binjireyo babakurikira, no kugira ngo niheshe ubuninahazwa biciye kuri Farawo n’inteko ziwe zose za gisirikare, imikogote yiwe y’intambara n’abarwanira ku mafarasi biwe. 18 Kandi Abanyamisiri bazomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova ninihesha ubuninahazwa biciye kuri Farawo, ku mikogote yiwe y’intambara no ku barwanira ku mafarasi biwe.”

19 Maze umumarayika w’Imana y’ukuri yagendera imbere y’ikambi ya Isirayeli arahava, aja inyuma yabo, ya nkingi y’igicu na yo iva imbere yabo, ihagarara inyuma yabo. 20 Nuko ija hagati y’ikambi y’Abanyamisiri n’ikambi ya Isirayeli. Ku ruhande rumwe yari igicu kiri kumwe n’umwiza. Ku rundi ruhande yaguma ibonesha mw’ijoro. Kandi umugwi wo hino ntiwegereye uwo hirya, ijoro ryose.

21 Musa aca aramvurira ukuboko kwiwe hejuru y’ikiyaga. Maze Yehova atangura gutuma ikiyaga gisubira inyuma akoresheje umuyaga ukomeye wo mu buseruko ijoro ryose, igicokwe c’ikiyaga agihindura isi yumutse, amazi na yo arigabura. 22 Amaherezo bene Isirayeli baca hagati mu kiyaga kw’isi yumutse, mu gihe amazi yari ababereye uruhome iburyo bwabo n’ibubamfu bwabo. 23 Hanyuma Abanyamisiri bajako barabakurikira, n’amafarasi yose ya Farawo, imikogote yiwe y’intambara n’abarwanira ku mafarasi biwe batangura kwinjira babakurikira, bashika hagati mu kiyaga. 24 Maze mw’iterama ryo mu gitondo Yehova atangura kurabira ikambi y’Abanyamisiri muri ya nkingi y’umuriro n’igicu, maze ata ikambi y’Abanyamisiri mu muvurungano. 25 Aguma akurako amakurudumu ku mikogote yabo ku buryo bayitwara vyanka. Abanyamisiri batangura kuvuga bati: “Duhunge ntitwegere Isirayeli na gatoya, kuko Yehova ata gukeka abarwanira, akarwanya Abanyamisiri.”

26 Amaherezo Yehova abwira Musa ati: “Ramvurira ukuboko kwawe hejuru y’ikiyaga, kugira amazi agaruke arengere Abanyamisiri, imikogote yabo y’intambara n’abarwanira ku mafarasi babo.” 27 Musa ako kanya aramvurira ukuboko kwiwe hejuru y’ikiyaga, gica gitangura gusubira uko cari kimeze, buri mu guca. Ico gihe Abanyamisiri bariko barahunga ngo ntibahure na co, mugabo Yehova akunkumurira Abanyamisiri hagati mu kiyaga. 28 Nuko amazi aguma agaruka. Amaherezo apfuka ya mikogote y’intambara na bamwe barwanira ku mafarasi bo mu nteko za gisirikare za Farawo zose, ari na bo bari bagiye mu kiyaga babakurikira. Habe n’umwe muri bo yasigaye.

29 Bene Isirayeli bobo baciye kw’isi yumutse hagati mu ntebetebe y’ikiyaga, kandi amazi yababereye uruhome iburyo bwabo n’ibubamfu bwabo. 30 Gutyo, kuri uyo musi Yehova akiza Isirayeli ayikura mu kuboko kw’Abanyamisiri, Isirayeli na yo iribonera Abanyamisiri bapfuye, ku nkengera y’ikiyaga. 31 Vyongeye Isirayeli iribonera ukuboko gukomeye Yehova akoresheje mu kurwanya Abanyamisiri. Abantu baca batangura gutinya Yehova no kwizera Yehova na Musa umusavyi wiwe.

^ Kuv. 14:8 Iyo mvugo isobanura ko basohotse biyumva, bihaya inkomezi, bigina intsinzi.

Kuvayo  15 : 1 - 27

15 Ico gihe Musa na bene Isirayeli batangura kuririmbira Yehova uru ruririmbo, bati:

“Reka ndirimbire Yehova, kuko ashizwe hejuru cane.

Ifarasi n’uwuyigendesha yajugunyiye mu kiyaga.

 2 Inkomezi zanje n’ubushobozi bwanje ni Ya[*], kuko ambera ubukiriro.

Iyi ni yo Mana yanje, nanje nzoyihaya; ni Imana ya data, nanje nzoyiduza hejuru.

 3 Yehova ni umugabo mu ntambara. Yehova ni ryo zina ryiwe.

 4 Imikogote ya Farawo n’inteko ziwe za gisirikare yatereye mu kiyaga,

Abarwanyi biwe b’abahizi badwibiye mu kiyaga Gitukura.

 5 Amazi asuriranya yaciye abarengera; bamanutse epfo ibwina nk’ibuye.

 6 Ukuryo kwawe, ewe Yehova, kurerekanye ko ari ukw’ubushobozi bukomeye,

Ukuryo kwawe, ewe Yehova, umwansi kurasavya.

 7 Mu bwinshi bw’ubukuru bwawe urashobora gucinya abagukurira hasi;

Urungika ishavu ryawe rirurumba, rikabarigata nk’ibishakara.

 8 Biciye ku mpemu zo mu mazuru yawe, amazi yarundanye;

Yahagaze nk’urugomero rw’isegenya;

Amazi asuriranya yagumaraye mu nda y’ikiyaga[*].

 9 Umwansi yavuze ngo: ‘Ndabakurikirana! Ndabahamvya!

Ndagabura isahu! Umutima wanje urabahimba!

Ndasokora inkota yanje! Ukuboko kwanje kurabirukana!’

10 Wahushe impemu zawe, ikiyaga kirabapfuka;

Badwibiye nk’icuma[*] mu mazi y’agakomeye.

11 Ni nde mu mana ameze nkawe ga Yehova?

Ni nde ameze nkawe, wewe werekana ko ukomeye mu bweranda?

Uwo gutinya no gushemeza mu ndirimbo, Uwukora ibitangaza.

12 Waramvuye ukuryo kwawe, isi itangura kubamira.

13 Mu buntu bwuzuye urukundo bwawe, wayoboye abantu wahabuje;

Mu nkomezi zawe, uzobarongōra koko ahantu heranda hawe uba.

14 Ibisata vy’abantu bizokwumva, bihagarike umutima;

Imisonga nk’iy’ukwibaruka izofata ababa mu Bufilisitiya.

15 Ico gihe abatware[*] ba Edomu bazohagarika umutima koko;

Nayo za ntwazagitugu za Mowabu, ukujugumira kuzozifata.

Ababa i Kanani bose bazovunika umutima koko.

16 Ivutu n’ukuranduka umutima bizobagwako.

Kubera ubukuru bw’ukuboko kwawe, bazoba abadakakaza nk’ibuye,

Gushika abantu bawe barenganye, ewe Yehova,

Gushika abantu wishiriyeho barenganye.

17 Uzobazana ubateragire ku musozi w’intoranwa yawe,

Ahantu hashinzwe wateguye ngo uhabe, ewe Yehova,

Aheranda, ewe Yehova, aho amaboko yawe yashinze.

18 Yehova azoganza igihe kitagira urugero, mbere ibihe bidahera.

19 Hamwe amafarasi ya Farawo n’imikogote yiwe y’intambara n’abarwanira ku mafarasi biwe vyinjira mu kiyaga,

Ni ho Yehova yagarukana amazi y’ikiyaga kuri bo,

Mu gihe bene Isirayeli bo bagendagendera kw’isi yumutse baciye hagati mu kiyaga.”

20 Hanyuma Miriyamu umuhanuzikazi, mushiki wa Aroni, atora akagoma mu kuboko kwiwe; maze abagore bose batangura gusohokana na we n’utugoma, batamba. 21 Kandi Miriyamu yaguma yitabira abagabo ati:

“Ririmbira Yehova, kuko ashizwe hejuru cane.

Ifarasi n’uwuyigendesha yajugunyiye mu kiyaga.”

22 Mu nyuma Musa akura Isirayeli ku kiyaga Gitukura maze barasohoka baja mu gahinga ka Shuri, bagendagenda imisi itatu mu gahinga, mugabo ntibaronka amazi. 23 Baraheza bashika i Mara, mugabo ntibashobora kunywa amazi y’i Mara kuko yarura. Ni co catumye ahita Mara[*]. 24 Abantu batangura kwidodombera Musa, bati: “None tunywa iki?” 25 Maze aririra Yehova. Nuko Yehova amwereka igiti, na we agiterera mu mazi, nya mazi aca araryoha.

Aho hantu Imana ibashingira ingingo nyobozi be n’ishingiro ry’urubanza, kandi irabageza. 26 Ibandanya kuvuga ati: “Niwumviriza vy’ukuri ijwi rya Yehova Imana yawe, ugakora ibigororotse mu maso yiwe, kandi koko ugatega ugutwi amabwirizwa yiwe vyongeye ukagumya ingingo nyobozi ziwe zose, nta n’imwe muri za ndwara nateza Abanyamisiri nzoguteza; kuko ndi Yehova uwugukiza.”

27 Inyuma y’ivyo bashika i Elimu, ahari imbizi z’amazi cumi na zibiri n’ibigazi mirongo irindwi. Nuko bakambika ng’aho iruhande y’amazi.

^ Kuv. 15:2 “Ya” ni impfunyapfunyo y’izina “Yehova.”

^ Kuv. 15:8 Ijambo ku rindi ni “mu mutima w’ikiyaga.”

^ Kuv. 15:10 Ni icuma c’isǎsu (plomb).

^ Kuv. 15:15 Ijambo ku rindi ni “abashehe.” Ijambo ry’igiheburayo bihuye rivuye kw’itsitso risobanura “igihumbi,” rikaba risobanura “indongozi y’igihumbi.”

^ Kuv. 15:23 Mara bisobanura ngo “umururazi.”

Kuvayo  16 : 1 - 36

16 Mu nyuma bava i Elimu, maze ikoraniro ryose rya bene Isirayeli rirateba rishika mu gahinga ka Sini kari hagati ya Elimu na Sinayi, ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwezi kugira kabiri, inyuma y’aho baviriye mu gihugu ca Misiri.

2 Nuko ikoraniro ryose rya bene Isirayeli ritangura kwidodombera Musa na Aroni mu gahinga. 3 Kandi bene Isirayeli baguma bababwira ngo: “Iyo dupfuma twicwa n’ukuboko kwa Yehova mu gihugu ca Misiri tuciteretse za nkono z’inyama, tucirira umukate tugahaga, kuko mwatuzanye muri aka gahinga kugira mwicishe ikigoyi iri shengero ryose.”

4 Maze Yehova abwira Musa ati: “Ehe ngira ndabacuncuburire umukate uvuye mu majuru; kandi abantu baze basohoke umwe wese atore urugero rwiwe ku musi ku musi, kugira ndabageze ndabe ko bazogendera canke batazogendera mw’itegeko ryanje. 5 Ku musi ugira gatandatu baze bategure ivyo bazoba batoye, kandi bize bingane incuro zibiri ivyo bahora batora ku musi ku musi.”

6 Nuko Musa na Aroni babwira bene Isirayeli bose bati: “Ku mugoroba muraza kumenya vy’ukuri yuko ari Yehova yabakuye mu gihugu ca Misiri. 7 Mu gitondo na ho muzobona koko ubuninahazwa bwa Yehova, kuko yumvise imyidodombo mwidodombera Yehova. Nayo twebwe turi iki muko mutwidodombera?” 8 Musa abandanya ati: “Murabibona Yehova niyabaha ku mugoroba inyama zo kurya, mu gatondo na ho umukate murya mugahaga, kuko Yehova yumvise imyidodombo yanyu mumwidodombera. Nayo twebwe turi iki? Si twebwe mwidodombera, ahubwo ni Yehova.”

9 Musa yongera kubwira Aroni ati: “Bwira ikoraniro ryose rya bene Isirayeli uti: ‘Nimwegere imbere ya Yehova, kuko yumvise imyidodombo yanyu.’” 10 Aroni akimara kuvugana n’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli, barahindukira baraba amaja mu gahinga, maze ubuninahazwa bwa Yehova buboneka mu gicu.

11 Yehova yongera kubarira Musa ati: 12 “Numvise imyidodombo ya bene Isirayeli. Babarire uti: ‘Hagati ya ya migoroba ibiri muzorya inyama, mu gitondo na ho muhage umukate; kandi muzomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova Imana yanyu.’”

13 Nuko ku mugoroba inkware zitangura kuduga, zirapfuka ikambi, mu gitondo na ho hari hatonze intimbatimba y’ikime hirya no hino y’ikambi. 14 Mu nyuma nya ntimbatimba y’ikime iratumuka, ku buringanire bw’agahinga haca haboneka ibintu vy’utubarara tw’intimba ntonto, intimba ntonto nk’utubarafu kw’isi. 15 Bene Isirayeli ngo babibone, batangura kubwirana bati: “Ibi ni ibiki?” Kuko batari bazi ivyo ari vyo. Musa aca ababwira ati: “Ni umukate Yehova abahaye ngo mufungure. 16 Iri ni ryo jambo Yehova ategetse: ‘Nimutore kuri vyo, umwe wese bivanye n’ivyo ashoboye gufungura. Mubwirizwa gutora ingero ya omeri ku muntu umwumwe, hisunzwe igitigiri c’abantu umwe wese muri mwebwe afise mw’ihema ryiwe.’” 17 Bene Isirayeli batangura gukora kuno; barabitora, bamwe bakegeranya vyinshi abandi bakegeranya bikeyi. 18 Babipimye ku ngero ya omeri, uwari yegeranije vyinshi nta bisagutse yagira, n’uwari yegeranije bikeyi ntiyakehanirwa. Babitora umwe wese bivanye n’ivyo ashoboye gufungura.

19 Maze Musa ababwira ati: “Ntihagire uwusigazako na bikeyi gushika mu gitondo.” 20 Mugabo ntibumviriza Musa. Iyo hagize ababisigazako gushika mu gitondo, vyaca bivega inyo bikaduhuka, ku buryo Musa abarakarira. 21 Baza barabitora buri gitondo, umwe wese bivanye n’ivyo ashoboye gufungura. Izuba rigamburuye, vyaca bishonga.

22 Hanyuma ku musi ugira gatandatu, batora umukate wiyongereye kabiri, ingero zibiri za omeri ku muntu. Nuko abakuru bose b’iryo koraniro baraza, babimenyesha Musa. 23 Na we ababwira ati: “Ni vyo Yehova yavuze. Ejo hazoba ihimbazwa ry’isabato, ikazoba ari isabato nyeranda ya Yehova. Ivyo mushoboye kwotsa mwotse, n’ivyo mushoboye guteka muteke, ibisagutse vyose na vyo mubibike, mubizigame gushika mu gitondo.” 24 Nuko barabibika gushika mu gitondo, nk’uko Musa yari yategetse; kandi ntivyaduhutse canke ngo bizemwo inyo. 25 Maze Musa avuga ati: “Nimubirye uno musi, kuko uno musi ari isabato kuri Yehova. Uno musi nta vyo muza gusanga mu gahinga. 26 Mu misi itandatu muzobitora, ariko ku musi ugira indwi ni isabato. Kuri uwo musi nta bizokwiremarema.” 27 Ariko ku musi ugira indwi bamwe mu bantu barasohoka kubitora, mugabo ntibaronka namba.

28 Ku bw’ivyo Yehova abwira Musa ati: “Muzogeza ryari kwanka kugumya amabwirizwa yanje n’amategeko yanje? 29 Mumenye yuko Yehova yabahaye isabato. Ni co gituma ku musi ugira gatandatu abaha umukate w’imisi ibiri. Mugume mwicaye umwe wese iwe. Ntihagire uwusohoka ngo ave aho ari ku musi ugira indwi.” 30 Hanyuma abantu batangura guhimbaza isabato ku musi ugira indwi.

31 Inzu ya Isirayeli ica ivyita “manu[*].” Kandi vyarera nk’imbuto y’agati kitwa gadi, akanovera kavyo na ko kari nk’ak’udutsima tubase turimwo ubuki. 32 Maze Musa avuga ati: “Iri ni ryo jambo Yehova ategetse: ‘Nimuvyuzuze ingero ya omeri bibe ikintu co kuzigama mu mayaruka yanyu yose, kugira babone umukate nabagaburiye mu gahinga igihe nari ndabakuye mu gihugu ca Misiri.’” 33 Nuko Musa abwira Aroni ati: “Tora umubindi uwushiremwo omeri yuzuye manu, uwutereke imbere ya Yehova ube ikintu co kuzigama mu mayaruka yanyu yose.” 34 Nk’uko Yehova yari yategetse Musa, Aroni awutereka imbere ya ca Gishingantahe[*], uba ikintu co kuzigama. 35 Nuko bene Isirayeli barya manu imyaka mirongo ine, kugeza bashitse mu gihugu kibamwo abantu. Manu ni yo bariye kugeza bashitse ku mupaka w’igihugu ca Kanani. 36 Omeri rero ni ic’icumi c’ingero ya efa[*].

^ Kuv. 16:31 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 16:34 Biboneka ko yari isandugu yakoreshwa nk’ubushinguro bwo kubika neza inzandiko zihambaye.

^ Kuv. 16:36 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

Kuvayo  17 : 1 - 16

17 Hanyuma ikoraniro ryose rya bene Isirayeli riva mu gahinga ka Sini intambwe ku yindi, izo bagize hisunzwe itegeko rya Yehova, baraheza bakambika i Refidimu. Ariko aho nta mazi yariho abantu bonywa.

2 Nuko abantu baja mu vyo gutonganya Musa, ngo: “Duhe amazi tunywe.” Mugabo Musa ababwira ati: “Kubera iki muntonganya? Kubera iki muguma mugeza Yehova?” 3 Abantu babandanya kunyoterwa amazi aho hantu, baguma bidodombera Musa ngo: “Kubera iki watuduganye ukadukura mu Misiri kugira ngo utwicishe inyota twe n’abana bacu n’ibitungwa vyacu?” 4 Amaherezo Musa aririra Yehova ati: “Aba bantu ndabagire nte? Hasigaye gato bakantera amabuye!”

5 Maze Yehova abwira Musa ati: “Rengana uje imbere y’abantu, utware bakeyi mu bagabo b’inararibonye ba Isirayeli na ya nkoni yawe wakubitisha uruzi Nili. Yitware mu kuboko kwawe, ugume ugenda. 6 Ehe mpagaze imbere yawe hariya ku gitandara i Horebu. Nawe uze gukubita ku gitandara, amazi ave muri co, abantu banywe.” Nuko Musa agira kuno mu maso y’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli. 7 Nya hantu ahita Masa na Meriba[*], kubera bene Isirayeli bamutonganije no kubera bagejeje Yehova, bavuga ngo: “Yehova ari hagati muri twebwe canke nta wuhari?”

8 Hanyuma Abamaleki baraza ngo barwane na Isirayeli i Refidimu. 9 Musa aca abwira Yosuwa ati: “Dutorere abagabo hanyuma usohoke, urwane n’Abamaleki. Ejo nzohagarara kw’isonga ry’umurambi, mfise ya nkoni y’Imana y’ukuri mu kuboko kwanje.” 10 Maze Yosuwa agira nk’uko Musa yari amubwiye, kugira arwane n’Abamaleki. Hanyuma Musa na Aroni na Huru baduga kw’isonga ry’umurambi.

11 Kandi Musa yapfa kuduza ukuboko kwiwe, Abisirayeli bakanesha, mugabo apfuye kumanura ukuboko kwiwe, Abamaleki bakanesha. 12 Amaboko ya Musa aremerewe, bafata ibuye barishira munsi yiwe, na we aryicarako; Aroni na Huru bashigikira amaboko yiwe, umwe hino uwundi hirya, ku buryo amaboko yiwe aguma gushika izuba rirenze. 13 Gutyo Yosuwa atsinda Amaleki n’abantu biwe akoresheje ubugi bw’inkota.

14 Yehova buno abwira Musa ati: “Andika ibi mu gitabu bibe icibutso, wongere ubimenyeshe mu matwi ya Yosuwa, uti: ‘Nzohanagura buhere ukwibukwa kwa Amaleki munsi y’amajuru.’” 15 Hanyuma Musa yubaka igicaniro[*], acita Yehova-nisi, 16 avuga ati: “Kubera ko hari ukuboko kuriko kurarwanya intebe y’ubwami ya Ya[*], Yehova azorwana intambara na Amaleki uva kw’iyaruka uja ku rindi.”

^ Kuv. 17:7 Meriba bisobanura ngo “gutongana; amatati; ibihari.”

^ Kuv. 17:15 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 17:16 “Ya” ni impfunyapfunyo y’izina “Yehova.”

Kuvayo  18 : 1 - 27

18 Maze Yetiro umuherezi wa Midiyani, sebukwe wa Musa, yumva ibintu vyose Imana yari yakoreye Musa na Isirayeli abantu bayo, ingene Yehova yari yakuye Isirayeli mu Misiri. 2 Nuko Yetiro, sebukwe wa Musa, atora Zipora umugore wa Musa, inyuma y’aho Musa amurungikiye iwabo, 3 atora n’abahungu biwe babiri, umwe akaba yitwa Gerishomu, kuko yavuga ati: “kuko nabaye kavamahanga mu gihugu kinyamahanga”; 4 uwundi na we akaba yitwa Eliyezeri, kuko yavuga ati: “kuko Imana ya data ari yo mufasha wanje, kuko yandokoye ikankiza inkota ya Farawo.”

5 Nuko Yetiro sebukwe wa Musa, n’abahungu biwe n’umugore wiwe baza aho Musa ari, mu gahinga aho yari akambitse, ku musozi w’Imana y’ukuri. 6 Maze atuma kuri Musa ati: “Jewe sobukwe Yetiro, ndaje aho uri, be n’umugore wawe nyene ari kumwe n’abahungu biwe babiri.” 7 Ako kanya Musa arasohoka, aja gusanganira sebukwe, akubita inkoro hasi yongera aramusoma. Baca batangura kubazanya amakuru. Inyuma y’ivyo binjira mw’ihema.

8 Musa atangura kwiganira sebukwe ibintu vyose Yehova yari yaragiriye Farawo na Misiri kubera Isirayeli, n’amagume yose yari yarabashikiye mu nzira, yamara Yehova akabarokora. 9 Maze Yetiro arahimbarwa kubera ivyiza vyose Yehova yari yakoreye Isirayeli kuko yari yarabarokoye mu kuboko kwa Misiri. 10 Ku bw’ivyo Yetiro avuga ati: “Hahezagirwe Yehova, uwabarokoye mu kuboko kwa Misiri no mu kuboko kwa Farawo, uwarokoye kandi abantu akabakura munsi y’ukuboko kwa Misiri. 11 Ubu rero ndamenye koko yuko Yehova akomeye kuruta izindi mana zose, kubera ivyo bintu bakoze bita imbere mu kubarwanya.” 12 Maze Yetiro sebukwe wa Musa, atora ishikanwa riturirwa n’ibimazi bishikanirwa Imana. Hanyuma Aroni n’abagabo b’inararibonye bose ba Isirayeli baza gusangira umukate na sebukwe wa Musa, imbere y’Imana y’ukuri.

13 Ku musi ukurikira, Musa aricara nk’uko bisanzwe ngo acire imanza abantu. Kandi abantu baguma bahagarara imbere ya Musa kuva mu gitondo gushika ku mugoroba. 14 Maze sebukwe wa Musa abona ibintu vyose yariko akorera abantu. Ni kwo kuvuga ati: “Iki gikorwa uriko urakorera abantu ni nyabaki? Kubera iki ari wewe wenyene uguma wicaye, abantu bose na bo bakaguma bahagarara imbere yawe kuva mu gitondo gushika ku mugoroba?” 15 Maze Musa abwira sebukwe ati: “Ni kubera ko abantu baguma baza kuri jewe gusiguza Imana. 16 Mu gihe havyutse urubanza muri bo, rutegerezwa kuza kuri jewe, nanje ngategerezwa guca urubanza hagati y’uruhande rumwe n’urundi, kandi ngategerezwa kumenyesha ingingo z’Imana y’ukuri n’amategeko yayo.”

17 Nuko sebukwe amubwira ati: “Uburyo uriko urakora si bwiza. 18 Emwe, uburuhe buzokwica, wewe n’aba bantu muri kumwe, kuko iki gikorwa kiremereye cane kuri wewe. Ntiwoshobora kugikora wenyene. 19 Umviriza rero ijwi ryanje. Ngira nkugire inama, kandi Imana izobana nawe. Ba ari wewe userukira abantu imbere y’Imana y’ukuri, kandi abe ari wewe uzana imanza imbere y’Imana y’ukuri. 20 Kandi utegerezwa kubaburira ku bijanye n’ingingo nyobozi be n’amategeko, ubamenyeshe inzira bakwiye kugenderamwo n’igikorwa bakwiye gukora. 21 Mugabo wewe ukwiye kurobanura mu bantu bose abagabo babishoboye, batinya Imana, abagabo b’abizigirwa, banka inyungu y’akarenganyo. Abo uheze ubagire abakuru babo, babe abakuru b’ibihumbi, abakuru b’amajana, abakuru ba mirongo itanitanu, n’abakuru b’amacumi. 22 Na bo baze bacire imanza abantu igihe cose bibereye. Urubanza rwose rugoye bazorukuzanira, mugabo urubanza rwose rworoshe ubwabo bazorutunganya bwa bacamanza. Niwiremurure rero, na bo bafadikanye nawe kwikorera umutwaro. 23 Niwakora ico kintu, kandi Imana ikaba yabigutegetse, uzobishobora rero, kandi n’aba bantu bose bazoshika iwabo amahoro.”

24 Buno nyene Musa yumviriza ijwi rya sebukwe, akora ivyo yari yavuze vyose. 25 Nuko Musa atangura gutora muri Isirayeli yose abagabo babishoboye, abashinga amabanga yo kuba abakuru b’abantu, abakuru b’ibihumbi, abakuru b’amajana, abakuru ba mirongo itanitanu n’abakuru b’amacumi. 26 Hanyuma bacira imanza abantu igihe cose bibereye. Urubanza rugumye baruzanira Musa, mugabo urubanza rwose rworoshe ubwabo bararutunganya bwa bacamanza. 27 Inyuma y’ivyo Musa aherekeza sebukwe, yigira mu gihugu ciwe.

Kuvayo  19 : 1 - 25

19 Mu kwezi kugira gatatu inyuma y’aho bene Isirayeli baviriye mu gihugu ca Misiri, kuri nya musi nyene, bashika mu gahinga ka Sinayi. 2 Hanyuma bava i Refidimu, binjira mu gahinga ka Sinayi, bakambika mu gahinga. Isirayeli ikambika ng’aho imbere y’umusozi.

3 Hanyuma Musa aduga ku Mana y’ukuri, Yehova aca atangura kumuhamagarira muri nya musozi, avuga ati: “Ibi ni vyo ubwirizwa kubwira inzu ya Yakobo no kubarira bene Isirayeli: 4 ‘Ubwanyu mwariboneye ivyo nakoreye Abanyamisiri, kugira ngo mwebwe ndabatware ku mababa y’inkona, ndabazane kuri jewe. 5 Ubu rero nimwagamburuka vy’ukuri ijwi ryanje kandi mukagumya koko isezerano ryanje, muzocika rero inyegu yanje idasanzwe mu bindi bisata vyose, kuko isi yose ari rwanje. 6 Kandi ubwanyu muzombera ubwami bw’abaherezi n’ihanga ryeranda.’ Ayo ni yo majambo ubwirizwa kubwira bene Isirayeli.”

7 Nuko Musa araza, ahamagara abagabo b’inararibonye b’ico gisata, ashira imbere yabo ayo majambo yose Yehova yari yamutegetse. 8 Inyuma y’ivyo abantu bose, ata n’umwe avuyemwo, bishura bati: “Ivyo Yehova avuze vyose turiteguriye kubikora.” Buno nyene Musa asubirana amajambo yabo kwa Yehova. 9 Yehova aca abwira Musa ati: “Ehe ndaje kuri wewe mu gicu cijimye, kugira abantu bumve igihe mvugana nawe, no kugira ngo na wewe bakwizere gushika igihe kitagira urugero.” Maze Musa yiganira Yehova amajambo y’abantu.

10 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Genda ku bantu, ubeze uno musi n’ejo, na bo bategerezwa kumesa imitamana yabo. 11 Kandi bategerezwa kuba biteguye ku bw’umusi ugira gatatu, kuko ku musi ugira gatatu Yehova azomanuka imbere y’amaso y’abantu bose, ku musozi Sinayi. 12 Kandi utegerezwa gushiriraho uturimbi abantu hirya no hino, uti: ‘Mwirinde ntimuduge ku musozi, kandi ntimukore ku mpera zawo. Umuntu wese azokora ku musozi ntazobura kwicwa. 13 Nta kuboko gukwiye kumukorako, kuko ata kabuza azoterwa amabuye canke agatobekeranywa. Caba igitungwa canke umuntu, ntikizobaho.’ Ihembe ry’isuguru y’intama niryavuzwa, bazoshobora kuduga ku musozi.”

14 Maze Musa aramanuka avuye ku musozi aza aho abantu bari, atangura kubeza; na bo batangura kumesa imitamana yabo. 15 Nuko abwira abantu ati: “Nimwitegure muri iyi misi itatu. Ntimwegere icitwa umugore.”

16 Ku musi ugira gatatu mu gitondo, hatangura kuba imituragaro n’imiravyo, n’igicu kizitanye ku musozi, n’ijwi ryumvikana cane ry’inzamba, ku buryo abantu bose bari mw’ikambi batangura kujugumira. 17 Buno Musa asohora abantu hanze y’ikambi kugira bahure n’Imana y’ukuri, hanyuma bahagarara ku mucamo w’umusozi. 18 Umusozi Sinayi ufumba umwotsi hose, bitumwe n’uko Yehova yari yamanutse kuri wo mu muriro. Kandi umwotsi wawo waguma uduga nk’umwotsi w’itanure, kandi umusozi wose wariko urajugumira cane. 19 Maze ijwi ry’inzamba rirushirije kuguma riduga, Musa atangura kuvuga, Imana y’ukuri na yo itangura kumwishura n’ijwi.

20 Nuko Yehova amanuka ku musozi Sinayi, kw’isonga ryawo. Maze Yehova ahamagara Musa ngo aze kw’isonga ry’umusozi, Musa na we araduga. 21 Yehova rero abwira Musa ati: “Manuka, uburire abantu, ntibahirahire ngo bamene baje aho Yehova ari ngo bihweze, bigatuma benshi muri bo bapfa. 22 N’abaherezi nyene, abegera Yehova ubudasiba, nibiyeze kugira Yehova ntiyaturukire kuri bo.” 23 Musa aca abwira Yehova ati: “Abantu ntibashobora kuduga ku musozi Sinayi, kuko ubwawe wamaze kutuburira, ngo: ‘Shiriraho uturimbi umusozi, uwugire mweranda.’” 24 Ariko Yehova amubwira ati: “Genda, manuka, kandi utegerezwa kuduga, uri kumwe na Aroni. Mugabo abaherezi be n’abantu ntibamene ngo baduge aho Yehova ari, kugira ntiyaturukire kuri bo.” 25 Nuko Musa amanuka aho abantu bari, arababwira.

Kuvayo  20 : 1 - 26

20 Imana ivuga aya majambo yose, iti:

2 “Ndi Yehova Imana yawe yagukuye mu gihugu ca Misiri, mu nzu y’abashumba. 3 Ntukagire izindi mana izo ari zo zose unzana mu maso.

4 “Ntukihingurire igishusho c’ikibazano canke ishusho imeze nk’ikintu ico ari co cose kiri mu majuru hejuru canke kw’isi hasi canke mu mazi munsi y’isi. 5 Ntukavyunamire canke ngo woshwe kubikorera, kuko jewe Yehova Imana yawe ndi Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa, izana igihano ku bana ku bw’ikosa rya ba se, kw’iyaruka rigira gatatu no ku rigira kane, ku banyanka; 6 mugabo nkagirira ubuntu bwuzuye urukundo iyaruka rigira igihumbi ku bankunda bakagumya amabwirizwa yanje.

7 “Ntugafate izina rya Yehova Imana yawe nk’aho ata co rimaze, kuko Yehova atazoreka guhana uwufata izina ryiwe nk’aho ata co rimaze.

8 “Mu kwibuka umusi w’isabato ngo uwufate ko ari mweranda, 9 uzokora akazi kandi urangure igikorwa cawe cose mu misi itandatu. 10 Mugabo umusi ugira indwi ni isabato kuri Yehova Imana yawe. Ntuze ukore igikorwa na kimwe, wewe canke umuhungu wawe canke umukobwa wawe, umushumba wawe canke umushumbakazi wawe canke igitungwa cawe canke kavamahanga wawe ari mu marembo yawe. 11 Kuko mu misi itandatu Yehova yakoze amajuru n’isi n’ikiyaga be n’ikintu cose kiri muri vyo, hanyuma agatangura kuruhuka ku musi ugira indwi. Ni co gituma Yehova yahezagiye umusi w’isabato, akawugira mweranda.

12 “Tera iteka so na nyoko kugira ngo imisi yawe ibe myinshi ku butaka Yehova Imana yawe agira aguhe.

13 “Ntukice.

14 “Ntukarenge ibigo.

15 “Ntukibe.

16 “Ntugashinge intahe y’ikinyoma wagiriza mugenzawe.

17 “Ntukipfuze inzu ya mugenzawe. Ntukipfuze umugore wa mugenzawe, canke umushumba wiwe, canke umushumbakazi wiwe, canke ishūri yiwe, canke indogobwa yiwe, canke ikintu na kimwe ca mugenzawe.”

18 Ico gihe abantu bose bariko babona imituragaro n’ukurabagiza kw’imiravyo, n’ijwi ry’inzamba, n’umusozi ufumba umwotsi. Abantu ngo babibone, batangura kudegedwa, bahagarara nka hariya. 19 Baca batangura kubwira Musa bati: “Ba ari wewe uvugana natwe, natwe twumvirize; mugabo Imana ntibe ari yo ivugana natwe, ntiduhave dupfa.” 20 Musa abwira abantu ati: “Ntimutinye, kuko icatumye Imana y’ukuri iza ari ukugira ngo ibageze, no kugira ngo ukuyitinya kugume imbere y’amaso yanyu ngo ntimucumure.” 21 Abantu baguma bahagaze nka hariya, mugabo Musa yegera ca kigwi c’igicu cijimye aho Imana y’ukuri yari.

22 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Ibi ni vyo ubwirizwa kubwira bene Isirayeli: ‘Ubwanyu mwariboneye yuko navuganye namwe ndi mu majuru. 23 Ntimugahingure imana z’ifeza zo kumbangikanya, kandi ntimukihingurire imana z’inzahabu. 24 Uze unkorere igicaniro c’ivu, kandi uze ugishikanireko amashikanwa yawe aturirwa be n’ibimazi vyawe vy’ugusangira, umukuku wawe n’ubusho bwawe. Aho nzotuma izina ryanje ryibukwa hose, nzoza kuri wewe kandi sinzobura kuguhezagira. 25 Kandi niwankorera igicaniro c’amabuye, ntuze wubakishe amabuye abajwe. Uramutse ugikojejeko isinzo yawe, uzoba ugihumanije. 26 Kandi ntuze uduge ingazi uja ku gicaniro canje, kugira ngo ibihimba vyawe vy’ibanga ntibije ahabona hejuru yaco.’

Kuvayo  21 : 1 - 36

21 “Kandi izi ni zo ngingo z’ubutungane[*] ubwirizwa gushira imbere yabo:

2 “Niwagura umushumba w’Umuheburayo, azoba umushumba imyaka itandatu, mugabo mu wugira indwi azosohoka ari uwidegemvya, ata kirishwe. 3 Niyaba yinjiye ari wenyene, azosohoka ari wenyene. Nimba afise umugore, umugore wiwe aze asohokane na we. 4 Nimba shebuja ari we yamuhaye umugore hanyuma akamuvyarira abahungu canke abakobwa, nya mugore n’abana biwe bazocika aba shebuja, na we asohoke ari wenyene. 5 Mugabo nya mushumba niyavuga ashimitse ati: ‘Ndakunda databuja vy’ukuri, umugore wanje n’abana banje; sinshaka gusohoka ndi uwidegemvya,’ 6 shebuja aze amuzane hafi y’Imana y’ukuri, kandi aze amuzane ku muryango canke ku gishimaryango. Shebuja aze amutobore ugutwi n’umugera, abe umushumba wiwe gushika igihe kitagira urugero.

7 “Kandi umugabo niyagurisha umukobwa wiwe ngo abe umushumbakazi, uno ntazosohoka nk’uko abashumba b’abagabo basohoka. 8 Nimba adahimbaye mu maso ya shebuja ku buryo atamugira incoreke mugabo akamureka ngo acungurwe, nta burenganzira azoba afise bwo kumugurisha ku gisata kinyamahanga kandi yamuhemukiye. 9 Kandi nimba amuhaye umuhungu wiwe, akwiye kumugirira ibihuye n’uburenganzira bw’abakobwa. 10 Niyazana uwundi mugore, ivyo kurya vyiwe, ivyambarwa vyiwe be n’uburenganzira bwiwe bwo mu mubano w’ababiranye ntibikwiye kugabanywa. 11 Natamugirira ivyo bintu bitatu, aze rero asohoke kuri gusa, ata mahera atanzwe.

12 “Uwukubise umuntu agapfa koko, ntaze abure kwicwa. 13 Mugabo mu gihe umuntu atari yamubundiye kandi Imana y’ukuri ikareka bikaba biciye ku kuboko kwiwe, nzogushingira rero ahantu ashobora guhungira. 14 Kandi umuntu niyarungurira mugenziwe gushika aho amwica ku rwenge, naho yoba ari ku gicaniro canje uze uhamukure kugira apfe. 15 Uwukubise se na nyina ntaze abure kwicwa.

16 “Uwunyuruje umuntu kandi akamugurisha koko, canke uwo bamufatanye, ntaze abure kwicwa.

17 “Uwuhamagariye akabi kuri se na nyina, ntaze abure kwicwa.

18 “Abantu nibatāta, maze umwe agakubita mugenziwe ibuye canke isuka ariko ntapfe mugabo agategerezwa kuguma ku gitanda ciwe, 19 niyavyuka akagendagenda hanze yishimikije ikintu, uwamukubise rero nta gihano azohabwa. Azotanga inshumbusho gusa y’umwanya uwo muntu yatakaje wo gukora igikorwa ciwe gushika amuvuje agakira neza.

20 “Umuntu niyakubita inkoni umushumba wiwe canke umushumbakazi wiwe maze akamupfira mu minwe, uyo abwirizwa guhorwa ata kabuza. 21 Ariko niyamara umusi umwe canke imisi ibiri atarapfa, ntazohorwa, kuko uyo ari uwo yaguze amahera yiwe.

22 “Abagabo nibarwana bagaca ku mugore yibungenze maze abana biwe bakavayo mugabo ntihabe isanganya ryica, azobwirizwa gutangishwa indishi ata kabuza hisunzwe ico nyene umugore amuciriye. Kandi ategerezwa kubitanga biciye ku bacamanza. 23 Ariko nimba habaye isanganya ryica, utegerezwa rero gutanga ubuzima ku bundi, 24 ijisho ku rindi, iryinyo ku rindi, ukuboko ku kundi, ikirenge ku kindi, 25 ubushe ku bundi, igikomere ku kindi, ugukubitwa ku kundi.

26 “Umuntu niyakubita ijisho ry’umushumba wiwe canke ijisho ry’umushumbakazi wiwe akaryonona koko, aze amurekure ari uwidegemvya bwa nshumbusho y’ijisho ryiwe. 27 Kandi niryaba ari iryinyo ry’umushumba wiwe canke iryinyo ry’umushumbakazi wiwe ahongoye, aze amurekure ari uwidegemvya bwa nshumbusho y’iryinyo ryiwe.

28 “Ishūri niyaseka umugabo canke umugore agapfa koko, nya shūri ize iterwe amabuye ata kabuza, ariko inyama zayo ntizize ziribwe. Nyene iyo shūri nta gihano azohabwa. 29 Mugabo nimba ishūri yari ifise akamenyero ko gusekana kandi nyeneyo akaba yaragabishijwe ariko ntayicungere, maze ikica koko umugabo canke umugore, nya shūri ize iterwe amabuye, kandi na nyeneyo aze yicwe. 30 Niyatangishwa incungu[*], aze atange ikiguzi c’icungurwa ku bw’ubuzima bwiwe hisunzwe ivyo yoba atangishijwe vyose. 31 Yaba yasetse umuhungu canke yasetse umukobwa, aze agirirwe ibihuye n’iyo ngingo y’ubutungane. 32 Nimba ari umushumba canke umushumbakazi iyo shūri yasetse, nyeneyo azoha shebuja w’uno ikiguzi ca shekeli mirongo itatu, nya shūri na yo iterwe amabuye.

33 “Umuntu niyugurura icobo, canke umuntu akimba icobo hanyuma ntagipfuke, maze ishūri canke indogobwa ikakigwamwo, 34 nyene ico cobo aze atange inshumbusho. Ikiguzi aze akirihe nyene igitungwa, igitungwa capfuye na co kibe rwiwe. 35 Ishūri y’umuntu niyaseka ishūri y’uwundi maze ino igapfa, baze bagurishe iyo shūri nzima hanyuma bagabure ikiguzi yaguzwe; n’iyo yapfuye bakwiye kuyigabura. 36 Canke nimba vyari bizwi ko ishūri kanaka yari ifise akamenyero ko gusekana mugabo nyeneyo ntayicungere, abwirizwa gutanga inshumbusho y’ishūri ku yindi, iyo yapfuye na yo ibe rwiwe.

^ Kuv. 21:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 21:30 Raba Inyongera ya 21.

Kuvayo  22 : 1 - 31

22 “Umuntu niyiba ishūri canke intama akayikerera canke akayigurisha, aze ashumbushe zitanu zo mu busho ku bwa nya shūri na zine zo mu mukuku ku bwa nya ntama.

2 (“Igisuma nicafatwa kiriko kiramena ngo cinjire maze kigakubitwa kigapfa, nta kwagirwa n’amaraso kuzohaba ku bw’uyo. 3 Nimba izuba rimurasiyeko, hazoba ukwagirwa n’amaraso ku bw’uyo.)

“Abwirizwa gutanga inshumbusho. Nimba ata co afise, aze agurishwe ku bw’ibintu yivye. 4 Hamwe icibwe cosangwa mu minwe yiwe ata kwihenda, uhereye kw’ishūri ugashika ku ndogobwa no ku ntama, ari kizima, abwirizwa gutanga inshumbusho yiyongereyeko kabiri.

5 “Umuntu niyonesha umurima kanaka canke umurima w’imizabibu kandi akahura ibitwazi vyiwe bikayigiza uwundi murima, aze atange inshumbusho y’ibintu vyizavyiza vyo mu murima wiwe canke y’ibintu vyizavyiza vyo mu murima wiwe w’imizabibu.

6 “Umuriro niwarandagata ugafata amahwa, n’imiganda canke ibinyantete bihagaze canke umurima bikayigira, uwawudometse abwirizwa gutanga inshumbusho y’ivyahiye.

7 “Umuntu niyabitsa mugenziwe amahera canke ibintu, bikibirwa mu nzu yiwe, nya gisuma nicafatwa, kize gitange inshumbusho yiyongereyeko kabiri. 8 Nya gisuma nikitafatwa, nyene inzu aze yigizwe hafi y’Imana y’ukuri kugira birabwe ko atakojeje ukuboko kwiwe ku bintu vya mugenziwe. 9 Ku rubanza urwo ari rwo rwose rw’ukugabitanya, ku vyerekeye ishūri, indogobwa, intama, impuzu, ikintu ico ari co cose cazimiye yovuga ati: ‘Ni iki nyene!’, urubanza rwabo bompi rubwirizwa kuza imbere y’Imana y’ukuri. Uwo Imana izovuga ko ari we mubisha, abwirizwa guha mugenziwe inshumbusho yiyongereyeko kabiri.

10 “Umuntu niyabitsa mugenziwe indogobwa, canke ishūri, canke intama, canke igitungwa ico ari co cose, maze kigapfa canke kigacika igihimba c’umubiri, canke bakagitwara ata wubona, 11 abo bompi baze barahire Yehova, yuko uwakibikijwe atakojeje ukuboko kwiwe ku bintu vya mugenziwe. Kandi nyenevyo ategerezwa kuvyemera, uwo wundi na we nta nshumbusho azotanga. 12 Mugabo hamwe vyokwibirwa iwe koko, abwirizwa guha inshumbusho nyenevyo. 13 Hamwe cotabagurwa koko n’igikoko, abwirizwa kukizana bwa kimenyamenya. Icatabaguwe n’igikoko ntazogitangira inshumbusho.

14 “Mugabo umuntu niyasaba igitungwa mugenziwe, hanyuma kigacika igihimba c’umubiri canke kigapfa nyeneco atari ho ari, ategerezwa gutanga inshumbusho. 15 Nimba nyeneco ari ho ari, ntazotanga inshumbusho. Nimba gikoteshejwe, bizoharurwa mu kiguzi cakoteshejweko.

16 “Umugabo niyaryosharyosha umwigeme w’isugi atarehejwe, akaryamana na we, ategerezwa kumutwara akaba umugore wiwe, ku kiguzi. 17 Nimba se arahiye akarengwa ko atamumuha, azoriha nya mahera ku kiguzi c’abigeme b’isugi.

18 “Ntuze ureke umupfumukazi ngo abeho.

19 “Uwo wese aryamanye n’igikoko ntaze abure kwicwa.

20 “Uwushikaniye ikimazi izindi mana atari Yehova wenyene, abwirizwa kurandurwa.

21 “Ntugafate nabi kavamahanga canke ngo umuhahaze, kuko namwe mwacitse ba kavamahanga mu gihugu ca Misiri.

22 “Ntimuze mucumukuze umupfakazi n’umwe canke impfuvyi[*]. 23 Niwamucumukuza mu buryo ubwo ari bwo bwose, maze akandirira, sinzobura kwumva amaborogo yiwe; 24 kandi ishavu ryanje rizorurumba koko, kandi sinzogenda ntabicishije inkota, n’abagore banyu bagacika abapfakazi, abahungu banyu na bo bagacika impfuvyi.

25 “Niwagurana amahera abantu banje, ukagurana umurushwa ari iruhande yawe, ntuze umubere nk’uwuguranira kwunguka. Ntimuze mumwake inyungu.

26 “Niwaramuka ufashe bwa ngwati impuzu ya mugenzawe, ubwirizwa kuyimusubiza izuba rirenze. 27 Kuko ari yo yonyene afise yipfuka. Ni umutamana wiwe wo gupfuka urukoba rwiwe. None azoryama mu ki? Azondirira, nanje sinzobura kumwumva, kuko ndi umunyempuhwe.

28 “Ntugahamagarire akabi ku Mana canke ngo uvume umukuru wo mu bantu b’iwanyu.

29 “Umwimbu wawe wose be n’umusesekara w’uruganiro rwawe ntukabitange ugonanwa. Imfura mu bahungu bawe uze uyimpe. 30 Uku ni ko uzogenza ishūri yawe n’intama yawe: Mu misi indwi izogumana na nyina wayo. Ku musi ugira umunani uze uyimpe.

31 “Kandi mukwiye kuba abantu beranda kuri jewe; ntimuze murire mw’ishamba inyama y’icatabaguwe n’igikoko. Muze mugiterere imbwa.

^ Kuv. 22:22 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Kuvayo  23 : 1 - 33

23 “Ntuze utwarire hejuru inkuru y’ububeshi. Ntugafatanye n’umubisha mu kuba icabona gitegura imigambi y’ubukazi. 2 Ntuze ukurikire isinzi mu ntumbero mbi; kandi mu matati, ntuze ushinge intahe ku buryo uhengamira hamwe n’isinzi, urondera kugoreka ubutungane. 3 Nayo ku muntu mutoyi, ntuze ugire aho uhengamiye mu matati amwerekeye.

4 “Niwarenguka kw’ishūri y’umwansi wawe canke ku ndogobwa yiwe yazimiye, utegerezwa kuyimugarurira. 5 Niwabona indogobwa y’uwukwanka iryamye munsi y’umutwaro wayo, ntuze umurekerane. Utegerezwa kumufasha kuyibohora.

6 “Ntukagoreke ingingo y’ubutungane y’umworo wawe mu matati yiwe.

7 “Uraguma uzibukiriye ijambo ry’ikinyoma. Kandi ntiwice intungane n’umugororotsi, kuko ntazokwita umubisha umugororotsi.

8 “Ntukemere igiturire, kuko igiturire gihuma amaso abantu babona neza kandi kigashobora kugoramika amajambo y’abagororotsi.

9 “Kandi ntugahahaze kavamahanga, kuko namwe ubwanyu muzi ubuzima bwa kavamahanga ico ari co, kuko mwacitse ba kavamahanga mu gihugu ca Misiri.

10 “Kandi mu myaka itandatu uze ubibe indimo yawe imbuto, wegeranye umwimbu wayo. 11 Mugabo umwaka ugira indwi uze uyireke irare, uyireke iruhuke, aboro bo mu bantu b’iwanyu baze bayiryeko. Ivyo basigaje na vyo ibikoko bizobirya. Ukwo ni ko uzogenza umurima wawe w’imizabibu n’umurima wawe w’imyelayo.

12 “Mu misi itandatu uze ukore igikorwa cawe; mugabo ku musi ugira indwi uze uhagarike, kugira ngo ishūri yawe n’indogobwa yawe biruhuke, n’umuhungu w’umushumbakazi wawe na kavamahanga bagarure agatege.

13 “Kandi muze mwiyubare ku vyo nababwiye vyose; kandi ntimugacishe mu kanwa izina ry’izindi mana. Ntirikwiye kwumvikana mu kanwa kawe.

14 “Gatatu mu mwaka uze umpimbarize umusi mukuru. 15 Uzogumya umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro. Mu misi indwi uzorya udutsima tutarimwo umwambiro ku gihe cashinzwe, mu kwezi kwa Abibu, nk’uko nagutegetse, kuko muri kwo ari ho wavuye mu Misiri. Kandi ntibaze baseruke imbere yanje iminwe misa. 16 Uze ugire n’umusi mukuru w’iyimbura ry’ivyamwa vya mbere vyeze bivuye mu kuya kawe, ry’ivyo wabivye mu murima; be n’umusi mukuru w’isarura ku mpera y’umwaka, niwasarura ibivuye mu kuya kawe vyo mu murima. 17 Gatatu mu mwaka, uw’igitsina-gabo wese mu bawe azoseruka mu maso y’Umukama w’ukuri, Yehova.

18 “Ntuze ushikane amaraso y’ikimazi canje kumwe n’ivyambiwe. Kandi ikinure c’umusi mukuru wanje ntigikwiye kugumaho ijoro ryose gushika mu gitondo.

19 “Vyizavyiza mu vyamwa vya mbere vyeze vy’ubutaka bwawe, uze ubizane ku nzu ya Yehova Imana yawe.

“Ntugateke umwagazi w’impene mu mata ya nyina.

20 “Ehe ndungitse umumarayika imbere yawe ngo akuzigame ku nzira yongere akuzane ahantu nateguye. 21 Wiyubare kubera we kandi ugamburuke ijwi ryiwe. Ntumugararize, kuko atazobabarira ukugabitanya kwanyu; kubera ko izina ryanje riri muri we. 22 Ariko niwagamburuka vy’ukuri ijwi ryiwe kandi ugakora ivyo nzovuga vyose, nzokwanka urunuka abansi bawe, ntoteze abagutoteza. 23 Kuko umumarayika wanje azokuja imbere akakuzana koko ku Bamori n’Abaheti n’Abaperizi n’Abanyakanani, Abahiwi n’Abayebusi, kandi nzobazimanganya ata kabuza. 24 Ntuze wunamire imana zabo canke ngo woshwe kuzikorera, kandi ntuze ukore ikintu na kimwe kimeze nk’ivyo bakoze, ariko uze ubisenyure ata kabuza wongere umenagure inkingi nyeranda zabo. 25 Kandi mutegerezwa gukorera Yehova Imana yanyu; na we ntazobura guhezagira umukate wawe n’amazi yawe; kandi koko nzokwigiza kure indwara zive hagati muri wewe. 26 Mu gihugu cawe ntihazoba umugore inda ikorokana canke umugore w’ingumba. Nzotuma igitigiri c’imisi yawe kiba icuzuye.

27 “Nzorungika ukuncikira ivutu kukwitangire imbere, nte koko mu muvurungano abantu bose ushitsemwo, kandi nzoguha igikanu c’abansi bawe bose. 28 Nzorungika ukujonjogora kukwitangire imbere, kwirukane Abahiwi, Abanyakanani n’Abaheti bakuve imbere. 29 Sinzobirukana ngo bakuve imbere mu mwaka umwe, kugira ngo igihugu ntigicike igiharabuga, n’ibikoko vy’ibinyeshamba bikagwira koko bikakugirira nabi. 30 Nzobirukana buhorobuhoro bakuve imbere, gushika urondotse, ukigarurira koko nya gihugu.

31 “Kandi nzoshinga urubibe rwawe guhera ku kiyaga Gitukura gushika ku kiyaga c’Abafilisitiya, no guhera ku gahinga gushika kuri rwa Ruzi; kuko nzotanga mu kuboko kwanyu ababa mu gihugu, nawe uzobirukana vy’ukuri bakuve imbere. 32 Ntuze ugirane isezerano na bo canke imana zabo. 33 Ntibakwiye kuba mu gihugu cawe, kugira ntibazohave batuma uncumurako. Hamwe wokorera imana zabo, vyokubera umutego.”

Kuvayo  24 : 1 - 18

24 Hanyuma abwira Musa ati: “Duga aho Yehova ari, wewe na Aroni, Nadabu na Abihu na mirongo irindwi mu bagabo b’inararibonye ba Isirayeli, kandi mutegerezwa kwunama muri nka hariya. 2 Musa wenyene ni we azokwegera Yehova; ariko bo ntibakwiye kwegera, kandi abantu ntibakwiye kudugana na we.”

3 Maze Musa araza, yiganira abantu amajambo yose ya Yehova n’ingingo z’ubutungane zose, abantu bose baca bishura n’ijwi rimwe, bati: “Amajambo yose Yehova avuze turiteguriye kuyakora.” 4 Nuko Musa yandika amajambo ya Yehova yose. Maze avyuka kare mu gitondo, yubaka ku ntango y’umusozi igicaniro be n’inkingi cumi na zibiri zihuye na ya miryango cumi n’ibiri ya Isirayeli. 5 Inyuma y’ivyo atuma imisore yo muri bene Isirayeli, bashikana amashikanwa aturirwa, batanga n’amashūri bwa bimazi, bwa bimazi vy’ugusangira bihabwa Yehova. 6 Musa araheza afata ica kabiri c’amaraso agishira mu mabakure, ikindi ca kabiri c’amaraso akimijagira ku gicaniro. 7 Amaherezo afata igitabu c’isezerano, agisomera mu matwi y’abantu. Maze bavuga bati: “Ivyo Yehova avuze vyose turiteguriye kubikora no kubigamburuka.” 8 Nuko Musa afata ya maraso, ayamijagira ku bantu, avuga ati: “Ng’aya amaraso y’isezerano Yehova agiranye namwe ku bijanye n’aya majambo yose.”

9 Hanyuma Musa na Aroni, Nadabu na Abihu na mirongo irindwi mu bagabo b’inararibonye ba Isirayeli baraduga, 10 barabona Imana ya Isirayeli. Munsi y’ibirenge vyayo hari ikintu kimeze nk’isaso ry’amabuye ya safiro, kimeze kandi nk’amajuru ubwayo mu butyoroke. 11 Kandi ntiyabanguriye ukuboko kwiwe abo banyacubahiro bo muri bene Isirayeli, mugabo berekwa Imana y’ukuri, hanyuma bararya, baranywa.

12 Maze Yehova abwira Musa ati: “Duga aho ndi ku musozi ugumeyo, kuko ngomba kuguha ibisate vy’amabuye n’itegeko n’ibwirizwa ntegerezwa kwandika vyo kubigisha.” 13 Nuko Musa na Yosuwa umusuku wiwe barahaguruka, hanyuma Musa aduga ku musozi w’Imana y’ukuri. 14 Ariko yari yabwiye abagabo b’inararibonye ati: “Mwebwe nimuturindirire aha hantu gushika tugarutse aho muri. Kandi ehe Aroni na Huru bari kumwe namwe. Uwo wese afise imburano, nabegere.” 15 Nuko Musa aduga ku musozi mu gihe igicu cari kiwupfutse.

16 Ubuninahazwa bwa Yehova bubandanya kuba ku musozi Sinayi, ca gicu na co kibandanya kuwupfuka kumara imisi itandatu. Amaherezo ku musi ugira indwi, ahamagarira Musa hagati muri nya gicu. 17 Ku maso ya bene Isirayeli, ukuntu ubuninahazwa bwa Yehova bwasa, wamengo ni umuriro urigata, kw’isonga ry’umusozi. 18 Maze Musa yinjira hagati muri nya gicu, aduga ku musozi. Musa aguma ku musozi imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine.

Kuvayo  25 : 1 - 40

25 Nuko Yehova atangura kuvugana na Musa, ati: 2 “Bwira bene Isirayeli, bantorere intererano: Muzotora intererano yanje ku muntu wese umutima wiwe usunitse. 3 Kandi iyi ni yo ntererano mubwirizwa kubatorako: inzahabu n’ifeza n’umujumpu, 4 n’inyuzi z’ubururu, n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’igitambara c’ibara ry’agahama[*], n’ilino nziza, n’ubwoya bw’impene, 5 n’inshato z’impfizi z’intama zizize ibara ritukura, n’inshato z’ivyogaruzi[*], n’imbaho z’umunyinya; 6 amavuta y’igitangamuco, n’amavuta y’umusomozo[*] yo kurobanuza, n’ay’imibavu[*] imota neza; 7 n’amabuye ya onigisi n’amabuye amadikwa yo gushira kuri efodi[*] no ku kambarwa ko ku gikiriza. 8 Kandi bategerezwa kunyubakira aheranda, kuko ntegerezwa gucumbika hagati muri bo. 9 Muze mwubake itaberenakulo[*] mwisunze ivyo ndiko ndakwereka vyose bwa citegererezo cayo n’icitegererezo c’ibikoresho vyayo vyose.

10 “Kandi baze bakore Isandugu y’igiti c’umunyinya, uburebure bwayo bube amatambwe[*] abiri n’igice, ubwaguke bwayo itambwe n’igice, amahagarara yayo na yo itambwe n’igice. 11 Uze uyihomekeko inzahabu itavanze. Uze ubigire imbere n’inyuma, kandi uze ukore umukugirwa w’inzahabu irya n’ino kuri yo. 12 Uze uyikorere ibigōmbo bine mu nzahabu ishongeshejwe, ubishire hejuru y’amaguru yayo ane, ibigōmbo bibiri bije ku ruhande rumwe rwayo, bindi bibiri ku rundi ruhande. 13 Uze ukore iminiho y’igiti c’umunyinya, uyihomekeko inzahabu. 14 Uze ucishe iyo miniho muri ivyo bigōmbo ku mpande z’Isandugu, kugira bayireruze iyo Sandugu. 15 Nya miniho ibwirizwa kuguma mu bigōmbo vy’iyo Sandugu. Ntize ikurwe kuri yo. 16 Kandi uze ushire muri iyo Sandugu igishingantahe nzoguha.

17 “Kandi uze ukore umurumyo w’inzahabu itavanze, w’uburebure bw’amatambwe abiri n’igice, n’ubwaguke bw’itambwe n’igice. 18 Uze ukore abakerubi[*] babiri b’inzahabu. Uzobakora ubacurishije inyundo, ku mpera zompi z’umurumyo. 19 Kandi ukore umukerubi umwe kuri iyi mpera, n’umukerubi umwe ku yindi. Muze mukore nya bakerubi kuri nya murumyo, ku mpera zibiri zawo. 20 Nya bakerubi bategerezwa kuba bashanje amababa yabo araba hejuru, bakingīrije umurumyo amababa yabo, mu maso habo harabana. Mu maso ha nya bakerubi hakwiye kuba haraba ku murumyo. 21 Uze ushire nya murumyo hejuru kw’Isandugu, kandi muri nya Sandugu uzoshirayo igishingantahe nzoguha. 22 Kandi nzoseruka imbere yawe ng’aho, mvuganire nawe hejuru y’umurumyo, hagati ya ba bakerubi babiri bari kw’isandugu y’igishingantahe, eka ivyo nzogutegeka vyose ku bwa bene Isirayeli.

23 “Kandi uze ukore imeza y’igiti c’umunyinya, y’uburebure bw’amatambwe abiri, n’ubwaguke bw’itambwe, n’amahagarara y’itambwe n’igice. 24 Uze uyihomekeko inzahabu itavanze, uyikorere n’umukugirwa w’inzahabu uyikikuje. 25 Uze uyikorere agakikuzo irya n’ino k’ubwaguke bw’ikiganza, kandi nya gakikuzo kayo uze ugakorere umukugirwa w’inzahabu ugakikuje. 26 Uze uyikorere n’ibigōmbo bine vy’inzahabu, hanyuma ubishire ku mfuruka zine za ya maguru ane. 27 Nya bigōmbo bikwiye kuba vyegereye ka gakikuzo, kugira bifate iminiho yo kurerura iyo meza. 28 Nya miniho uze uyikore mu giti c’umunyinya, uyihomekeko inzahabu, kandi ni yo bazoreruza nya meza.

29 “Kandi uze ukore amasahani yayo n’ibikombe vyayo n’amakarabo yayo n’ibibakure vyayo, ari vyo bazosukisha ibinyobwa vy’ishikanwa. Uze ubikore mu nzahabu itavanze. 30 Kuri nya meza, uze wame ushira imbere yanje imikate yerekanwa[*].

31 “Kandi uze ukore igitereko c’amatara mu nzahabu itavanze. Kize gikorwe gicurishijwe inyundo. Intebe yaco, amashami yaco, ibikombe vyaco, amapfundo yaco n’amashurwe yaco bibe ibiva muri co. 32 Amashami atandatu ava mu mpande zaco: amashami atatu yaco ava mu ruhande rumwe rwaco, yandi atatu akava mu rundi ruhande rwaco. 33 Ku mugwi umwe w’amashami hari ibikombe bitatu vy’imero y’amashurwe ya shakedi, amapfundo n’amashurwe bigakurakuranwa. Ku wundi mugwi w’amashami hari ibikombe bitatu vy’imero y’amashurwe ya shakedi, amapfundo n’amashurwe bigakurakuranwa. Ukwo ni ko biri ku mashami atandatu ava muri nya gitereko c’amatara. 34 Kuri nya gitereko c’amatara hari ibikombe bine vy’imero y’amashurwe ya shakedi, amapfundo yaco n’amashurwe yaco bigakurakuranwa. 35 Ipfundo ryo munsi y’amashami abiri riva muri co, n’ipfundo ryo munsi y’ayandi mashami abiri rikava muri co, n’ipfundo ryo munsi y’amashami abiri yandi rikava muri co. Ni ko biri ku mashami atandatu ava muri nya gitereko c’amatara. 36 Amapfundo yavyo n’amashami yavyo bize bibe ibiva muri co. Cose uko kingana ni ikintu kimwe gicurishijwe inyundo, c’inzahabu itavanze. 37 Uze ugikorere amatara indwi; kandi nya matara aze yatswe, yakire ikibanza kiri imbere yaco. 38 Udupensi twaco n’ibijamwo umuriro vyaco ni ivy’inzahabu itavanze. 39 Aze agikore mw’italanto y’inzahabu itavanze, n’ivyo bikoresho vyaco vyose. 40 Kandi urabe neza ubikore wisunze icitegererezo cavyo weretswe ku musozi.

^ Kuv. 25:4 Ni iry’agakoko kitwa kosheniye.

^ Kuv. 25:5 Ni ivyogaruzi vyitwa amafoke (phoques).

^ Kuv. 25:6 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 25:6 Canke, “ububani.”

^ Kuv. 25:7 Biboneka ko cari icambarwa kimeze nk’itaburiya kigizwe n’igihimba c’imbere n’ic’inyuma.

^ Kuv. 25:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 25:10 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Kuv. 25:18 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 25:30 Raba Inyongera ya 21.

Kuvayo  26 : 1 - 37

26 “Kandi nya taberenakulo uze uyikore mu bitambara cumi vy’ihema, vy’ilino nziza ihinzwe be n’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’agahama n’igitambara c’ibara ry’agahama. Uzobikora bideshweko abakerubi badeshwe n’umudeshi. 2 Uburebure bw’igitambara c’ihema kimwe cose ni amatambwe mirongo ibiri n’umunani, ubwaguke na bwo amatambwe ane. Ingero ni imwe ku bitambara vyose. 3 Ibitambara bitanu bize bikurikirane kimwe gifatanijwe ku kindi, bindi bitanu bikurikirane kimwe gifatanijwe ku kindi. 4 Kandi uze ukore utugōmbo mu nyuzi z’ubururu ku mubari w’igitambara kimwe co ku mpera ya nya rukurikirane. Uze ugire kuno nyene ku mubari w’igitambara gihereza ku rindi huriro. 5 Uzokora utugōmbo mirongo itanu ku gitambara kimwe, ukore n’utundi mirongo itanu ku mpera y’igitambara kiri ku rindi huriro, nya tugōmbo turabane. 6 Kandi uze ukore ingobe mirongo itanu z’inzahabu, ufatanye nya bitambara kimwe ku kindi ukoresheje nya ngobe, kandi ize icike itaberenakulo imwe.

7 “Kandi uze ukore ibitambara mu bwoya bw’impene, vy’ihema ryo hejuru kw’itaberenakulo. Uzokora ibitambara cumi na kimwe. 8 Uburebure bw’igitambara kimwe cose ni amatambwe mirongo itatu, ubwaguke na bwo amatambwe ane. Ingero ni imwe kuri ivyo bitambara cumi na kimwe. 9 Uze ufatanye ibitambara bitanu ukwavyo, n’ibitambara bitandatu ukwavyo, kandi uze uzingemwo kubiri igitambara kigira gatandatu ku ruhande rw’imbere rw’ihema. 10 Uze ukore utugōmbo mirongo itanu ku mubari w’igitambara kimwe, igihereza mu rukurikirane, n’utundi mirongo itanu ku mubari w’igitambara co ku rindi huriro. 11 Uze ukore ingobe mirongo itanu z’umujumpu uzishire muri twa tugōmbo, uheze ufatanirize hamwe iryo hema; rize ricike rimwe. 12 Ikirenzeko kuri nya bitambara na co, kize cenene. Ica kabiri c’igitambara kirenzeko kize cenenere ku ruhande rw’inyuma rw’itaberenakulo. 13 Itambwe rirengako hino ku burebure bwa nya bitambara n’irirengako hirya, rizoba iryenenera ku mpande z’iyo taberenakulo, kugira riyipfuke ku ruhande rwo hino no ku rwo hirya.

14 “Kandi hejuru uze ukorere nya hema igipfukisho c’inshato z’impfizi z’intama zizize ibara ritukura, n’igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi.

15 “Kandi uze ukorere iyo taberenakulo ibizingiti mu giti c’umunyinya, vyo guhagarara ku mpera. 16 Uburebure bw’ikizingiti ni amatambwe cumi, ubwaguke bw’ikizingiti kimwe cose na bwo itambwe n’igice. 17 Ikizingiti kimwe cose gifise udutwe tubiri dufatanijwe kamwe ku kandi. Ukwo ni ko uzogira ku bizingiti vyose vy’iyo taberenakulo. 18 Uze ukorere iyo taberenakulo ibizingiti: ibizingiti mirongo ibiri vy’uruhande ruraba i Negebu, amaja mu bumanuko.

19 “Uzokora ivyicaro binogoye mirongo ine vy’ifeza munsi y’ivyo bizingiti mirongo ibiri; ivyicaro binogoye bibiri munsi y’ikizingiti kimwe be n’udutwe twaco tubiri, n’ivyicaro binogoye bibiri munsi y’ikindi kizingiti be n’udutwe twaco tubiri. 20 Kandi urundi ruhande rw’itaberenakulo, urwo mu buraruko, uzorukorera ibizingiti mirongo ibiri, 21 n’ivyicaro binogoye vyavyo mirongo ine vy’ifeza: bibiri munsi y’ikizingiti kimwe, na bibiri munsi y’ikindi kizingiti. 22 Ibihimba vy’inyuma vy’iyo taberenakulo amaja mu burengero, uzobikorera ibizingiti bitandatu. 23 Kandi uze ukore ibizingiti bibiri, bibe ibikingi vy’imfuruka z’itaberenakulo ku bihimba bibiri vyayo vy’inyuma. 24 Bikwiye kuba ari bibiribibiri amaja hasi, kandi biri kumwe bikwiye kuba ari bibiribibiri gushika hejuru kw’isonga rya kimwe cose, ku kigōmbo ca mbere. Ni ko bikwiye kuba kuri ivyo bibiri. Bizoba ibikingi vy’imfuruka bibiri. 25 Haze habe ibizingiti umunani n’ivyicaro binogoye vyavyo vy’ifeza: ivyicaro cumi na bitandatu, ivyicaro binogoye bibiri munsi y’ikizingiti kimwe, na bindi bibiri munsi y’ikindi kizingiti.

26 “Kandi uze ukore ibihindizo mu giti c’umunyinya, bitanu vy’ibizingiti vyo ku ruhande rumwe rw’itaberenakulo, 27 n’ibihindizo bitanu vy’ibizingiti vyo ku rundi ruhande rw’itaberenakulo, n’ibihindizo bitanu vy’ibizingiti vyo ku ruhande rw’itaberenakulo ku bwa vya bihimba bibiri vy’inyuma, amaja mu burengero. 28 Igihindizo co hagati, igica hagati na hagati ya nya bizingiti, kive ku mpera gishike ku yindi.

29 “Kandi ivyo bizingiti uzobihomekako inzahabu, ibigōmbo vyavyo na vyo uze ubikore mu nzahabu bibe ibifata nya bihindizo. Nya bihindizo uze ubihomekeko inzahabu. 30 Kandi uze ushinge nya taberenakulo wisunze umugero wayo weretswe ku musozi.

31 “Kandi uze ukore irido mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe. Azoyikora ideshweko abakerubi badeshwe n’umudeshi. 32 Uze uyishire ku nkingi zine z’umunyinya zihometseko inzahabu. Utumambo twazo ni utw’inzahabu. Ziri ku vyicaro binogoye vy’ifeza bine. 33 Uze ushire iyo rido munsi ya za ngobe, uheze uzane ya sandugu y’igishingantahe imbere muri nya rido. Nya rido ize ibabere urugabano hagati y’Aheranda[*] n’Aheranda Rwose[*]. 34 Uze ushire wa murumyo kuri iyo sandugu y’igishingantahe Aheranda Rwose.

35 “Kandi uze ushire ya meza hanze ya nya rido, ca gitereko c’amatara na co kirabane n’imeza ku ruhande rw’iyo taberenakulo amaja mu bumanuko. Iyo meza uzoyishira ku ruhande rwo mu buraruko. 36 Kandi uze ukore igikingirizo c’ubwinjiriro bw’ihema mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe, bikorwe n’umujishi. 37 Uze ukorere ico gikingirizo inkingi zitanu z’umunyinya, uzihomekeko inzahabu. Utumambo twazo ni utw’inzahabu. Uze ubikorere ivyicaro binogoye bitanu vy’umujumpu ushongeshejwe.

^ Kuv. 26:33 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 26:33 Raba Inyongera ya 21.

Kuvayo  27 : 1 - 21

27 “Kandi uze ukore mu giti c’umunyinya igicaniro c’uburebure bw’amatambwe atanu, n’ubwaguke bw’amatambwe atanu. Ico gicaniro kize kibe ikwadarato, amahagarara yaco na yo abe amatambwe atatu. 2 Uze ukore amahembe yaco ku mfuruka zaco zine. Amahembe yaco azoba ava muri co, kandi uze ugihomekeko umujumpu. 3 Kandi uze ugikorere ibigopo vyo gukuraho iminyota yaco irimwo ibinure, ugikorere n’ibiyozo, n’ibibakure, n’amakanya, n’ibijamwo umuriro. Ibikoresho vyaco vyose uzobikora mu mujumpu. 4 Uze ugikorere akayungiro, kabe urusenga rw’umujumpu; kandi uze ukore kuri urwo rusenga ibigōmbo bine vy’umujumpu ku mpera zarwo zine. 5 Uze ugashire munsi y’agakikuzo k’igicaniro amaja hasi imbere muri co, nya rusenga ruze rube amaja hagati mu gicaniro. 6 Kandi uze ukore iminiho y’ico gicaniro, ibe iy’igiti c’umunyinya, uyihomekeko umujumpu. 7 Iminiho yaco ize yinjizwe mu bigōmbo, kandi ize ibe ku mpande zibiri z’igicaniro igihe kirerurwa. 8 Uzokigira isandugu irangaye y’imbaho. Nk’uko nyene yabikweretse ku musozi, ni ko bazogikora.

9 “Kandi uze ukore ikigo c’itaberenakulo. Ku ruhande rw’amaja i Negebu, amaja mu bumanuko, ico kigo kigire ibitambara bimanitse vy’ilino nziza ihinzwe, uruhande rumwe rugire uburebure bw’amatambwe ijana. 10 Inkingi zaco mirongo ibiri n’ivyicaro binogoye vyazo mirongo ibiri ni ivy’umujumpu. Utumambo tw’izo nkingi n’ibifatanisho vyazo ni ivy’ifeza. 11 Ni ko bimeze no ku ruhande rwo mu buraruko, mu burebure: ibitambara bimanitse bigire uburebure bw’amatambwe ijana, inkingi mirongo ibiri zaco na zo n’ivyicaro binogoye vyazo mirongo ibiri bibe ivy’umujumpu, utumambo tw’izo nkingi n’ibifatanisho vyazo bibe ivy’ifeza. 12 Nayo ubwaguke bw’ico kigo, ku ruhande rwo mu burengero ibitambara bimanitse birehe n’amatambwe mirongo itanu, inkingi zavyo zibe cumi, n’ivyicaro binogoye vyazo bibe cumi. 13 Ubwaguke bwa nya kigo ku ruhande rwo mu buseruko, amaja i burasirazuba, ni amatambwe mirongo itanu. 14 Ku ruhande rumwe habe amatambwe cumi n’atanu y’ibitambara bimanitse, inkingi zavyo zibe zitatu, n’ivyicaro binogoye vyazo bibe bitatu. 15 Ku rundi ruhande habe amatambwe cumi n’atanu y’ibitambara bimanitse, inkingi zavyo zibe zitatu, n’ivyicaro binogoye vyazo bibe bitatu.

16 “Kandi irembo ry’ikigo rigire igikingirizo c’uburebure bw’amatambwe mirongo ibiri, c’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe; bikorwe n’umujishi. Inkingi zavyo zizoba zine, n’ivyicaro binogoye vyazo bibe bine. 17 Irya n’ino, inkingi zose za nya kigo zizogira ibifatisho vy’ifeza, utumambo twazo tube utw’ifeza, mugabo ivyicaro binogoye vyazo ni ivy’umujumpu. 18 Uburebure bw’ico kigo ni amatambwe ijana, ubwaguke na bwo amatambwe mirongo itanu, amahagarara na yo amatambwe atanu. Ibitambara bimanitse vyaco ni ivy’ilino nziza ihinzwe, ivyicaro binogoye vyazo na vyo bikaba ivy’umujumpu. 19 Ibikoresho vyose vy’iyo taberenakulo mu gikorwa cayo cose, n’imambo zayo zose, n’imambo zose z’ikigo, ni ivy’umujumpu.

20 “Nayo wewe, uze utegeke bene Isirayeli bakuronse amavuta y’umwelayo atyoroye, asekuye, y’igitangamuco, kugira ngo amatara yatswe nantaryo. 21 Mw’ihema ry’ihuriro, hanze y’irido iri iruhande ya ca Gishingantahe, Aroni n’abahungu biwe bazotunganya nya gitangamuco kuva ku mugoroba gushika mu gitondo imbere ya Yehova. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yabo, co gushitswa na bene Isirayeli.

Kuvayo  28 : 1 - 43

28 “Nayo wewe, niwigize hafi yawe Aroni mwene wanyu n’abahungu biwe bari kumwe na we, ubakuye hagati muri bene Isirayeli, kugira ankorere bwa muherezi: Aroni n’abahungu biwe, ari bo Nadabu na Abihu, Eleyazari na Itamari. 2 Kandi uze ukorere impuzu nyeranda Aroni mwene wanyu, ku bw’ubuninahazwa n’ubwiza. 3 Kandi wewe ubwawe ubwire abantu bose b’inkerebutsi bafise umutima nujuje impwemu y’ubukerebutsi, bakore impuzu za Aroni ku bwo kumweza, kugira ankorere bwa muherezi.

4 “Kandi izi ni zo mpuzu bazokora: akambarwa ko ku gikiriza, na efodi, n’umwitero utagira amaboko, n’ikanzu y’udukarokaro[*], n’igitambara co mu mutwe, n’igikenyezo. Baze bakorere nya mpuzu nyeranda Aroni mwene wanyu n’abahungu biwe, ngo ankorere bwa muherezi. 5 Kandi bo ubwabo, bazotora inzahabu n’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’igitambara c’ibara ry’agahama, n’ilino nziza.

6 “Kandi baze bakore efodi y’inzahabu, y’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe, ibe iyideshwe n’umudeshi. 7 Ize igire udutambara tubiri two ku rutugu dufatanirizwa ku mpera zayo zibiri, ifatanywe. 8 Kandi umukanda, uwuri kuri yo wo kuyitubika, nk’uko ubuhinga bwayo buri, ukwiye kuba ukozwe mu vyo ikozwemwo: mu nzahabu, inyuzi z’ubururu, ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe.

9 “Kandi uze utore amabuye abiri ya onigisi uheze usarure kuri yo amazina ya bene Isirayeli, 10 atandatu mu mazina yabo kw’ibuye rimwe, amazina ya batandatu basigaye na yo ku rindi buye, uko bakurikirana mu mavuka. 11 Uze usarure kuri ayo mabuye abiri amazina ya bene Isirayeli, bikorwe n’umuhinguzi w’utugenegene mu vy’amabuye, bibe nk’udusaruro tw’ikidodo. Uze uyarumike mu twicariro tw’inzahabu. 12 Uze ushire ayo mabuye abiri kuri twa dutambara two ku rutugu twa efodi abere bene Isirayeli amabuye y’icibutso. Aroni na we aze yambare amazina yabo imbere ya Yehova ku dutambara twiwe tubiri two ku rutugu, bwa cibutso. 13 Kandi uze ukore utwicariro tw’inzahabu, 14 n’iminyororo ibiri y’inzahabu itavanze. Uzoyikora nk’imihingo, ihingurwe nk’umugozi; kandi iyo minyororo imeze nk’imigozi uze uyifatishe kuri nya twicariro.

15 “Kandi uze ukore akambarwa ko ku gikiriza k’uguca urubanza, gahingurwe n’umudeshi. Uze ugakore gahinguwe nka efodi. Uzogakora mu nzahabu, inyuzi z’ubururu, ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe. 16 Gategerezwa kuba ikwadarato iyo kazinzemwo kubiri, uburebure bwako bukaba itambwe ry’intoke, n’ubwaguke bwako itambwe ry’intoke. 17 Kandi uze ugatakeko udutāko tw’amabuye, habe imisitari ine y’amabuye. Umusitari wa mbere ni uw’ibuye ry’umutuku, irya topazi n’irya emerode. 18 Umusitari ugira kabiri na wo ni uw’ibuye rya turukwazi, irya safiro n’irya yasipi. 19 Umusitari ugira gatatu na wo ni uw’ibuye rya leshemu, irya agata n’irya ametisito. 20 Umusitari ugira kane na wo ni uw’ibuye rya kirisolito na onigisi na yade. Mu tunogo ajamwo haze hashirwemwo udutereko tw’inzahabu. 21 Kandi nya mabuye akwiye kuba ahwanye n’amazina ya bene Isirayeli, bamwe cumi na babiri, nk’uko amazina yabo ari. Akwiye kuba asaruwe nk’udusaruro tw’ikidodo, rimwe ryose rihure n’izina ryaryo, kuri ya miryango cumi n’ibiri.

22 “Kandi uze ukore kuri nya kambarwa ko ku gikiriza iminyororo itsivye, ikozwe bwa mugozi, mu nzahabu itavanze. 23 Kandi uze ukore kuri nya kambarwa ko ku gikiriza ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, ubishire ku mpera zibiri zako. 24 Uze ucishe ya migozi ibiri y’inzahabu muri ivyo bigōmbo bibiri ku mpera z’ako kambarwa. 25 Uzocisha impera zibiri za ya migozi ibiri muri twa twicariro tubiri, kandi uze udushire kuri twa dutambara two ku rutugu twa efodi, ku ruhande rwayo rw’imbere. 26 Uze ukore ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, ubishire ku mpera zibiri za ka kambarwa ko ku gikiriza, ku mubari wako uri ku ruhande ruhererana na efodi amaja munsi. 27 Uze ukore ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, ubishire kuri twa dutambara tubiri two ku rutugu twa efodi uvuye hepfo, ku ruhande rwayo rw’imbere, hafi y’aho ifatanirizwa, hejuru y’umukanda wa efodi. 28 Kandi nya kambarwa ko ku gikiriza bazokabohere ku bigōmbo vya efodi n’akagozi k’ubururu, bacishije ku bigōmbo vyako, kugira kagume hejuru ya wa mukanda wa efodi kandi ntikave hejuru ya efodi.

29 “Kandi Aroni aze yambare amazina ya bene Isirayeli kuri nya kambarwa ko ku gikiriza k’uguca urubanza, hejuru ku mutima wiwe igihe yinjiye Aheranda, kibe icibutso imbere ya Yehova nantaryo. 30 Kandi uze ushire Urimu na Tumimu[*] muri nya kambarwa ko ku gikiriza k’uguca urubanza, bize bibe hejuru ku mutima wa Aroni igihe yinjiye imbere ya Yehova; Aroni aze yambare nantaryo imanza za bene Isirayeli hejuru y’umutima wiwe imbere ya Yehova.

31 “Kandi uze ukore wa mwitero utagira amaboko wa efodi, wose mu nyuzi z’ubururu. 32 Ku mutwe hawo, hagati na hagati, haze habe izosi. Izosi ryawo rikwiye kugira umusozo urikikuje, ube uwujishwe n’umujishi w’impuzu. Rikwiye kuba nka kurya kw’izosi ry’ikoti y’ivyuma, kugira ntiritabuke. 33 Kandi ku mubuga wayo, uze ukore amakomamanga mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama, akikuze umubuga wayo, ukikuzwe kandi n’udukengeri tw’inzahabu tuyarobetse; 34 agakengeri k’inzahabu be n’ikomamanga, agakengeri k’inzahabu be n’ikomamanga, ku mubuga wa nya mwitero utagira amaboko, biwukikuze. 35 Uwo mwitero uze ube kuri Aroni kugira ankorere, kandi ijwi rya nya dukengeri rivuye kuri we rize ryumvikane igihe yinjiye aheranda imbere ya Yehova n’igihe asohotse, kugira ntapfe.

36 “Kandi uze ukore akabate gaca ibibatsi k’inzahabu itavanze uheze ugasarureko udusaruro nk’utw’ikidodo ngo: ‘Ubweranda ni ubwa Yehova.’ 37 Uze ukaboheshe akagozi k’ubururu, kandi kaze kabe kuri ca gitambara co mu mutwe. Ku ruhande rw’imbere rwa nya gitambara ni ho gakwiye kuba. 38 Kaze kabe ku ruhanga rwa Aroni, kandi Aroni ategerezwa kwishura ikosa rikozwe ku bintu vyeranda, ivyo bene Isirayeli bazokweza, ni vyo ngabirano nyeranda zabo zose. Kaze kame ku ruhanga rwiwe, kugira atume bashimwa imbere ya Yehova.

39 “Kandi uze ujishe ikanzu y’udukarokaro mw’ilino nziza, ukore n’igitambara co mu mutwe c’ilino nziza. Uzokora n’igikenyezo, kijishwe n’umujishi.

40 “Bene Aroni uzobakorera amakanzu, kandi uze ubakorere ibikenyezo, ubakorere n’utwambarwa two mu mutwe ku bw’ubuninahazwa n’ubwiza. 41 Ni vyo uzokwambika Aroni mwene wanyu n’abahungu biwe bari kumwe na we, kandi uze ubarobanuze amavuta[*] wongere wuzuze ukuboko kwabo ububasha kandi ubeze, baze bankorere bwa baherezi. 42 Kandi ubakorere amabutura y’ilino yo gupfuka umubiri uri gusa. Azova mu mafyinga ashike ku matako. 43 Aroni n’abahungu biwe bazobe bayambaye iyo bagiye mw’ihema ry’ihuriro canke iyo bagiye kwegera igicaniro ngo bakorere ahantu heranda, kugira ntibagirwe n’ikosa bigatuma bapfa ata kabuza. Ico ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero kuri we n’uruvyaro rwiwe rwo mu nyuma ziwe.

^ Kuv. 28:4 Canke, “udutafari.”

^ Kuv. 28:30 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 28:41 Raba Inyongera ya 21.

Kuvayo  29 : 1 - 46

29 “Kandi iki ni co ubwirizwa kubagirira kugira ubeze ngo bankorere bwa baherezi: Utore ikimasa, n’impfizi zibiri z’intama bitagira agahonzi, 2 n’umukate utarimwo umwambiro, n’udutsima tumeze nk’ikigōmbo tutarimwo umwambiro tubombekeshejwe amavuta, n’udukate tutarimwo umwambiro dusizwe amavuta. Uzobikora mw’ifu y’ingano inoze. 3 Kandi uze ubishire mu gisimbo uheze ubishikirize biri muri ico gisimbo, na ya shūri na za mpfizi zibiri z’intama nyene.

4 “Uzozana Aroni n’abahungu biwe ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, uheze uboze n’amazi. 5 Maze uze utore za mpuzu hanyuma wambike Aroni ya kanzu na wa mwitero utagira amaboko wa efodi, na ya efodi na ka kambarwa ko ku gikiriza, kandi uze uyitubike kuri we ukoresheje wa mukanda wa efodi. 6 Uze ushire ku mutwe wiwe ca gitambara co mu mutwe hanyuma ushire kuri ico gitambara ca kimenyetso ceranda c’iyegurwa. 7 Uze utore amavuta yo kurobanuza, uyasuke ku mutwe wiwe, umurobanure.

8 “Maze uzozana abahungu biwe hafi, uheze ubambike ya makanzu. 9 Uze ukenyeze Aroni n’abahungu biwe vya bikenyezo, wongere uzingire kuri bo ka kambarwa ko mu mutwe. Ubuherezi buze bucike ubwabo, bibe icagezwe gushika igihe kitagira urugero. Ukwo ni ko uzokwuzuza ububasha ukuboko kwa Aroni n’ukw’abahungu biwe.

10 “Uze uzane ya shūri imbere y’ihema ry’ihuriro, hanyuma Aroni n’abahungu biwe barambike ibiganza ku mutwe wayo. 11 Uze ukererere iyo shūri imbere ya Yehova, ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 12 Kandi uze utore makeyi ku maraso y’iyo shūri uyashire n’urutoke rwawe ku mahembe y’igicaniro, amaraso yose asigaye na yo uyasese ku ntaba y’igicaniro. 13 Kandi uze utore ikinure cose gipfutse amara, na ka gahimba ko ku gitigu, na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, uheze ubifumbishe umwotsi ku gicaniro. 14 Mugabo inyama za nya shūri n’urushato rwayo n’amayezi yayo, uzobiturira n’umuriro hanze y’ikambi. Ni ishikanwa ry’igicumuro.

15 “Maze uzotora impfizi y’intama imwe, Aroni n’abahungu biwe na bo baze barambike ibiganza ku mutwe wayo. 16 Uze ukerere iyo mpfizi y’intama hanyuma utore amaraso yayo uyamijagire hirya no hino ku gicaniro. 17 Uzohimbagura iyo mpfizi y’intama mu bipande vyayo, woze amara yayo n’amaguru[*] yayo hanyuma upange ibipande vyayo kimwe kirabana n’ikindi gushika ku mutwe wayo. 18 Kandi uze ufumbishe umwotsi nya mpfizi y’intama yose ku gicaniro. Ni ishikanwa riturirwa rihabwa Yehova, akamoto karuhura. Ni ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

19 “Ubukurikira uze utore ya mpfizi yindi y’intama, Aroni n’abahungu biwe na bo barambike ibiganza ku mutwe wayo. 20 Uze ukerere iyo mpfizi y’intama, utore makeyi ku maraso yayo uyashire kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kwa Aroni, no kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kw’abahungu biwe, no ku rukumu rw’ukuboko kwabo kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge cabo c’iburyo, kandi uze umijagire nya maraso irya n’ino ku gicaniro. 21 Kandi uze utore makeyi ku maraso ari ku gicaniro na makeyi kuri ya mavuta y’ukurobanuza, uyacucagire Aroni n’impuzu ziwe n’abahungu biwe n’impuzu z’abahungu biwe bari kumwe na we, kugira ngo we n’impuzu ziwe n’abahungu biwe n’impuzu z’abahungu biwe bari kumwe na we bibe vyeranda koko.

22 “Kandi uze utore kuri ya mpfizi y’intama ikinure be na kirya gitsembe kinuze, na kirya kinure gipfutse amara, na ka gahimba ko ku gitigu, n’arya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, n’ukuguru kw’ukuryo, kuko ari impfizi y’intama y’iyatira. 23 Uze utore n’akamanyu k’umukate k’umuzingi n’agatsima kameze nk’ikigōmbo k’umukate w’amavuta, be n’agakate kavuye muri ca gisimbo c’udutsima tutarimwo umwambiro kiri imbere ya Yehova. 24 Kandi vyose uze ubishire ku biganza vya Aroni no ku biganza vy’abahungu biwe, ubizungagize irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa[*] imbere ya Yehova. 25 Hanyuma uze ubikure mu minwe yabo, ubifumbishe umwotsi ku gicaniro kuri rya shikanwa riturirwa, bibe akamoto karuhura imbere ya Yehova. Ni ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

26 “Kandi uze utore inkoro y’iyo mpfizi y’intama y’iyatira, yo ku bwa Aroni, uyizungagize bwa shikanwa rizungagizwa irya n’ino imbere ya Yehova, kandi ize icike umugabane wawe. 27 Uze weze iyo nkoro y’ishikanwa rizungagizwa be n’ukuguru kwa wa mugabane mweranda wazungagizwa kandi ugatangwa bwa ntererano uvuye kuri ya mpfizi y’intama y’iyatira, ku vyari ivya Aroni no ku vyari ivy’abahungu biwe. 28 Kandi ize icike iya Aroni n’iy’abahungu biwe biciye ku ngingo nyobozi yo gushika igihe kitagira urugero ishitswa na bene Isirayeli, kuko ari umugabane mweranda. Kandi izocika umugabane mweranda utangwa na bene Isirayeli. Izova ku bimazi vyabo vy’ugusangira, ibe umugabane wabo mweranda ku bwa Yehova.

29 “Kandi za mpuzu nyeranda za Aroni zizokoreshwa n’abahungu biwe mu nyuma ziwe kugira barobanuzwe amavuta bari muri zo, no kugira ngo ukuboko kwabo kwuzuzwe ububasha bari muri zo. 30 Umuherezi amusubiriye wo mu bahungu biwe kandi yinjiye mw’ihema ry’ihuriro gukora igikorwa c’ubusuku ha hantu heranda, azozambara imisi indwi.

31 “Kandi uzotora ya mpfizi y’intama y’iyatira, utekere inyama zayo ahantu heranda. 32 Aroni n’abahungu biwe baze barire inyama z’iyo mpfizi y’intama na wa mukate uri muri ca gisimbo ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 33 Baze barye ivyakoreshejwe mu gutanga impongano ngo ukuboko kwabo kwuzuzwe ububasha, kugira bezwe. Mugabo uw’ahandi[*] ntiyoshobora kubirya, kuko ari ikintu ceranda. 34 Kandi nihagira igisigara ku nyama z’ikimazi c’iyatira no kuri wa mukate gushika mu gitondo, uze ugiturire n’umuriro. Ntikize kiribwe, kuko ari ikintu ceranda.

35 “Kandi uku ni ko utegerezwa kugirira Aroni n’abahungu biwe wisunze ivyo nagutegetse vyose: Uzofata imisi indwi kugira wuzuze ukuboko kwabo ububasha. 36 Uzoshikana ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro buri musi ngo ibe impongano, kandi uze utyorore igicaniro igicumuro mu kugitangira impongano, wongere ukirobanuze amavuta kugira cezwe. 37 Uzofata imisi indwi yo gutangira impongano igicaniro, kandi uze uceze gicike koko igicaniro ceranda rwose. Uwugikorako wese abwirizwa kuba mweranda.

38 “Kandi ibi ni vyo uzoshikana kuri ico gicaniro: impfizi z’intama zikiri nto, imwe yose imaze umwaka, wame ushikana zibiri ku musi. 39 Uzoshikana impfizi y’intama ikiri nto imwe mu gitondo, iyindi mpfizi y’intama ikiri nto na yo uyishikane hagati ya ya migoroba ibiri. 40 Kuri ya mpfizi y’intama ikiri nto ya mbere, hazozanwa ic’icumi c’ingero ya efa y’ifu inoze ibombekeshejwe ica kane ca hini[*] y’amavuta asekuye, n’ishikanwa ry’ikinyobwa ry’ica kane ca hini y’umuvinyu. 41 Kandi uzoshikana ya mpfizi y’intama ikiri nto ya kabiri hagati ya ya migoroba ibiri. Uzoyishikana iri kumwe n’ishikanwa ry’intete rimeze nka rimwe ryo mu gitondo be n’ishikanwa ry’ikinyobwa rimeze nk’iryaryo, bibe akamoto karuhura, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 42 Ni ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba mu mayaruka yanyu yose, ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro imbere ya Yehova, aho nzoseruka imbere yanyu ngo mvuganire nawe ng’aho.

43 “Nzoseruka ng’aho, imbere ya bene Isirayeli, kandi ata gukeka hazokwezwa n’ubuninahazwa bwanje. 44 Kandi nzokweza ihema ry’ihuriro na nya gicaniro; kandi nzokweza Aroni n’abahungu biwe kugira bankorere bwa baherezi. 45 Nzocumbika hagati ya bene Isirayeli, mbe Imana yabo. 46 Kandi bazomenya vy’ukuri yuko jewe ndi Yehova Imana yabo, uwabakuye mu gihugu ca Misiri ngo ncumbike hagati yabo. Ndi Yehova Imana yabo.

^ Kuv. 29:17 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

^ Kuv. 29:24 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 29:33 Ni ukuvuga uwutari uwo mu muryango wa Aroni.

^ Kuv. 29:40 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

Kuvayo  30 : 1 - 38

30 “Kandi uze ukore igicaniro kibe ahantu ho guturirira imibavu. Uze ugikore mu giti c’umunyinya. 2 Mu burebure ni itambwe[*], mu bwaguke itambwe, kibe ikwadarato, amahagarara yaco na yo abe amatambwe abiri. Amahembe yaco asokoroka ava muri co. 3 Uze ugihomekeko inzahabu itavanze, ku buringanire bwaco bwo hejuru no ku mpande zaco irya n’ino no ku mahembe yaco. Uze ugikorere umukugirwa w’inzahabu ugikikuje. 4 Uzogikorera kandi ibigōmbo bibiri vy’inzahabu. Uzobikora bije munsi y’umukugirwa waco kuri zibiri muri za mpande zaco, ku mpande zaco zibiri zirabana, kuko bizoba ivyo gufata iminiho yo kukireruza. 5 Kandi uze ukore iyo miniho mu giti c’umunyinya, uyihomekeko inzahabu. 6 Kandi uze ugishire imbere ya ya rido iri hafi ya ya sandugu y’igishingantahe, imbere y’umurumyo uri hejuru ya ca Gishingantahe, aho nzoseruka imbere yawe.

7 “Aroni aze agifumbishirizeko umwotsi imibavu imota neza. Buri gitondo, igihe atunganya ya matara, azoyifumbisha umwotsi. 8 Kandi igihe Aroni azokwatsa nya matara hagati ya ya migoroba ibiri, azoyifumbisha umwotsi. Ni imibavu ishikanwa nantaryo imbere ya Yehova mu mayaruka yanyu. 9 Ntimuze mushikane kuri co imibavu itemewe n’amategeko, canke ishikanwa riturirwa, canke ishikanwa ry’intete. Kandi ntimuze musuke kuri co ishikanwa ry’ikinyobwa. 10 Kandi Aroni aze atangire impongano ku mahembe yaco rimwe mu mwaka. Akoresheje makeyi ku maraso y’ishikanwa ry’igicumuro ry’impongano, azogitangira impongano rimwe mu mwaka mu mayaruka yanyu. Ni ceranda rwose kuri Yehova.”

11 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 12 “Igihe uharura igitigiri cose hamwe ca bene Isirayeli ugize rusansuma rwabo, umwe wese muri bo aze ahe Yehova incungu ku bw’ubuzima bwiwe igihe basansumwa, ngo ntihagire icago kibazako igihe basansumwa. 13 Ibi ni vyo abarengana baja mu baharuwe bose bazotanga: ica kabiri ca shekeli hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. Ingero mirongo ibiri za gera[*] zingana na shekeli. Ica kabiri ca shekeli ni yo ntererano ihabwa Yehova. 14 Umuntu wese arengana aja mu banditswe, kuva ku myaka mirongo ibiri no kuduga, azotanga intererano ya Yehova. 15 Umutunzi ntakwiye gutanga ibirenze, kandi n’umuntu mutoyi ntaze atange ibiri munsi y’ico ca kabiri ca shekeli, kugira hatangwe intererano ya Yehova kugira ngo mutangirwe impongano. 16 Kandi uze utore amafeza y’impongano avuye kuri bene Isirayeli uyatange ku bw’igikorwa c’ihema ry’ihuriro, ngo abere bene Isirayeli icibutso imbere ya Yehova, kugira ngo mutangirwe impongano.”

17 Yehova yongera kubarira Musa ati: 18 “Uze ukore ikibesani c’umujumpu n’igitereko caco c’umujumpu c’ugukaraba, kandi uze ugishire hagati y’ihema ry’ihuriro na ca gicaniro uheze ushire amazi muri ico kibesani. 19 Kandi Aroni n’abahungu biwe bazotegerezwa gukaraba ku maboko no ku birenge kuri co. 20 Bagiye mw’ihema ry’ihuriro bazokaraba n’amazi kugira ntibapfe, canke bagiye gukora igikorwa hafi y’igicaniro kugira bafumbishe umwotsi ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 21 Baze bakarabe ku maboko no ku birenge kugira ntibapfe, iyo ibabere ingingo nyobozi gushika igihe kitagira urugero, we n’uruvyaro rwiwe mu mayaruka yabo yose.”

22 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 23 “Nayo wewe, niwitorere utumota twizatwiza: imira[*] y’amama agumaraye ingana ingero amajana atanu, n’umudarasini usosa ungana ica kabiri c’ico gitigiri, ingero amajana abiri na mirongo itanu, n’ikibingo kimota neza kingana ingero amajana abiri na mirongo itanu, 24 n’umubagabaga ungana ingero amajana atanu hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, n’amavuta y’umwelayo angana hini. 25 Maze uze uyakoremwo amavuta meranda y’ukurobanuza, amavuta manovu, ikivange gikozwe n’umuhinguzi w’amavuta manovu. Abwirizwa kuba amavuta meranda y’ukurobanuza.

26 “Kandi uze uyarobanuze rya hema ry’ihuriro na ya sandugu y’igishingantahe, 27 na ya meza n’ibikoresho vyayo vyose, na ca gitereko c’amatara n’ibikoresho vyaco, na ca gicaniro c’imibavu, 28 na ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa n’ibikoresho vyaco vyose, na ca kibesani n’igitereko caco. 29 Kandi uze uvyeze kugira bicike koko vyeranda rwose. Uwubikorako wese abwirizwa kuba mweranda. 30 Kandi uzorobanuza amavuta Aroni n’abahungu biwe, ubeze kugira bankorere bwa baherezi.

31 “Kandi uze ubarire bene Isirayeli uti: ‘Aya kuri jewe aze agume ari amavuta meranda y’ukurobanuza mu mayaruka yanyu. 32 Ntakwiye gusigwa umubiri w’umuntu, kandi ntimuze mukore n’amwe ameze nka yo mukoresheje ibiyagize. Ni ikintu ceranda. Kibwirizwa kuguma ari ikintu ceranda kuri mwebwe. 33 Uwo wese akoze amavuta manovu ameze nka yo kandi agashira makeyi kuri yo ku w’ahandi[*], ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.’”

34 Yehova abandanya kubwira Musa ati: “Niwitorere ibimota neza: amama ya natafu[*] na sheheleti na galubano imota be n’imibavu itavanze ya olibani. Hazoba urugero rungana kuri vyose. 35 Uze ubikoremwo imibavu, uruvange rw’ibimota rukozwe n’umuhinguzi w’amavuta manovu, arunze umunyu, atavanze, kibe ikintu ceranda. 36 Uze usye mikeyi kuri yo uyigire ifu inoze, ushire nkeyi kuri yo imbere ya ca Gishingantahe mw’ihema ry’ihuriro, aho nzoseruka imbere yawe. Ikwiye kuba myeranda rwose kuri mwebwe. 37 Kandi imibavu uzokora muri ivyo bintu, ntimuze muyikore ku bwanyu. Ubwirizwa kuguma ubibona nk’ikintu ceranda kuri Yehova. 38 Uwo wese akoze imibavu iyo ari yo yose imeze nka yo kugira aryoherwe n’akamoto kayo, aze arandurwe mu bantu b’iwabo.”

^ Kuv. 30:2 Ni itambwe ry’ukuboko uciriye mu nkokora. Ni nka cm 44,5.

^ Kuv. 30:13 Ingero ya gera yangana n’amagarama 0,57.

^ Kuv. 30:23 Raba Inyongera ya 21.

^ Kuv. 30:33 Ni ukuvuga uwutari uwo mu muryango wa Aroni.

^ Kuv. 30:34 Natafu ni ibintu bimota bijojota biva ku biti.

Kuvayo  31 : 1 - 18

31 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 2 “Raba, mpamagaye mw’izina Bezaleli mwene Uri, Uri mwene Huru, wo mu muryango wa Yuda. 3 Kandi nzomwuzuza impwemu y’Imana mu bijanye n’ubukerebutsi n’ugutegera n’ubumenyi be n’ubwoko bwose bw’ubuhinga, 4 ngo ahingure ibintu vy’ubuhinga, akore mu nzahabu n’ifeza n’umujumpu, 5 no mu vy’uguhingura amabuye ku bwo kuyamadika, no mu vy’uguhingura ibiti ku bwo gukora ibintu vy’ubwoko bwose. 6 Nayo jewe, ehe ndamuhaye Oholiyabu mwene Ahisamaki wo mu muryango wa Dani ngo bakorane, kandi nshize ubukerebutsi mu mutima w’umuntu wese afise umutima wuzuye ubukerebutsi, kugira bashobore koko gukora ikintu cose nagutegetse: 7 rya hema ry’ihuriro na ya Sandugu y’igishingantahe na wa murumyo uri kuri yo, na vya bikoresho vyose vy’ihema, 8 na ya meza n’ibikoresho vyayo, na ca gitereko c’amatara c’inzahabu itavanze n’ibikoresho vyaco vyose, na ca gicaniro c’imibavu, 9 na ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa be n’ibikoresho vyaco vyose, na ca kibesani n’igitereko caco, 10 na za mpuzu z’injishano, na za mpuzu nyeranda za Aroni umuherezi, na za mpuzu z’abahungu biwe bambara mu gukora bwa baherezi; 11 na ya mavuta y’ukurobanuza, na ya mibavu imota neza y’aheranda. Nk’uko ikintu cose nagutegetse kiri, ni ko bazokora.”

12 Yehova yongera kubwira Musa ati: 13 “Nayo wewe, barira bene Isirayeli uti: ‘Canecane amasabato yanje mubwirizwa kuyubahiriza, kuko ari ikimenyetso hagati yanje namwe mu mayaruka yanyu, kugira mumenye yuko jewe Yehova ndiko ndabeza. 14 Kandi mutegerezwa kwubahiriza isabato, kuko ari ikintu ceranda kuri mwebwe. Uwuyihumanije azokwicwa ata kabuza. Nihagira uwukora igikorwa kuri yo, uwo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. 15 Imisi itandatu ni yo igikorwa gishobora gukorwamwo, mugabo ku musi ugira indwi ni isabato y’akaruhuko kuzuye. Ni ikintu ceranda kuri Yehova. Umuntu wese azokora igikorwa ku musi w’isabato ntaze abure kwicwa. 16 Kandi bene Isirayeli bategerezwa kwubahiriza isabato, kugira bayihimbaze mu mayaruka yabo. Ni isezerano gushika igihe kitagira urugero. 17 Ni ikimenyetso hagati yanje na bene Isirayeli gushika igihe kitagira urugero, kuko mu misi itandatu ari ho Yehova yakoze amajuru n’isi, ku musi ugira indwi na ho akaruhuka, agatangura kwiruhura.’”

18 Agiheza kuvugana na Musa ku musozi Sinayi, amuha ibisate bibiri vya ca Gishingantahe, ibisate vy’amabuye vyanditsweko n’urutoke rw’Imana.

Kuvayo  32 : 1 - 35

32 Muri uwo mwanya abantu babona ko Musa yari atevye kumanuka ava ku musozi. Nuko bakoranira iruhande ya Aroni, bamubwira bati: “Haguruka, uduhingurire imana izotuja imbere, kuko uyo Musa, wa mugabo yatudugana adukuye mu gihugu ca Misiri, tutazi vy’ukuri ivyamushikiye.” 2 Aroni aca ababwira ati: “Katūra amahereni y’inzahabu ari ku matwi y’abagore banyu, y’abahungu banyu n’ay’abakobwa banyu, muyanzanire.” 3 Nuko abantu bose batangura gukatūra amahereni y’inzahabu yari ku matwi yabo, bayazanira Aroni. 4 Maze atora nya nzahabu mu maboko yabo, ayiha imero akoresheje itindo, ayikoramwo igishushanyo c’inyana y’icuma gishongeshejwe. Hanyuma batangura kuvuga bati: “Iyi ni yo Mana yawe, ewe Isirayeli, yakuduganye igukuye mu gihugu ca Misiri.”

5 Aroni ngo abibone, yubaka igicaniro imbere yayo. Aroni arahava arasemerera ati: “Ejo hariho umusi mukuru wa Yehova.” 6 Nuko ku musi ukurikira bavyuka kare, batangura gushikana ibimazi biturirwa no gushikiriza ibimazi vy’ugusangira. Inyuma y’ivyo, abantu baricara ngo barye bongere banywe. Maze bava hasi ngo baryoherwe.

7 Yehova rero abwira Musa ati: “Genda, manuka, kuko ba bantu bawe wadugana ubakuye mu gihugu ca Misiri bikwegeye guhona. 8 Bakebeje ningoga bata inzira nabategetse kugenderamwo. Bihinguriye igishushanyo c’inyana y’icuma gishongeshejwe, kandi baguma bacunamira bongera bagishikanira ibimazi, bavuga ngo: ‘Iyi ni yo Mana yawe, ewe Isirayeli, yakuduganye igukuye mu gihugu ca Misiri.’” 9 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Nitegereje aba bantu: emwe, ni abantu b’izosi ridadaraye. 10 Ubu rero ndeka nkwereke, ishavu ryanje ribarurumbire, ndabatikize, nawe ndagukuremwo ihanga rikomeye.”

11 Musa aca atangura gutakambira[*] Yehova Imana yiwe, ati: “Kubera iki ga Yehova, ishavu ryawe ryokwirirwa rirarurumbira abantu bawe wakuye mu gihugu ca Misiri ku bubasha buhambaye no ku kiganza gikomeye? 12 Kubera iki Abanyamisiri bokwirirwa baravuga ngo: ‘Yabakuyeyo mu ntumbero mbi kugira abicire mu misozi no kugira abatikize ku buringanire bw’ubutaka’? Hindukira, ureke ishavu ryawe rirurumba, wicuze ku nabi wagira ukorere abantu bawe. 13 Ibuka Aburahamu, Izahaki na Isirayeli abasavyi bawe, abo warahiye wewe nyene, mu kubabwira uti: ‘Nzogwiza uruvyaro rwanyu nk’inyenyeri zo mu majuru, kandi iki gihugu cose nerekanye nzogiha uruvyaro rwanyu, kugira ngo bacigabire koko gushika igihe kitagira urugero.’”

14 Nuko Yehova atangura kwicuza ku nabi yari yavuze ko akorera abantu biwe.

15 Inyuma y’ivyo Musa arahindukira, aramanuka ava ku musozi na vya bisate bibiri vy’Igishingantahe mu kuboko kwiwe, ibisate vyanditsweko ku mpande zompi. Vyari vyanditsweko imbere n’inyuma. 16 Kandi nya bisate vyari vyahinguwe n’Imana, n’inyandiko yari inyandiko y’Imana isaruwe kuri nya bisate. 17 Hanyuma Yosuwa atangura kwumva urwamo rw’abantu kubera induru yabo, aca abwira Musa ati: “Hari urwamo rw’indwano mw’ikambi.” 18 Mugabo avuga ati:

“Si ijwi ry’ukuririmba kwo kwigina igikorwa c’ubushobozi,

Kandi si ijwi ry’ukuririmba kw’ugutsindwa;

Ni ijwi ry’ukuririmba kw’ubundi bwoko ndiko ndumva.”

19 Nuko, Musa agishika hafi y’ikambi akabona ya nyana n’intambo, ishavu ryiwe ritangura kururumba, ubwo nyene aca ata hasi vya bisate vyari mu kuboko kwiwe, abisabiriza ku ntango y’umusozi. 20 Maze afata ya nyana bari bahinguye arayiturira n’umuriro, arayisya gushika inoze, ayisanzaza ku buringanire bw’amazi hanyuma ayanywesha bene Isirayeli. 21 Inyuma y’ivyo, Musa abwira Aroni ati: “Aba bantu bakugize iki catumye ubakwegera igicumuro gikomeye?” 22 Kuri ivyo Aroni avuga ati: “Ntureke ngo ishavu ry’umukama wanje rirurumbe. Wewe ubwawe urazi neza aba bantu, yuko bahengamiye ku kibi. 23 Bambwiye rero ngo: ‘Duhingurire imana izotuja imbere, kuko uyo Musa, wa mugabo yatuduganye adukuye mu gihugu ca Misiri, tutazi vy’ukuri ivyamushikiye.’ 24 Ku bw’ivyo ndababwira nti: ‘Ni bande bafise inzahabu? Nibayikatūre kuri bo, bayimpe.’ Nanje ndaheza ndayiterera mu muriro, haca havamwo iyi nyana.”

25 Musa abona ko abantu birekuye, kuko Aroni yari yabaretse bakirekura, bakaba agaterasoni mu babarwanya. 26 Maze Musa ahagarara mw’irembo ry’ikambi, avuga ati: “Ni nde ari ku ruhande rwa Yehova? Naze aha ndi!” Nuko bene Lewi bose bakoranira aho ari. 27 Aca ababwira ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Umwe wese muri mwebwe nashire inkota yiwe mu rubavu rwiwe. Nimunyuragire mw’ikambi, mugenda mugaruka, muva kw’irembo muja ku rindi, umwe wese yice mwene wabo, na mugenziwe, n’umugenzi wiwe somambike.’” 28 Nuko bene Lewi bakora nk’uko Musa yari avuze, ku buryo kuri uwo musi mu bantu hagwa nk’abagabo ibihumbi bitatu. 29 Musa abandanya kuvuga ati: “Nimwuzuze ububasha ukuboko kwanyu uno musi ku bwa Yehova, kuko umwe wese muri mwebwe arwanije umuhungu wiwe bwite na mwene wabo bwite, bigatuma mwebwe abaha umuhezagiro uno musi.”

30 Hanyuma ku musi nyene ukurikira, Musa atangura kubwira abantu ati: “Mwebwe mwacumuye igicumuro gikomeye, kandi ubu ngira nduge kwa Yehova. Hari aho noshobora gutanga iciru ku bw’igicumuro canyu.” 31 Nuko Musa asubira kwa Yehova, avuga ati: “Aaa, ariko aba bantu bacumuye igicumuro gikomeye, kubona bihinguriye imana y’inzahabu! 32 Nimba rero ubababarira igicumuro cabo. . ., atari ukwo na ho, ndakwinginze umpanagure mu gitabu cawe wanditse.” 33 Ariko Yehova abwira Musa ati: “Uwancumuyeko wese, ni we nzohanagura mu gitabu canje. 34 Ubu rero, ingo uyobore abantu ubajane aho nakubariye. Ehe umumarayika wanje azokuja imbere, kandi umusi nazanye igihano, nzobazanako igihano koko kubera igicumuro cabo.” 35 Yehova atangura guteza icago abantu kuko bari bahinguye ya nyana, imwe Aroni yari yahinguye.

^ Kuv. 32:11 Ijambo ku rindi ni “kworosha mu maso ha.”

Kuvayo  33 : 1 - 23

33 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Genda, uduge uve ng’aha, wewe n’abantu waduganye ubakuye mu gihugu ca Misiri, uje mu gihugu narahiye Aburahamu, Izahaki na Yakobo, nti: ‘Uruvyaro rwawe ni rwo nzogiha.’ 2 Kandi nzotuma umumarayika akuje imbere nirukane Abanyakanani, Abamori, Abaheti n’Abaperizi, Abahiwi n’Abayebusi: 3 uje mu gihugu gitemba amata n’ubuki, kuko ntazoduga hagati muri wewe, kuko uri igisata c’izosi ridadaraye, simpave ndagutikiriza mu nzira.”

4 Aho abantu bumviye iryo jambo ribi, batangura kugandara, ntihagira n’umwe muri bo yambara udusharizo twiwe. 5 Yehova abandanya kubwira Musa ati: “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Muri igisata c’izosi ridadaraye. Mu kanya isase noduga hagati muri wewe nkagutikiza. Ubu rero kura udusharizo twawe udushire hasi, kuko ngomba kumenya ico ngiye kukugira.’” 6 Bene Isirayeli baca batangura kwikoba udusharizo twabo, kuva ku musozi Horebu kubandanya.

7 Nayo Musa, atangura gukuraho ihema ryiwe hanyuma arishinga inyuma y’ikambi, kure y’ikambi; araheza aryita ihema ry’ihuriro. Uku ni ko vyagenda: abashaka bose gusiguza Yehova barasohoka bakaja kuri rya hema ry’ihuriro ryari inyuma y’ikambi. 8 Kandi Musa agisohoka akaja kuri rya hema, abantu bose barahaguruka, bagahagarara umwe wese ku bwinjiriro bw’ihema ryiwe, bagakurikiza amaso Musa gushika yinjiye mw’ihema. 9 Vyongeye Musa akimara kwinjira mw’ihema, ya nkingi y’igicu yaramanuka igahagarara ku bwinjiriro bw’ihema maze akavugana na Musa. 10 Kandi abantu bose barabona nya nkingi y’igicu ihagaze ku bwinjiriro bw’ihema, bose bagahaguruka bakunama umwe wese ku bwinjiriro bw’ihema ryiwe. 11 Kandi Yehova yavugana na Musa amaso mu yandi, nk’uko nyene umuntu yovugana na mugenziwe. Iyo agarutse mw’ikambi, umusuku wiwe Yosuwa mwene Nuni, uwari umufasha, ntiyava hagati mw’ihema.

12 Musa abwira Yehova ati: “Raba, uriko umbwira ngo: ‘Dugana aba bantu,’ ariko wewe ubwawe ntiwamenyesheje uwo uzotuma ngo ajane nanje. Vyongeye, wewe ubwawe wavuze uti: ‘Ndakuzi mw’izina, kandi bisubiye, waragize ubutoni mu maso yanje.’ 13 Ubu rero, ndakwinginze, nimba nagize ubutoni mu maso yawe, ndakwinginze, umenyeshe inzira zawe, kugira ndakumenye, mpeze ngire ubutoni mu maso yawe. Kandi umenye yuko iri hanga ari abantu bawe.” 14 Na we avuga ati: “Jewe ubwanje nzojana nawe kandi nzoguha koko akaruhuko.” 15 Kuri ivyo Musa amubwira ati: “Nimba wewe ubwawe utaje ngo tujane, ntutudugane ngo udukure ng’aha. 16 None bizomenyekanira ku ki yuko nagize ubutoni mu maso yawe, jewe n’abantu bawe? Mbega si uko ujana natwe, kuko jewe n’abantu bawe twagizwe abatandukanye n’abandi bantu bose bari ku buringanire bw’ubutaka?”

17 Yehova abandanya kubwira Musa ati: “N’ico kintu nyene uvuze nzogikora, kuko wagize ubutoni mu maso yanje kandi nkaba ndakuzi mw’izina.” 18 Kuri ivyo avuga ati: “Ndakwinginze, unyereke ubuninahazwa bwawe.” 19 Mugabo avuga ati: “Jewe ubwanje nzocisha ukumera neza kwanje kwose imbere y’amaso yawe, menyeshe izina rya Yehova imbere yawe; kandi nzogirira ubutoni uwo nogirira ubutoni, kandi nzogirira imbabazi uwo nogirira imbabazi.” 20 Yongerako ati: “Ntushobora kubona mu maso hanje, kuko ata muntu yombona ngo abeho.”

21 Yehova yongera kuvuga ati: “Ehe ikibanza iruhande yanje: uze uhagarare ku gitandara. 22 Kandi uko bizogenda ni uku: igihe ubuninahazwa bwanje buzoba buriko burarengana, nzogushira mu kinogo muri nya gitandara, hanyuma nshire ikiganza canje hejuru yawe bwa gikingirizo gushika ndenganye. 23 Inyuma y’ivyo nzokuraho ikiganza canje, nawe uzombona mu mugongo. Mugabo mu maso hanje ntihoshobora kubonwa.”

Kuvayo  34 : 1 - 35

34 Maze Yehova abwira Musa ati: “Niwibazire ibisate bibiri vy’amabuye nka bimwe vya mbere, nanje ntegerezwa kwandika kuri vyo ya majambo yaboneka ku bisate vya mbere, bimwe wasavya. 2 Kandi witegurire igitondo, kuko mu gitondo utegerezwa kuduga ku musozi Sinayi hanyuma ugahagarara iruhande yanje ng’aho, kw’isonga ry’umusozi. 3 Mugabo nta n’umwe akwiye kudugana na wewe, kandi vyongeye, ntihagire uwundi n’umwe aboneka ku musozi wose. N’ikindi kandi, nta mukuku canke ubusho bikwiye kuba biriko birarisha imbere y’uwo musozi.”

4 Nuko Musa abāza ibisate bibiri vy’amabuye nka bimwe vya mbere, araheza avyuka kare mu gitondo, aduga ku musozi Sinayi, nk’uko Yehova yari yamutegetse, kandi yari atwaye nya bisate bibiri vy’amabuye mu kuboko kwiwe. 5 Hanyuma Yehova amanuka ari mu gicu, ahagararana na we ng’aho, araheza amenyesha izina rya Yehova. 6 Yehova aca imbere yiwe amenyesha ati: “Yehova, Yehova, Imana y’inyembabazi n’inyempuhwe, iteba gushavura kandi igwije ubuntu bwuzuye urukundo be n’ukuri, 7 izigama ubuntu bwuzuye urukundo ku bw’ibihumbi, ikababarira ikosa n’ikigabitanyo n’igicumuro, mugabo ikaba itazogenda ikuye igihano ku muntu; izana igihano ku bana no ku buzukuru ku bw’ikosa rya ba se, kw’iyaruka rigira gatatu no ku rigira kane.”

8 Musa aca anyaruka kwunama ashika hasi, akubita inkoro hasi. 9 Maze avuga ati: “Nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, ewe Yehova, ndakwinginze, Yehova agendere hagati yacu, kuko ari abantu b’izosi ridadaraye, kandi ubabarire ikosa ryacu n’igicumuro cacu, udufate nk’ikintu wigabira.” 10 Na we ati: “Ehe mpfunditse isezerano: Imbere y’abantu bawe bose nzokora ibintu vy’agatangaza bitigeze biremwa mw’isi yose canke mu mahanga yose. Kandi abo uri hagati bose bazobona koko igikorwa ca Yehova, kuko ari ikintu giteye ubwoba ndiko ndakorana nawe.

11 “Nayo wewe, gumya ivyo ndagutegetse uno musi. Ehe ngira nirukane imbere yawe Abamori n’Abanyakanani n’Abaheti n’Abaperizi n’Abahiwi n’Abayebusi. 12 Wiyubare ntuze ugirane isezerano n’ababa mu gihugu ugiyemwo, ntibizohave biba umutego hagati yawe. 13 Ariko ibicaniro vyabo muze mubisiturire hasi; inkingi nyeranda zabo muze muzisavye; ibikingi vyeranda vyabo na vyo muze muvyicire. 14 Kuko udakwiye gukubitira inkoro hasi iyindi mana, kuko Yehova, uwo izina ryiwe ari Munyeshari, ari Imana y’ishari; 15 ntuze ugirane isezerano n’ababa muri ico gihugu, kuko batazobura gushurashurana n’imana zabo bakongera bagashikanira ibimazi izo mana zabo. Kandi ntihazobura uwugutumira, nawe ata gukeka ukarya ku kimazi ciwe. 16 Ntuzobura rero gutora bamwe mu bakobwa babo ukabashingira ku bahungu bawe, kandi abakobwa babo ntibazobura gushurashurana n’imana zabo, bagatuma abahungu bawe bashurashurana n’imana zabo.

17 “Ntukihingurire ikigirwamana mu cuma gishongeshejwe.

18 “Uze ugumye umusi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro. Uzorya udutsima tutarimwo umwambiro, nk’uko nagutegetse, imisi indwi ku gihe cashinzwe mu kwezi kwa Abibu, kuko mu kwezi kwa Abibu ari ho wavuye mu Misiri.

19 “Ikintu cose kibaye ica mbere mu kwugurura igitereko ni rwanje, ku bitungwa vyawe vyose na ho, ni ikigabo c’uburiza c’ishūri n’ic’intama. 20 Uburiza bw’indogobwa ubwirizwa kubucunguza intama. Ariko nutabucungura, utegerezwa rero kubuvuna izosi. Imfura yose mu bahungu bawe ubwirizwa kuyicungura. Kandi ntibaze baseruke imbere yanje iminwe misa.

21 “Uzokora imisi itandatu, mugabo ku musi ugira indwi uzokwubahiriza isabato. Mu gihe c’irima no mw’iyimbura uzokwubahiriza isabato.

22 “Kandi uzohimbaza umusi mukuru wawe w’amayinga ukoresheje ivya mbere vyeze vyo mu mwimbu w’ingano, n’umusi mukuru w’isarura mu ntango z’umwaka.

23 “Gatatu mu mwaka, uw’igitsina-gabo wese mu bawe aze aseruke imbere y’Umukama w’ukuri Yehova, Imana ya Isirayeli. 24 Kuko nzokwirukana imbere yawe amahanga, kandi nzokwagura akarere kawe. Nta n’umwe azokwipfuza itongo ryawe igihe uzoba uduze kurenguka imbere ya Yehova Imana yawe gatatu mu mwaka.

25 “Ntugashikane[*] amaraso y’ikimazi canje kumwe n’ivyambiwe. Kandi ikimazi c’umusi mukuru wa pasika ntigikwiye kugumaho ijoro ryose gushika mu gitondo.

26 “Vyizavyiza mu vyamwa vya mbere vyeze vy’ubutaka bwawe, uze ubizane ku nzu ya Yehova Imana yawe.

“Ntugateke umwagazi w’impene mu mata ya nyina.”

27 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Niwiyandikire aya majambo, kuko ngiranye koko isezerano nawe be na Isirayeli hisunzwe aya majambo.” 28 Hanyuma agumana ng’aho na Yehova imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine. Nta mukate yarya kandi nta mazi yanywa. Araheza yandika kuri vya bisate amajambo ya nya sezerano, ya Majambo Cumi.

29 Aho Musa amanukiye ava ku musozi Sinayi, nya bisate bibiri vya ca Gishingantahe vyari mu kuboko kwiwe igihe yamanuka ava ku musozi, kandi Musa ntiyari azi ko urukoba rwo mu maso hiwe rwarekura imishwarara kubera yari yavuganye n’Imana. 30 Aho Aroni na bene Isirayeli bose baboneye Musa, erega, ehe urukoba rwo mu maso hiwe rwarekura imishwarara. Baca batinya kumwegera.

31 Musa atangura kubahamagara. Aroni n’abakuru bose bo muri nya koraniro bagaruka kuri we, Musa atangura kuvugana na bo. 32 Inyuma y’ivyo, bene Isirayeli bose baramwegera, na we atangura kubategeka ivyo Yehova yari yavuganye na we vyose ku musozi Sinayi. 33 Musa arangije kuvugana na bo, yaca ashira icitwikiro mu maso hiwe. 34 Mugabo yinjiye imbere ya Yehova kuvugana na we, yaca akura nya citwikiro gushika asohotse. Hanyuma yarasohoka akabarira bene Isirayeli ivyo yaba yategetswe. 35 Kandi bene Isirayeli barabona mu maso ha Musa, yuko urukoba rwo mu maso hiwe rwarekura imishwarara. Hanyuma Musa yarasubira gushira nya citwikiro mu maso hiwe gushika yinjiye kuvugana n’Imana.

^ Kuv. 34:25 Ijambo ku rindi ni “Ntugakerere.”

Kuvayo  35 : 1 - 35

35 Mu nyuma Musa akoranya ikoraniro ryose rya bene Isirayeli, ababwira ati: “Aya ni yo majambo Yehova yategetse, ngo ashitswe: 2 Imisi itandatu ni yo igikorwa gishobora gukorwamwo, mugabo umusi ugira indwi uzocika ikintu ceranda kuri mwebwe, isabato y’akaruhuko kuzuye kuri Yehova. Umuntu wese azokora igikorwa kuri wo azokwicwa. 3 Ntimugacane umucanwa ahantu na hamwe muba, ku musi w’isabato.”

4 Musa abandanya kubwira ikoraniro ryose rya bene Isirayeli ati: “Iri ni ryo jambo Yehova yategetse, ati: 5 ‘Nimutorere Yehova intererano muri mwebwe ubwanyu. Umuntu wese afise umutima ukunze nayizane ibe intererano ya Yehova, ni ukuvuga: inzahabu n’ifeza n’umujumpu, 6 inyuzi z’ubururu, ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, igitambara c’ibara ry’agahama, ilino nziza, ubwoya bw’impene, 7 inshato z’impfizi y’intama zizize ibara ritukura, inshato z’ivyogaruzi, igiti c’umunyinya, 8 amavuta y’igitangamuco, amavuta y’umusomozo yo kurobanuza n’ay’imibavu imota neza, 9 amabuye ya onigisi n’amabuye amadikwa yo gushira kuri efodi no kuri ka kambarwa ko ku gikiriza.

10 “‘Kandi ab’umutima w’inkerebutsi bose muri mwebwe nibaze bakore ivyo Yehova yategetse vyose, 11 ni ukuvuga ya taberenakulo kumwe n’ihema ryayo be n’igipfukisho cayo, ingobe zayo n’ibizingiti vyayo, ibihindizo vyayo, inkingi zayo n’ivyicaro binogoye vyayo; 12 ya Sandugu n’iminiho yayo, wa murumyo na ya rido y’igikingirizo; 13 ya meza n’iminiho yayo n’ibikoresho vyayo vyose, na ya mikate yerekanwa; 14 na ca gitereko c’amatara yo gutanga umuco be n’ibikoresho vyaco n’amatara yaco, na ya mavuta y’ugutanga umuco; 15 na ca gicaniro c’imibavu n’iminiho yaco; na ya mavuta y’ukurobanuza na ya mibavu imota neza; na ca gikingirizo c’ubwinjiriro, co ku bwinjiriro bw’itaberenakulo; 16 ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa be na ka kayungiro k’umujumpu kaco, iminiho yaco n’ibikoresho vyaco vyose; ca kibesani n’igitereko caco; 17 vya bitambara bimanikwa vy’ikigo, inkingi zaco n’ivyicaro binogoye vyaco; na ca gikingirizo c’irembo ry’ikigo; 18 za mambo z’itaberenakulo na za mambo z’ikigo n’imigozi yazo; 19 za mpuzu z’injishano z’igikorwa c’aheranda, za mpuzu nyeranda za Aroni umuherezi na za mpuzu z’abahungu biwe zo kwambara mu gukora bwa baherezi.’”

20 Nuko ikoraniro ryose rya bene Isirayeli rirasohoka, riva imbere ya Musa. 21 Maze baraza, umuntu wese umutima wiwe usunitse, umuntu wese impwemu yiwe isunitse, bazana intererano ya Yehova ku bw’igikorwa c’ihema ry’ihuriro no ku bw’ibikorwa vyaryo vyose no ku bwa za mpuzu nyeranda. 22 Baguma baza, abagabo kumwe n’abagore, uwufise umutima ukunze wese. Bazana udusharizo tw’ibipengeri n’amahereni n’impeta n’udusharizo tw’ikigore, ubwoko bwose bw’ibintu vy’inzahabu, ni ukuvuga umuntu wese yashikanira Yehova ishikanwa rizungagizwa ry’inzahabu. 23 Kandi abo bose baba bafise inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’igitambara c’ibara ry’agahama, n’ilino nziza n’ubwoya bw’impene n’inshato z’impfizi y’intama zizize ibara ritukura n’inshato z’ivyogaruzi, barabizana. 24 Abo bose baterera intererano y’ifeza n’umujumpu barazana intererano ya Yehova, n’abo bose baba bafise ibiti vy’iminyinya vyo gukoresha igikorwa cose ca nya kazi barabizana.

25 Kandi abagore bose b’umutima wuzuye ubukerebutsi barajisha n’amaboko yabo, bakaguma bazana imihingo ya za nyuzi z’ubururu na bwa bwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, ca gitambara c’ibara ry’agahama na ya lino nziza. 26 Nuko abagore bose umutima wabo usunitse bivuye ku bukerebutsi, bajisha bwa bwoya bw’impene.

27 Abakuru na bo bazana amabuye ya onigisi n’amabuye amadikwa yo gushira kuri ya efodi no kuri ka kambarwa ko ku gikiriza, 28 na ya mavuta y’umusomozo, na ya mavuta yo gutanga umuco, n’ay’ukurobanuza, n’aya ya mibavu imota neza. 29 Umugabo wese n’umugore wese umutima usunitse kuzana ikintu co gukoresha igikorwa cose Yehova yari yategetse gukora biciye kuri Musa, yarabigira. Bene Isirayeli bazanira Yehova ishikanwa ritangwa ku bushake.

30 Maze Musa abwira bene Isirayeli ati: “Raba, Yehova yahamagaye mw’izina Bezaleli mwene Uri, Uri mwene Huru, wo mu muryango wa Yuda. 31 Kandi yatanguye kumwuzuza impwemu y’Imana mu bijanye n’ubukerebutsi, n’ugutegera n’ubumenyi be n’ubwoko bwose bw’ubuhinga 32 ngo ahingure ibintu vy’ubuhinga, akore mu nzahabu n’ifeza n’umujumpu, 33 no mu vy’uguhingura amabuye ku bwo kuyamadika, no mu vy’uguhingura ibiti ku bwo gukora ibintu vy’ubuhanga vy’ubwoko bwose. 34 Kandi yashize mu mutima wiwe yuko akwiye kwigisha, we hamwe na Oholiyabu mwene Ahisamaki wo mu muryango wa Dani. 35 Yujuje imitima yabo ubukerebutsi, kugira bakore igikorwa cose c’umuhinguzi w’utugenegene n’umudeshi, n’ic’umujishi w’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’ibitambara vy’ibara ry’agahama, n’ilino nziza, be n’ic’umujishi w’impuzu, abantu bakora ubwoko bwose bw’igikorwa kandi bagahingura ibintu vy’ubuhinga.

Kuvayo  36 : 1 - 38

36 “Kandi Bezaleli ategerezwa gukora, na Oholiyabu nyene, n’umugabo wese w’umutima w’inkerebutsi, uwo Yehova yahaye ubukerebutsi n’ugutegera muri ivyo bintu, kugira amenye ingene akora akazi kose ka ca gikorwa ceranda yisunze ivyo Yehova yategetse vyose.”

2 Nuko Musa ahamagara Bezaleli na Oholiyabu n’umugabo wese w’umutima w’inkerebutsi, uwo Yehova yari yashize ubukerebutsi mu mutima, umugabo wese umutima wiwe usunitse kuza ku gikorwa kugira agikore. 3 Maze batora imbere ya Musa intererano yose bene Isirayeli bari bazanye ku bwo gukora akazi ka ca gikorwa ceranda, kandi bano baguma bamuzanira ishikanwa ritangwa ku bushake, uko bukeye.

4 Nuko abantu bose b’inkerebutsi bariko bakora nya gikorwa ceranda cose batangura kuza, umugabo umwe hanyuma y’uwundi, bavuye ku gikorwa cabo bariko barakora, 5 babwira Musa bati: “Abantu bariko bazana vyinshi kuruta ivyo igikorwa gikeneye ku bw’akazi Yehova yategetse ko gakorwa.” 6 Nuko Musa ategeka yuko bacisha itangazo mw’ikambi, ngo: “Bagabo namwe bagore, ntihagire ibindi bikoresho mwongera kuzana vy’intererano nyeranda.” Nuko abantu babuzwa kubizana. 7 Kandi nya bikoresho vyari bihagije ku bw’igikorwa cose co gukora, mbere vyari umurengera.

8 Hanyuma abantu bose b’umutima w’inkerebutsi mu bariko bakora nya gikorwa batangura gukora ya taberenakulo, vya bitambara cumi vy’ihema vy’ilino nziza ihinzwe, n’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura, n’igitambara c’ibara ry’agahama; abikorana abakerubi badeshwe n’umudeshi. 9 Uburebure bw’igitambara kimwe cose bwari amatambwe[*] mirongo ibiri n’umunani, ubwaguke bw’igitambara kimwe cose na bwo amatambwe ane. Ingero yari imwe ku bitambara vyose. 10 Maze afatanya ibitambara bitanu kimwe ku kindi, bindi bitanu na vyo arabifatanya kimwe ku kindi. 11 Inyuma y’ivyo akora utugōmbo tw’inyuzi z’ubururu ku mubari w’igitambara kimwe ku mpera y’ihuriro. Agira kuno nyene ku mubari w’igitambara gihereza ku rindi huriro. 12 Akora utugōmbo mirongo itanu ku gitambara kimwe, akora tundi mirongo itanu ku mpera y’igitambara cari ku rindi huriro, nya tugōmbo tukarabana. 13 Amaherezo akora ingobe mirongo itanu z’inzahabu hanyuma afatanya nya bitambara kimwe ku kindi akoresheje za ngobe, ku buryo bicika itaberenakulo imwe.

14 Abandanya gukora kuri ya taberenakulo ibitambara vy’ubwoya bw’impene ku bwa nya hema. Ibitambara cumi na kimwe ni vyo yakoze. 15 Uburebure bw’igitambara kimwe cose bwari amatambwe mirongo itatu, ubwaguke na bwo amatambwe ane. Ingero yari imwe kuri ivyo bitambara cumi na kimwe. 16 Maze afatanya ibitambara bitanu ukwavyo, ibindi bitambara bitandatu na vyo ukwavyo. 17 Ubukurikira akora utugōmbo mirongo itanu ku mubari w’igitambara gihereza kw’ihuriro, akora tundi mirongo itanu ku mubari w’ikindi gitambara cafatana na co. 18 Inyuma y’ivyo akora ingobe mirongo itanu z’umujumpu ku bwo gufatanya ihema kugira ricike ikintu kimwe.

19 Atangura gukora igipfukisho c’ihema mu nshato z’impfizi y’intama zizize ibara ritukura be n’igipfukisho mu nshato z’ivyogaruzi, hejuru.

20 Maze akora vya bizingiti vya ya taberenakulo mu giti c’umunyinya, bihagarara ku mpera. 21 Uburebure bw’ikizingiti yari amatambwe cumi, ubwaguke bw’ikizingiti kimwe cose na bwo itambwe rimwe n’igice. 22 Ikizingiti kimwe cose cari gifise udutwe tubiri tujana kamwe n’akandi. Ukwo ni ko yagize ku bizingiti vyose vy’itaberenakulo. 23 Nuko akora nya bizingiti ku bw’itaberenakulo, ibizingiti mirongo ibiri vy’uruhande ruraba i Negebu, amaja mu bumanuko. 24 Hanyuma akora ivyicaro binogoye mirongo ine vy’ifeza vyo kuja munsi ya vya bizingiti mirongo ibiri, bibiri munsi y’ikizingiti kimwe kumwe n’udutwe twaco tubiri, na bibiri munsi y’ikindi kizingiti kumwe n’udutwe twaco tubiri. 25 Urundi ruhande rw’itaberenakulo, urwo mu buraruko, arukorera ibizingiti mirongo ibiri 26 n’ivyicaro binogoye mirongo ine vyavyo vy’ifeza, bibiri munsi y’ikizingiti kimwe, na bibiri munsi y’ikindi kizingiti.

27 Ibihimba vy’inyuma vy’itaberenakulo amaja mu burengero abikorera ibizingiti bitandatu. 28 Akora kandi ibizingiti bibiri bwa bikingi vy’imfuruka vy’itaberenakulo ku bihimba bibiri vyayo vy’inyuma. 29 Vyari bibiribibiri hasi, kandi biri kumwe bikaba amahasa gushika hejuru kuri kimwe cose ku kigōmbo ca mbere. Ivyo ni vyo yagize kuri vyo vyompi, kuri nya bikingi vy’imfuruka bibiri. 30 Nuko bigera ku bizingiti umunani, ivyicaro binogoye vyavyo vy’ifeza na vyo bigera kuri cumi na bitandatu, bibiri bigakurikirana na bindi bibiri munsi y’ikizingiti kimwe cose.

31 Abandanya gukora ibihindizo vy’igiti c’umunyinya, bitanu ku bw’ibizingiti vy’uruhande rumwe rwa nya taberenakulo 32 na bitanu ku bw’ibizingiti vy’urundi ruhande rwayo, na bindi bitanu ku bw’ibizingiti vyayo ku bwa vya bihimba bibiri vy’inyuma amaja mu burengero. 33 Maze akora ca gihindizo co hagati co guca hagati ya vya bizingiti, kikava ku mpera imwe kigashika ku yindi. 34 Hanyuma ahomeka inzahabu kuri vya bizingiti, akora n’ibigōmbo vyavyo vy’inzahabu vyo gufata vya bihindizo, abandanya no guhomeka inzahabu kuri nya bihindizo.

35 Hanyuma atangura gukora irido mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe. Yayikoranye abakerubi, ideshwe n’umudeshi. 36 Maze ayikorera inkingi zine z’umunyinya araheza azihomekako inzahabu, utumambo twazo tukaba utw’inzahabu, yongera azikorera ivyicaro binogoye bine vy’ifeza ishongeshejwe. 37 Abandanya gukora igikingirizo c’ubwinjiriro bw’ihema mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe, bikorwa n’umujishi, 38 n’inkingi zitanu zaco n’utumambo twazo. Yongera ahomeka inzahabu hejuru ku mitwe yazo n’ibifatanisho vyazo, mugabo ivyicaro binogoye vyazo bitanu vyari ivy’umujumpu.

^ Kuv. 36:9 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Kuvayo  37 : 1 - 29

37 Nuko Bezaleli akora ya Sandugu y’igiti c’umunyinya. Uburebure bwayo yari amatambwe abiri n’igice, ubwaguke bwayo itambwe n’igice, amahagarara yayo na yo itambwe n’igice. 2 Maze imbere n’inyuma ayihomekako inzahabu itavanze, ayikorera n’umukugirwa w’inzahabu uyikikuje. 3 Inyuma y’ivyo ayikorera ibigōmbo bine vy’inzahabu ishongeshejwe, vyo kuja hejuru y’amaguru yayo ane, hamwe n’ibigōmbo bibiri ku ruhande rumwe rwayo, na bibiri ku rundi ruhande. 4 Ubukurikira akora iminiho y’igiti c’umunyinya, ayihomekako inzahabu. 5 Maze acisha nya miniho muri vya bigōmbo ku mpande z’Isandugu ku bwo kurerura nya Sandugu.

6 Abandanya gukora wa murumyo w’inzahabu itavanze. Uburebure bwawo yari amatambwe abiri n’igice, ubwaguke bwawo na bwo itambwe n’igice. 7 Yongera akora abakerubi babiri b’inzahabu. Yabakoze abacurishije inyundo ku mpera zompi za nya murumyo. 8 Umukerubi umwe yari ku mpera hirya, uwundi ku mpera hino. Yakoze nya bakerubi kuri nya murumyo ku mpera zawo zompi. 9 Kandi babaye abakerubi bashanje amababa abiri bayerekeza hejuru, bakingīrije nya murumyo amababa yabo, mu maso habo hakarabana, herekeza kuri nya murumyo.

10 Akora na ya meza y’igiti c’umunyinya. Uburebure bwayo yari amatambwe abiri, ubwaguke bwayo itambwe, amahagarara yayo na yo itambwe n’igice. 11 Maze ayihomekako inzahabu itavanze, ayikorera n’umukugirwa w’inzahabu uyikikuje. 12 Ubukurikira ayikorera agakikuzo kayikikuje k’ubwaguke bw’ikiganza, agakorera n’umukugirwa w’inzahabu ugakikuje. 13 Vyongeye, ayikorera ibigōmbo bine vy’inzahabu ishongeshejwe, abishira kuri za mfuruka zine zo kuri ya maguru ane. 14 Nya bigōmbo vyari vyegereye nya gakikuzo, bikaba ivyo gufata ya miniho ku bwo kurerura nya meza. 15 Maze akora ya miniho y’igiti c’umunyinya, ayihomekako inzahabu ku bwo kurerura ya meza. 16 Inyuma y’ivyo akora ibikoresho vyo ku meza, amasahani yayo n’ibikombe vyayo n’ibibakure vyayo n’amakarabo yayo yokoreshejwe mu gusuka ibinyobwa vy’ishikanwa, abikora mu nzahabu itavanze.

17 Maze akora ca gitereko c’amatara c’inzahabu itavanze. Yagikoze agicurishije inyundo. Impande zaco n’amashami yaco, ibikombe vyaco, amapfundo yaco n’amashurwe yaco vyava muri co. 18 Amashami atandatu yava mu mpande zaco, amashami atatu yaco akava mu ruhande rumwe rwaco, yandi atatu akava mu rundi ruhande rwaco. 19 Ibikombe bitatu vy’imero y’amashurwe ya shakedi vyari ku mugwi umwe w’amashami, amapfundo n’amashurwe bigakurakuranwa; bindi bitatu vyari ku wundi mugwi w’amashami, amapfundo n’amashurwe bigakurakuranwa. Ukwo ni ko vyari kuri ya mashami atandatu ava muri ca gitereko c’amatara. 20 Kandi kuri nya gitereko c’amatara hari ibikombe bine vy’imero y’amashurwe ya shakedi, amapfundo yaco n’amashurwe yaco bigakurakuranwa. 21 Ipfundo ryo munsi y’amashami abiri ryava muri co, n’ipfundo ryo munsi y’ayandi mashami abiri rikava muri co, n’ipfundo ryo munsi y’amashami abiri yandi rikava muri co. Ni ko vyari kuri nya mashami atandatu ava muri ca gitereko c’amatara. 22 Amapfundo yavyo n’amashami yavyo vyava muri co. Cose uko kingana cari ikintu kimwe gicurishijwe inyundo, c’inzahabu itavanze. 23 Maze akora amatara yaco indwi n’udupensi twaco n’ibijamwo umuriro vyaco mu nzahabu itavanze. 24 Yagikoze mw’italanto y’inzahabu itavanze be n’ibikoresho vyaco vyose.

25 Hanyuma akora ca gicaniro c’imibavu mu giti c’umunyinya. Uburebure bwaco bwari itambwe, ubwaguke bwaco na bwo itambwe, kikaba ikwadarato, amahagarara yaco akaba amatambwe abiri. Amahembe yaco yava muri co. 26 Maze agihomekako inzahabu itavanze, ku buringanire bwaco bwo hejuru n’impande zaco irya n’ino n’amahembe yaco, agikorera n’umukugirwa w’inzahabu ugikikuje. 27 Kandi agikorera ibigōmbo bibiri vy’inzahabu hepfo munsi y’umukugirwa waco kuri zibiri mu mpande zaco, ku mpande zibiri zaco zirabana, biba ibifata ya miniho yo kukirerura. 28 Inyuma y’ivyo akora nya miniho y’igiti c’umunyinya, ayihomekako inzahabu. 29 Akora kandi ya mavuta meranda y’ukurobanuza na ya mibavu imota neza, itavanze, bikozwe n’umuhinguzi w’amavuta manovu.

Kuvayo  38 : 1 - 31

38 Hanyuma akora ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa, mu giti c’umunyinya. Uburebure bwaco bwari amatambwe atanu, ubwaguke bwaco amatambwe atanu, kikaba ikwadarato, amahagarara yaco akaba amatambwe atatu. 2 Maze akora amahembe yaco ku mfuruka zaco zine. Amahembe yaco yava muri co. Araheza agihomekako umujumpu. 3 Inyuma y’ivyo akora ibikoresho vyose vya nya gicaniro, ibigopo n’ibiyozo n’ibibakure, amakanya n’ibijamwo umuriro. Ibikoresho vyaco vyose yabikoze mu mujumpu. 4 Akorera kandi nya gicaniro akayungiro k’umujumpu kameze nk’urusenga, munsi y’agakikuzo kaco, hasi amaja hagati na hagati yaco. 5 Maze akora ibigōmbo bine mu cuma gishongeshejwe, kuri za mpera zine hafi ya ka kayungiro k’umujumpu, biba ivyo gufata ya miniho. 6 Inyuma y’ivyo akora nya miniho y’igiti c’umunyinya, ayihomekako umujumpu. 7 Maze ashira nya miniho muri vya bigōmbo ku mpande za ca gicaniro ku bwo kuyikireruza. Akigira isandugu irangaye y’imbaho.

8 Maze akora ca kibesani c’umujumpu n’igitereko caco c’umujumpu, akoresheje ivyirore vy’abagore b’abasukukazi bakora igikorwa gitunganijwe, ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro.

9 Hanyuma atangura gukora ca kigo. Ku bw’uruhande ruraba i Negebu, amaja mu bumanuko, ibitambara bimanikwa vya nya kigo vyari ivy’ilino nziza ihinzwe, bikagira amatambwe ijana. 10 Inkingi mirongo ibiri zavyo n’ivyicaro binogoye mirongo ibiri vyazo vyari ivy’umujumpu. Utumambo tw’izo nkingi n’ibifatanisho vyazo vyari ivy’ifeza. 11 Vyongeye, ku bw’uruhande rwo mu buraruko hari amatambwe ijana. Inkingi mirongo ibiri zavyo n’ivyicaro binogoye vyazo mirongo ibiri vyari ivy’umujumpu. Utumambo tw’izo nkingi n’ibifatanisho vyazo vyari ivy’ifeza. 12 Mugabo ku bw’uruhande rwo mu burengero, ibitambara bimanikwa vyari ivy’amatambwe mirongo itanu. Inkingi zavyo zari cumi, ivyicaro binogoye vyazo na vyo cumi. Utumambo twa nya nkingi n’ibifatanisho vyazo vyari ivy’ifeza. 13 Kandi ku bw’uruhande rwo mu buseruko amaja i burasirazuba hari amatambwe mirongo itanu. 14 Ibitambara bimanikwa vyari ivy’amatambwe cumi n’atanu kw’ibaba rimwe. Inkingi zavyo zari zitatu, ivyicaro binogoye vyazo na vyo bitatu. 15 Kandi ku bw’irindi baba ry’irembo ry’ikigo, ku ruhande rwo hino no ku rwo hirya, ibitambara bimanikwa vyari ivy’amatambwe cumi n’atanu. Inkingi zavyo zari zitatu, ivyicaro binogoye vyazo na vyo bitatu. 16 Ibitambara bimanikwa vyose vya nya kigo bigikikuje vyari ivy’ilino nziza ihinzwe. 17 Kandi ivyicaro binogoye vya nya nkingi vyari ivy’umujumpu. Utumambo twazo n’ibifatanisho vyazo vyari ivy’ifeza, hejuru ku masonga yazo hari hahometseko ifeza, kandi hari ivyungisho vy’ifeza ku bw’inkingi zose z’ikigo.

18 Igikingirizo c’irembo ry’ikigo cari icajishwe n’umujishi, c’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe, kandi uburebure bwaco yari amatambwe mirongo ibiri, amahagarara yaco na yo uko cangana cose yari amatambwe atanu cokimwe n’ibitambara bimanikwa vya nya kigo. 19 Inkingi zavyo zine n’ivyicaro binogoye vyazo bine vyari ivy’umujumpu. Utumambo twazo twari utw’ifeza, ku mitwe yazo hakaba hahometseko ifeza, ibifatanisho vyazo bikaba ivy’ifeza. 20 Kandi imambo zose za nya taberenakulo n’iza nya kigo kiyikikuje zari iz’umujumpu.

21 Ibikurikira ni vyo bintu vyatondanujwe vy’itaberenakulo, ya taberenakulo y’Igishingantahe, vyatondanujwe kw’itegeko rya Musa, kiba igikorwa c’Abalewi munsi y’uburongozi bwa Itamari mwene Aroni umuherezi. 22 Bezaleli mwene Uri, Uri mwene Huru, wo mu muryango wa Yuda akora ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose. 23 Kandi yari kumwe na Oholiyabu mwene Ahisamaki wo mu muryango wa Dani, umuhinguzi w’utugenegene akaba n’umudeshi n’umujishi w’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza.

24 Inzahabu zose zakoreshejwe kuri nya gikorwa, mu gikorwa cose c’ahantu heranda, zabaye inzahabu zitanzwe bwa shikanwa rizungagizwa. Zanganye italanto mirongo ibiri n’icenda na shekeli amajana indwi na mirongo itatu hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. 25 Ifeza z’abanditswe bo muri nya koraniro zari italanto ijana na shekeli igihumbi n’amajana indwi na mirongo irindwi na zitanu hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. 26 Ica kabiri ca shekeli umuntu yatanga cari ica kabiri ca shekeli hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, ku muntu wese yarengana aja mu bari banditswe kuva ku myaka mirongo ibiri y’amavuka no kuduga, bashika ku bihumbi amajana atandatu na bitatu n’amajana atanu na mirongo itanu.

27 Italanto ijana z’ifeza ni zo zashongeshejwe zikorwamwo vya vyicaro binogoye vy’ahantu heranda na vya vyicaro binogoye vy’irido. Ivyicaro binogoye ijana vyanganye n’italanto ijana, italanto ku cicaro kinogoye. 28 Za shekeli igihumbi n’amajana indwi na mirongo irindwi na zitanu yazikozemwo utumambo twa za nkingi yongera azihomeka hejuru ku masonga yazo, araheza arazifatanya.

29 Umujumpu w’ishikanwa rizungagizwa zari italanto mirongo irindwi na shekeli ibihumbi bibiri n’amajana ane. 30 Akoresheje ivyo, akora vya vyicaro binogoye vy’ubwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, ca gicaniro c’umujumpu na ka kayungiro kaco k’umujumpu, vya bikoresho vyose vy’igicaniro, 31 vya vyicaro binogoye vy’ikigo kihakikuje, vya vyicaro binogoye vy’irembo ry’ikigo, za mambo zose z’itaberenakulo hamwe na za mambo zose z’ikigo kihakikuje.

Kuvayo  39 : 1 - 43

39 Muri za nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama, bakora impuzu z’injishano zo kwambara mu gukora igikorwa c’ahantu heranda. Nuko bakora za mpuzu nyeranda za Aroni, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

2 Akora rero ya efodi y’inzahabu, y’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe. 3 Maze bahondagura utubate tw’inzahabu, ducika amabati y’intimbatimba ntonto, yongera agegena inyuzi zo gusobekanga muri za nyuzi z’ubururu na bwa bwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura na ca gitambara c’ibara ry’agahama na ya lino nziza, bikozwe n’umudeshi. 4 Bayikorera udutambara two ku rutugu badufatisha kuri yo. Yari ifatanijwe ku mpera zibiri zayo. 5 Kandi wa mukanda, uwari kuri yo ku bwo kuyitubika, wari ukozwe n’ibiyikoze nk’uko ihinguye: mu nzahabu, inyuzi z’ubururu, n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

6 Maze bakora ya mabuye ya onigisi ateye mu twicariro tw’inzahabu, asaruwe nk’udusaruro tw’ikidodo hisunzwe amazina ya bene Isirayeli. 7 Nuko ayashira kuri twa dutambara two ku rutugu twa ya efodi bwa mabuye y’icibutso ku bwa bene Isirayeli, nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 8 Maze akora ka kambarwa ko ku gikiriza, agahinguwe n’umudeshi, nka kumwe efodi ihinguwe, mu nzahabu, mu nyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama n’ilino nziza ihinzwe. 9 Kari ikwadarato iyo kazinzemwo kubiri. Bakora nya kambarwa ko ku gikiriza, iyo kazinzemwo kubiri kakangana n’itambwe ry’intoke mu burebure, no mu bwaguke itambwe ry’intoke. 10 Maze bakuzuza imisitari ine y’amabuye. Umusitari wa mbere wari uw’ibuye ry’umutuku, irya topazi n’irya emerode. 11 Umusitari wa kabiri na wo wari ibuye rya turukwazi, irya safiro n’irya yasipi. 12 Umusitari wa gatatu na wo wari ibuye rya leshemu, irya agata n’irya ametisito. 13 Umusitari wa kane na wo wari ibuye rya kirisolito na onigisi na yade. Yari ashingagiye mu twicariro tw’inzahabu mu dutereko twayo. 14 Kandi nya mabuye yari ahwanye n’amazina ya bene Isirayeli. Yari cumi n’abiri nk’uko amazina yabo ari, asaruwe nk’udusaruro tw’ikidodo, rimwe ryose hisunzwe izina rijako, bigirwa kuri ya miryango cumi n’ibiri.

15 Hanyuma batangura gukora iminyororo itsivye kuri ka kambarwa ko ku gikiriza, ikozwe bwa mugozi, mu nzahabu itavanze. 16 Maze bakora utwicariro tubiri tw’inzahabu n’ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, baraheza babishira ku mpera zibiri za nya kambarwa. 17 Inyuma y’ivyo bacisha nya migozi ibiri y’inzahabu muri vya bigōmbo bibiri ku mpera za nya kambarwa. 18 Hanyuma bacisha impera zibiri za ya migozi ibiri muri twa twicariro tubiri. Maze badushira kuri twa dutambara two ku rutugu twa efodi, ku ruhande rwayo rw’imbere. 19 Ubukurikira bakora ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, babishira ku mpera zibiri za ka kambarwa, ku mubari wako uri ku ruhande ruhererana na efodi amaja munsi. 20 Maze bakora ibigōmbo bibiri vy’inzahabu, babishira kuri twa dutambara tubiri two ku rutugu twa efodi uvuye hepfo, ku ruhande rwayo rw’imbere, hafi y’aho ifatanirizwa, hejuru y’umukanda wa efodi. 21 Amaherezo, bacishije mu bigōmbo vyako, babohera nya kambarwa ko ku gikiriza ku bigōmbo vya efodi hakoreshejwe akagozi k’ubururu, kugira kagume hejuru ya wa mukanda wa efodi kandi nya kambarwa ntigahave kava hejuru ya efodi, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

22 Maze akora wa mwitero utagira amaboko wa efodi, uwuhinguwe n’umujishi w’impuzu, wose uba uw’inyuzi z’ubururu. 23 Izosi rya nya mwitero ryari hagati yawo, nk’izosi ry’ikoti y’ivyuma. Izosi ryawo ryari rifise umusozo urikikuje kugira ntutabuke. 24 Maze bakora ku mubuga wa nya mwitero utagira amaboko amakomamanga y’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama, bihingiye hamwe. 25 Vyongeye, bakora udukengeri tw’inzahabu itavanze, badushira hagati y’amakomamanga, tuzunguruka umubuga wa nya mwitero utagira amaboko, tuza turarobeka nya makomamanga; 26 agakengeri be n’ikomamanga, agakengeri be n’ikomamanga, bizunguruka umubuga wa nya mwitero utagira amaboko, ku bwo gukora igikorwa, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

27 Ubukurikira bakorera Aroni n’abahungu biwe amakanzu y’ilino nziza, ayahinguwe n’umujishi w’impuzu, 28 na ca gitambara co mu mutwe c’ilino nziza, na twa twambarwa two mu mutwe tw’ugushariza tw’ilino nziza, na ya mabutura y’ilino akozwe mw’ilino nziza ihinzwe, 29 na ca gikenyezo c’ilino nziza ihinzwe be n’inyuzi z’ubururu n’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura n’igitambara c’ibara ry’agahama, bijishwe n’umujishi, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

30 Amaherezo bakora ka kabate gaca ibibatsi, ca kimenyetso ceranda c’iyegurwa, mu nzahabu itavanze, baraheza bandika kuri ko ivyandiko bimeze nk’udusaruro tw’ikidodo ngo: “Ubweranda ni ubwa Yehova.” 31 Maze bagashirako akagozi k’inyuzi z’ubururu kugira bagashire hejuru kuri ca gitambara co mu mutwe, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

32 Nuko igikorwa ca ya taberenakulo y’ihema ry’ihuriro cose kirarangira, kuko bene Isirayeli bagumye bakora bisunze ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose. Bakora kuno nyene.

33 Hanyuma batangura kuzanira Musa ya taberenakulo, rya hema n’ibikoresho vyaryo vyose, ingobe zaryo, ibizingiti vyaryo, ibihindizo vyaryo n’inkingi zaryo be n’ivyicaro binogoye vyaryo, 34 n’igipfukisho caryo c’inshato z’impfizi y’intama zizize ibara ritukura n’igipfukisho caryo c’inshato z’ivyogaruzi n’irido ya ca gikingirizo, 35 na ya sandugu y’igishingantahe n’iminiho yayo na wa murumyo, 36 ya meza, ibikoresho vyayo vyose na ya mikate yerekanwa, 37 ca gitereko c’amatara c’inzahabu itavanze, amatara yaco, umusitari w’amatara, n’ibikoresho vyaco vyose na ya mavuta yo gutanga umuco, 38 na ca gicaniro c’inzahabu, na ya mavuta y’ukurobanuza, na ya mibavu imota neza, na ca gikingirizo c’ubwinjiriro bw’ihema, 39 ca gicaniro c’umujumpu na ka kayungiro kaco k’umujumpu, iminiho yaco n’ibikoresho vyaco vyose, ca kibesani n’igitereko caco, 40 vya bitambara bimanitse vy’ikigo, inkingi zaco n’ivyicaro binogoye vyazo na ca gikingirizo c’irembo ry’ikigo, imigozi yaco y’ihema n’imambo zaco n’ibikoresho vyose ku bw’igikorwa c’itaberenakulo, ku bw’ihema ry’ihuriro, 41 za mpuzu z’injishano zo kwambara mu gukora aheranda, za mpuzu nyeranda za Aroni umuherezi na za mpuzu z’abahungu biwe zo kwambara mu gukora bwa baherezi.

42 Hisunzwe ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose, ni ko bene Isirayeli bakoze igikorwa cose. 43 Musa abona nya gikorwa cose, kandi bari bagikoze nk’uko Yehova yari yategetse. Ukwo ni ko bari bakoze. Ku bw’ivyo rero Musa arabahezagira.

Kuvayo  40 : 1 - 38

40 Maze Yehova abarira Musa ati: 2 “Mu kwezi kwa mbere, ku musi wa mbere wa nya kwezi, ubwirizwa gushinga ya taberenakulo y’ihema ry’ihuriro. 3 Uze ushireyo ya sandugu y’igishingantahe, uheze wugare inzira ishika kuri ya Sandugu ukoresheje ya rido. 4 Uze uzane ya meza uheze utunganye ivyayo, uzane na ca gitereko c’amatara, watse n’amatara yaco. 5 Uze ushire ca gicaniro c’inzahabu c’imibavu imbere ya ya sandugu y’igishingantahe hanyuma ushire mu kibanza ca gikingirizo c’ubwinjiriro bw’iyo taberenakulo.

6 “Kandi uze ushire ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa imbere y’ubwinjiriro bw’itaberenakulo y’ihema ry’ihuriro, 7 wongere ushire ca kibesani hagati y’ihema ry’ihuriro na ca gicaniro, ugishiremwo amazi. 8 Uze ushireho ikigo kihakikuje uheze ushireho ca gikingirizo c’irembo ry’ikigo. 9 Kandi uze utore ya mavuta y’ukurobanuza uheze uyarobanuze nya taberenakulo n’ibiri muri yo vyose, uyeze be n’ibikoresho vyayo vyose, gutyo icike ikintu ceranda. 10 Uze uyarobanuze ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa be n’ibikoresho vyaco vyose, uceze, gutyo gicike igicaniro ceranda rwose. 11 Kandi uze uyarobanuze ca kibesani n’igitereko caco, uceze.

12 “Maze uze wegereze Aroni n’abahungu biwe ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, uboze n’amazi. 13 Uze wambike Aroni za mpuzu nyeranda uheze umurobanuze amavuta wongere umweze, gutyo ankorere bwa muherezi. 14 Inyuma y’ivyo uzokwegereza hafi abahungu biwe uheze ubambike amakanzu. 15 Uze ubarobanuze amavuta nk’uko wayarobanuje se, gutyo bankorere bwa baherezi, kandi irobanurwa ryabo rize ribandanye kubabera ubuherezi gushika igihe kitagira urugero mu mayaruka yabo.”

16 Musa akora yisunze ivyo Yehova yari yamutegetse vyose. Akora kuno nyene.

17 Nuko mu kwezi kwa mbere, mu mwaka ugira kabiri, ku musi wa mbere wa nya kwezi, ya taberenakulo irashingwa. 18 Aho Musa atanguriye gushinga nya taberenakulo, atereka hasi ivyicaro binogoye vyayo yongera ashiraho ibizingiti vyayo araheza yinjizamwo ibihindizo vyayo yongera ashinga inkingi zayo. 19 Maze asanza rya hema kuri ya taberenakulo, ashira ca gipfukisho c’ihema hejuru kuri yo, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

20 Inyuma y’ivyo atora ca Gishingantahe, agishira muri ya Sandugu, araheza ashira ya miniho kuri iyo Sandugu, ashira na wa murumyo hejuru kuri nya Sandugu. 21 Maze yinjiza nya Sandugu mw’itaberenakulo araheza ashira ya rido y’igikingirizo mu kibanza hanyuma yugara inzira ishika kuri ya sandugu y’igishingantahe, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

22 Ubukurikira ashira ya meza mw’ihema ry’ihuriro ku ruhande rw’itaberenakulo amaja mu buraruko hanze y’irido, 23 hanyuma ayitondekako umurongo w’imikate imbere ya Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

24 Maze ashira ca gitereko c’amatara mw’ihema ry’ihuriro imbere ya ya meza, ku ruhande rw’itaberenakulo amaja mu bumanuko. 25 Maze yatsa ya matara imbere ya Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

26 Ubukurikira ashira ca gicaniro c’inzahabu mw’ihema ry’ihuriro imbere y’irido, 27 kugira afumbishe umwotsi imibavu imota neza kuri co, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

28 Amaherezo ashira mu kibanza ca gikingirizo c’ubwinjiriro bw’itaberenakulo.

29 Hanyuma ashira ca gicaniro c’ishikanwa riturirwa ku bwinjiriro bw’itaberenakulo y’ihema ry’ihuriro, kugira ashikanire kuri co ishikanwa riturirwa be n’ishikanwa ry’intete, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

30 Maze ashira ca kibesani hagati y’ihema ry’ihuriro na ca gicaniro hanyuma ashira amazi muri nya kibesani ku bwo gukaraba. 31 Musa na Aroni n’abahungu biwe baraheza bakaraba kuri co ku maboko no ku birenge. 32 Iyo bagiye mw’ihema ry’ihuriro n’iyo bagiye kwegera ca gicaniro barakaraba, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

33 Amaherezo ashinga ca kigo, gikikuza ya taberenakulo na ca gicaniro, yongera ashiraho ca gikingirizo c’irembo ry’ikigo.

Nuko Musa arangiza nya gikorwa. 34 Hanyuma igicu gitangura gupfuka rya hema ry’ihuriro, ubuninahazwa bwa Yehova na bwo bwuzura nya taberenakulo. 35 Kandi Musa ntiyashoboye kwinjira muri nya hema ry’ihuriro, kuko nya gicu cari hejuru yaryo, ubuninahazwa bwa Yehova na bwo bukaba bwari bwuzuye itaberenakulo.

36 Kandi iyo nya gicu cidugije kikava hejuru y’itaberenakulo, bene Isirayeli baca basambura ikambi mu ntambwe zose bagize z’urugendo. 37 Ariko iyo nya gicu kitidugije ntibasambura ikambi, gushika umusi cidugije. 38 Kuko igicu ca Yehova caba kiri hejuru y’itaberenakulo ku murango, umuriro na wo ukaguma kuri yo mw’ijoro mu maso y’inzu yose ya Isirayeli mu ntambwe zose bagize z’urugendo.

Abalewi  1 : 1 - 17

Abalewi

1 Hanyuma Yehova ahamagara Musa, avugana na we ari muri rya hema ry’ihuriro, ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Umuntu wo muri mwebwe niyagomba gushikiriza Yehova ishikanwa rivuye mu bitungwa, mukwiye gushikiriza ishikanwa rivuye mu busho no mu mukuku.

3 “‘Nimba ishikanwa ryiwe ari ishikanwa riturirwa ryo mu busho, ikigabo kitagira agahonzi ni co akwiye gushikiriza. Akwiye kugishikiririza ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro avyigombeye, imbere ya Yehova. 4 Kandi aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe wa nya shikanwa riturirwa, maze rizokwemeranwa umutima mwiza ku bwiwe kugira atangirwe impongano[*].

5 “‘Maze ca kimasa kize gikerererwe imbere ya Yehova; kandi bene Aroni, abaherezi, baze bashikirize amaraso bongere bayamijagire hirya no hino kuri ca gicaniro[*] kiri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 6 Kandi rya shikanwa riturirwa rize rikurweko urushato hanyuma rihimbagurwe mu bihimba vyaryo. 7 Bene Aroni, abaherezi, baze bashire umuriro kuri ca gicaniro hanyuma batondeke inkwi ku muriro. 8 Kandi bene Aroni, abaherezi, baze batondeke vya bipande kumwe n’umutwe n’umurayirayi[*] hejuru ya za nkwi ziri ku muriro uri ku gicaniro. 9 Kandi amara yaryo n’amaguru[*] yaryo bizokwozwa n’amazi. Umuherezi aze abifumbishe umwotsi vyose ku gicaniro bibe ishikanwa riturirwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova.

10 “‘Kandi nimba ishikanwa atanga ngo ribe ishikanwa riturirwa ari irivuye mu mukuku, mu mpfizi z’intama z’imikangara canke mu mpene, ikigabo kitagira agahonzi, ni co azoshikiriza. 11 Kize gikerererwe ku ruhande rw’igicaniro amaja mu buraruko imbere ya Yehova, kandi bene Aroni, abaherezi, baze bamijagire amaraso yaco hirya no hino ku gicaniro. 12 Aze agihimbagure mu bihimba vyaco n’umutwe waco n’umurayirayi waco, kandi umuherezi aze abitondeke hejuru ya za nkwi ziri ku muriro uri ku gicaniro. 13 Azokwoza n’amazi amara n’amaguru; kandi umuherezi aze agishikirize cose, agifumbishe umwotsi ku gicaniro. Ni ishikanwa riturirwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova.

14 “‘Ariko nimba ishikanwa atanga bwa shikanwa riturirwa ryo guha Yehova ari irivuye mu biguruka, aze ashikirize ishikanwa ryiwe arikuye mu ntunguru canke mu numa zikiri nto. 15 Umuherezi aze ashikirize nya nyoni ku gicaniro, anwinge umutwe wayo aheze ayifumbishe umwotsi ku gicaniro, mugabo amaraso yayo aze amiminurirwe ku ruhande rw’igicaniro. 16 Kandi aze akureko agatorero kayo kumwe n’amoya yako agaterere iruhande y’igicaniro, amaja mu buseruko, ha hantu h’iminyota irimwo ibinure. 17 Aze ayisaturire ku mababa yayo. Ntaze ayitanye. Maze umuherezi aze ayifumbishe umwotsi ku gicaniro hejuru y’inkwi ziri ku muriro. Ni ishikanwa riturirwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova.

^ Lew. 1:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 1:5 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 1:8 Umurayirayi ni ibinure vyo mu kiyunguyungu.

^ Lew. 1:9 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

Abalewi  2 : 1 - 16

2 “‘Umuntu rero niyagomba gushikiriza Yehova ishikanwa ry’intete, ishikanwa ryiwe rikwiye kuba ari ifu inoze. Aze asuke amavuta hejuru yaryo hanyuma ashire kuri ryo imibavu ya olibani. 2 Aze arizanire bene Aroni, abaherezi, kandi umuherezi aze akamate kuri ryo urushi rw’ifu yaryo inoze n’amavuta yaryo kumwe n’imibavu yaryo yose ya olibani. Aze arifumbishe umwotsi ku gicaniro bwa cibutsa caryo, bwa shikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova. 3 Ibisigaye kuri nya shikanwa ry’intete ni ivya Aroni n’abahungu biwe, bwa kintu ceranda rwose kivuye ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro.

4 “‘Kandi niwashikiriza ishikanwa ry’intete mu buryo bw’ikintu cokejwe mw’ifuru, rikwiye kuba ari iry’ifu inoze, udutsima tumeze nk’ikigōmbo tutarimwo umwambiro, tubombekeshejwe amavuta, canke udukate tutarimwo umwambiro dusizwe amavuta.

5 “‘Kandi nimba ishikanwa ryawe ari ishikanwa ry’intete ryo kw’ikarayi, rikwiye kuba ari iry’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta, itarimwo umwambiro. 6 Rikwiye kumanyagurwa mu tumanyu, kandi utegerezwa gusuka amavuta kuri ryo. Ni ishikanwa ry’intete.

7 “‘Kandi nimba ishikanwa ryawe ari ishikanwa ry’intete rivuye mu nkono idengereyemwo amavuta, rikwiye kuba rigizwe n’ifu inoze iri kumwe n’amavuta. 8 Uze uzanire Yehova nya shikanwa ry’intete ryari rigizwe n’ivyo. Rize rishikirizwe umuherezi, na we aheze aryegereze ku gicaniro. 9 Umuherezi aze akureko bikeyi kuri nya shikanwa ry’intete bwa cibutsa caryo, abifumbishe umwotsi ku gicaniro, bwa shikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova. 10 Ibisigaye kuri nya shikanwa ry’intete ni ivya Aroni n’abahungu biwe, bibe ikintu ceranda rwose co ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro.

11 “‘Nta shikanwa ry’intete muzoshikiriza Yehova rikwiye kugirwa ikintu cambiye, kuko ata gicumbe gikāta canke ubuki mukwiye gufumbisha umwotsi bwa shikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

12 “‘Muzobishikiriza Yehova bwa shikanwa ry’umushuzo, kandi ntibize biduge ku gicaniro ngo bibe akamoto karuhura.

13 “‘Kandi ishikanwa ry’intete ryose ushikanye uze urirunge umunyu. Ntuze ureke ngo umunyu w’isezerano ry’Imana yawe uhare kw’ishikanwa ryawe ry’intete. Ishikanwa ryawe ryose uzoshikiriza uzoritangana umunyu.

14 “‘Hamwe woshikiriza Yehova ishikanwa ry’intete ry’ivyeze ubwa mbere, ukwiye gushikiriza amahundo matoto ataze ku muriro, utujanjagu tw’intete nshasha, bwa shikanwa ry’intete ry’ivyo wejeje ubwa mbere. 15 Kandi uze ushire amavuta kuri ryo, ushire n’imibavu ya olibani kuri ryo. Ni ishikanwa ry’intete. 16 Umuherezi aze afumbishe umwotsi icibutsa caryo, ni ukuvuga dukeyi kuri twa tujanjagu twaryo n’amavuta, kumwe na ya mibavu yaryo yose ya olibani, bibe ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

Abalewi  3 : 1 - 17

3 “‘Kandi nimba ishikanwa ryiwe ari ikimazi c’ugusangira, nimba arishikirije arikuye mu busho, caba ikigabo canke ikigore, ikitagira agahonzi ni co azoshikiriza imbere ya Yehova. 2 Aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe w’ishikanwa ryiwe, kandi rize rikerererwe ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. Abahungu ba Aroni, abaherezi, baze bamijagire amaraso hirya no hino ku gicaniro. 3 Bikeyi kuri nya kimazi c’ugusangira aze abishikirize bwa shikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, ni ukuvuga ca kinure gipfuka amara, eka ikinure cose kiri hejuru y’amara, 4 na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, cokimwe na kirya co mu kiyunguyungu. Nayo ka gahimba ko ku gitigu, azogakuranako n’amafyigo. 5 Kandi abahungu ba Aroni baze babifumbishe umwotsi ku gicaniro, kuri rya shikanwa riturirwa riri hejuru ya za nkwi ziri ku muriro, bibe ishikanwa rishikanishwa umuriro ry’akamoto karuhura kuri Yehova.

6 “‘Kandi nimba ishikanwa ryiwe ari iryo mu mukuku ngo ribe ikimazi c’ugusangira gihabwa Yehova, azoshikiriza ikigabo canke ikigore kitagira agahonzi. 7 Nimba ashikirije impfizi y’intama y’umukangara bwa shikanwa ryiwe, aze ayishikirize imbere ya Yehova. 8 Aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe w’ishikanwa ryiwe, kandi rize rikerererwe imbere y’ihema ry’ihuriro. Abahungu ba Aroni baze bamijagire amaraso yaryo hirya no hino ku gicaniro. 9 Kandi kuri nya kimazi c’ugusangira aze ashikirize ikinure caco bwa shikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. Igitsembe kinuze cose ni co azokurako hafi y’uruti rw’umugongo, na ca kinure gipfuka amara, eka ikinure cose kiri ku mara, 10 na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, cokimwe na kirya co mu kiyunguyungu. Nayo ka gahimba ko ku gitigu, azogakuranako n’amafyigo. 11 Umuherezi aze abifumbishe umwotsi ku gicaniro bwa bifungurwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

12 “‘Kandi nimba ishikanwa ryiwe ari impene, aze rero arishikirize imbere ya Yehova. 13 Aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe waryo, kandi rize rikerererwe imbere y’ihema ry’ihuriro. Abahungu ba Aroni baze bamijagire amaraso yaryo hirya no hino ku gicaniro. 14 Kandi ivyo azokura kuri ryo ngo abishikirize bwa shikanwa ryiwe, bwa shikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, ni ca kinure gipfuka amara, eka ikinure cose kiri ku mara, 15 na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, cokimwe na kirya co mu kiyunguyungu. Nayo ka gahimba ko ku gitigu, azogakuranako n’amafyigo. 16 Kandi umuherezi aze abifumbishe umwotsi ku gicaniro bwa bifungurwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro ryo kuba akamoto karuhura. Ikinure cose ni ica Yehova.

17 “‘Ico ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero[*] ku mayaruka yanyu, ahantu hose muba: ntimuze muhirahire ngo murye ikinure na kimwe canke amaraso n’amwe.’”

^ Lew. 3:17 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  4 : 1 - 35

4 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 2 “Barira bene Isirayeli uti: ‘Umuntu niyacumura bivuye ku kwihenda mu kintu ico ari co cose mu vyo Yehova ategeka ko bidakwiye gukorwa, kandi vy’ukuri agakora kimwe muri vyo:

3 “‘Nimba umuherezi, uwarobanujwe amavuta[*], acumuye ku buryo bituma abantu bagirwa n’icaha, aze ashikirize Yehova ikimasa kitagira agahonzi bwa shikanwa ry’igicumuro, ku bw’igicumuro yakoze. 4 Aze azane nya shūri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro imbere ya Yehova, aheze arambike ikiganza ciwe ku mutwe wayo, kandi aze akererere nya shūri imbere ya Yehova. 5 Kandi umuherezi, uwarobanujwe amavuta, aze atore makeyi ku maraso ya nya shūri, ayazane mw’ihema ry’ihuriro. 6 Umuherezi aze akoze urutoke rwiwe muri nya maraso, maze makeyi kuri yo ayacucagire incuro indwi imbere ya Yehova, imbere y’irido y’ahantu heranda. 7 Umuherezi aze ashire makeyi kuri nya maraso ku mahembe y’igicaniro c’imibavu[*] imota neza imbere ya Yehova, ikiri mw’ihema ry’ihuriro, hanyuma ayasigaye yose ku maraso ya nya shūri azoyasuka ku ntaba y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa, ikiri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro.

8 “‘Ku vy’ikinure cose ca nya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro, azokura kuri yo ca kinure gipfuka hejuru y’amara, eka ikinure cose kiri hejuru y’amara, 9 na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, cokimwe na kirya co mu kiyunguyungu. Nayo ka gahimba ko ku gitigu, azogakuranako n’amafyigo. 10 Bizoba cokimwe n’ibikuwe kw’ishūri y’ikimazi c’ugusangira. Umuherezi aze abifumbishe umwotsi ku gicaniro c’ishikanwa riturirwa.

11 “‘Mugabo ku vy’urushato rwa nya shūri n’inyama zayo zose kumwe n’umutwe wayo n’amaguru[*] yayo n’amara yayo n’amayezi yayo, 12 aze ashinge ko iyo shūri yose ikurwaho ikajanwa ku mubari w’ikambi, ahantu hadahumanye, ahasukwa ya minyota irimwo ibinure, kandi aze ayituririre ku nkwi mu muriro. Ahasukwa ya minyota irimwo ibinure ni ho ikwiye guturirirwa.

13 “‘Mu gihe na ho ikoraniro ryose rya Isirayeli rikosheje kandi nya kintu ishengero rikaba ritakibonye, bakaba bakoze kimwe mu bintu vyose Yehova ategeka ko bidakwiye gukorwa, gutyo bakaba bagiriwe n’icaha, 14 maze igicumuro bakoze kuri kimwe muri nya bintu kikamenyekana, ishengero rero rize rishikirize ikimasa ngo kibe ishikanwa ry’igicumuro, kandi rize rikizane imbere y’ihema ry’ihuriro. 15 Abagabo b’inararibonye b’iryo koraniro baze barambike ibiganza vyabo ku mutwe w’iyo shūri imbere ya Yehova, kandi nya shūri ize ikerererwe imbere ya Yehova.

16 “‘Maze umuherezi, uwarobanujwe amavuta, aze azane makeyi ku maraso ya nya shūri mw’ihema ry’ihuriro. 17 Umuherezi aze akoze urutoke rwiwe muri makeyi kuri nya maraso, ayacucagire incuro indwi imbere ya Yehova, imbere y’irido. 18 Kandi azoshira makeyi kuri nya maraso ku mahembe y’igicaniro kiri imbere ya Yehova, ikiri mw’ihema ry’ihuriro. Ayasigaye yose kuri nya maraso azoyasuka ku ntaba y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa, ikiri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 19 Azoyikurako ikinure cayo cose, kandi aze agifumbishe umwotsi ku gicaniro. 20 Aze agire iyo shūri nk’uko yagize ya shūri yindi y’ishikanwa ry’igicumuro. Ukwo ni ko azoyigira; kandi umuherezi aze abatangire impongano, babone kukibabarirwa. 21 Kandi aze ashinge ko iyo shūri ikurwaho ikajanwa ku mubari w’ikambi aheze ayiturire, nk’uko yaturiye ya shūri ya mbere. Ni ishikanwa ry’igicumuro ritangiwe ishengero.

22 “‘Igihe umukuru acumuye agakora atabishaka kimwe mu bintu vyose Yehova Imana yiwe ategeka ko bidakwiye gukorwa, gutyo rero akaba yagiriwe n’icaha, 23 canke igicumuro yacumuye kw’ibwirizwa akaba yakimenyeshejwe, aze azane bwa shikanwa ryiwe umwagazi w’impene w’isuguru utagira agahonzi. 24 Kandi aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe w’iyo mpene y’umukangara, aheze ayikererere ha hantu ishikanwa riturirwa rikerererwa ubudasiba imbere ya Yehova. Ni ishikanwa ry’igicumuro. 25 Kandi umuherezi aze atoze urutoke rwiwe makeyi ku maraso y’ishikanwa ry’igicumuro, ayashire ku mahembe y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa. Ayasigaye ku maraso yaryo azoyasuka ku ntaba y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa. 26 Ikinure caryo cose azogifumbisha umwotsi ku gicaniro nka ca kinure c’ishikanwa ry’ugusangira. Kandi umuherezi aze amutangire impongano ku bw’igicumuro ciwe, abone kukibabarirwa.

27 “‘Kandi hagize uwo ari we wese mu banyagihugu acumura atabishaka mu gukora kimwe mu bintu Yehova ategeka ko bidakwiye gukorwa kandi akagirwa n’icaha koko, 28 canke igicumuro ciwe yakoze akaba yakimenyeshejwe, aze azane bwa shikanwa ryiwe umwagazi w’impene w’ishashi, uwutagira agahonzi, ku bw’igicumuro yakoze. 29 Kandi aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe wa nya shikanwa ry’igicumuro, aheze arikererere ha hantu nyene h’ishikanwa riturirwa. 30 Umuherezi aze atoze urutoke rwiwe makeyi ku maraso yaryo, ayashire ku mahembe y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa, hanyuma ayasigaye yose ku maraso yaryo azoyasuka ku ntaba y’igicaniro. 31 Kandi azokurako ikinure caryo cose, nka kumwe ca kinure cakurwa kw’ishikanwa ry’ugusangira. Umuherezi aze agifumbishe umwotsi ku gicaniro kibe akamoto karuhura kuri Yehova. Umuherezi aze amutangire impongano, abone kukibabarirwa.

32 “‘Mugabo hamwe yozana umwagazi w’intama bwa shikanwa ryiwe ngo ube ishikanwa ry’igicumuro, umwagazi w’intama w’ishashi utagira agahonzi ni wo akwiye kuzana. 33 Kandi aze arambike ikiganza ciwe ku mutwe wa nya shikanwa ry’igicumuro, aheze arikerere bwa shikanwa ry’igicumuro ha hantu ishikanwa riturirwa rikerererwa ubudasiba. 34 Umuherezi aze atoze urutoke rwiwe makeyi ku maraso y’ishikanwa ry’igicumuro, ayashire ku mahembe y’igicaniro c’ishikanwa riturirwa, hanyuma ayasigaye yose kuri nya maraso yaryo azoyasuka ku ntaba y’igicaniro. 35 Kandi azokurako ikinure caryo cose nk’uko ca kinure c’impfizi y’intama y’umukangara y’ikimazi c’ugusangira gikurwako ubudasiba, kandi umuherezi aze arifumbishe umwotsi ku gicaniro ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro. Umuherezi aze amutangire impongano ku bw’igicumuro yakoze, abone kukibabarirwa.

^ Lew. 4:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 4:7 Canke, “ububani.”

^ Lew. 4:11 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

Abalewi  5 : 1 - 19

5 “‘Mu gihe na ho umuntu acumuye mu kuba yumvise imivumo ivuzwe icese, akaba ari icabona canke yabibonye canke yabimenye, natabimenyesha, azotegerezwa kwishura ikosa ryiwe.

2 “‘Canke igihe umuntu akoze ku kintu kanaka gihumanye, waba umuvyimba w’igikoko gihumanye, canke umuvyimba w’igitungwa gihumanye, canke umuvyimba w’ikiremwa kigwirirana gihumanye, naho yoba atabimenye, ntikizobuza ko aba uwuhumanye kandi akagirwa n’icaha. 3 Canke mu gihe akoze ku buhumane bw’umuntu, ari ubuhumane bw’umuntu ubwo ari bwo bwose bwotuma acika uwuhumanye, naho yoba atari yabimenye, yamara agahava akabimenya, aba yagiriwe n’icaha.

4 “‘Canke umuntu niyarahira, akavugisha iminwa yiwe atiyumviriye, akarahira yiyemeza gukora inabi canke ineza ku bijanye n’ikintu ico ari co cose uyo muntu yovuga atiyumviriye mu ndahiro, naho yoba atari yabimenye, yamara ubwiwe agahava akabimenya, aba yagiriwe n’icaha ku bijanye na kimwe muri ivyo bintu.

5 “‘Kandi uko bizogenda ni uku: niyagirwa n’icaha ku bijanye na kimwe muri ivyo bintu, ategerezwa rero kwatura ingene yacumuye. 6 Aze azanire Yehova ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha ku bw’igicumuro yakoze, ni ukuvuga ikigore kivuye mu mukuku, umwagazi w’intama w’ishashi canke umwagazi w’impene w’ishashi, bibe ishikanwa ry’igicumuro; kandi umuherezi aze amutangire impongano ku bw’igicumuro ciwe.

7 “‘Mugabo nimba ata buryo buhagije afise bwo kuronka intama, bwa shikanwa ryiwe ry’ukwagirwa n’icaha ku bw’igicumuro yakoze, aze azanire Yehova intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, imwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro iyindi ku bw’ishikanwa riturirwa. 8 Aze azizanire umuherezi, na we abanze gushikiriza imwe bwa shikanwa ry’igicumuro, aheze anwinge umutwe wayo ku ruhande rw’imbere rw’izosi ryayo, mugabo ntawucacure. 9 Aze acucagire ku ruhande rw’igicaniro makeyi ku maraso y’ishikanwa ry’igicumuro, mugabo ayasigaye kuri nya maraso azomiminurirwa ku ntaba y’igicaniro. Ni ishikanwa ry’igicumuro. 10 Iyindi azoyigira ishikanwa riturirwa, nk’uko bisanzwe bigirwa. Umuherezi aze amutangire impongano ku bw’igicumuro yakoze, abone kukibabarirwa.

11 “‘Nimba na ho adafise uburyo bwo kuronka intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, bwa shikanwa ryiwe ku bw’igicumuro yakoze, aze azane ic’icumi c’ingero ya efa[*] c’ifu inoze kibe ishikanwa ry’igicumuro. Ntaze arishireko amavuta, kandi ntaze arishireko imibavu ya olibani, kuko ari ishikanwa ry’igicumuro. 12 Aze arizanire umuherezi, umuherezi na we akamate kuri ryo urushi rwiwe bwa cibutsa caryo aheze arifumbishe umwotsi ku gicaniro, ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro. Ni ishikanwa ry’igicumuro. 13 Kandi umuherezi aze amutangire impongano ku bw’igicumuro yakoze, ico ari co cose muri ivyo bicumuro, abone kukibabarirwa; kandi rize ryegukire umuherezi cokimwe n’ishikanwa ry’intete.’”

14 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 15 “Umuntu niyahemuka mu gucumura ku bintu vyeranda vya Yehova bivuye ku kwihenda, bwa shikanwa ry’ukwagirwa n’icaha aze azanire Yehova impfizi y’intama itagira agahonzi ivuye mu mukuku, hisunzwe agaciro kagereranijwe muri shekeli z’ifeza, hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, ribe ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 16 Azotanga inshumbusho ku bw’igicumuro yakoze ku hantu heranda, ayongereko ica gatanu cayo, kandi aze abihe umuherezi, kugira umuherezi amutangire impongano akoresheje ya mpfizi y’intama y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, abone kukibabarirwa.

17 “Kandi nimba umuntu acumuye mu gukora kimwe mu bintu Yehova ategeka ko bidakwiye gukorwa, naho yoba atari yabimenye, ntikibuza ko yagirwa n’icaha, kandi ategerezwa kwishura ikosa ryiwe. 18 Aze azanire umuherezi impfizi y’intama itagira agahonzi ivuye mu mukuku hisunzwe agaciro kagereranijwe, ibe ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. Umuherezi aze amutangire impongano  ku bw’ikosa yakoze atabishaka, naho ubwiwe yoba atari yabimenye, abone kuribabarirwa. 19 Ni ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. Nta kabuza, aba yagiriwe n’ugucumura kuri Yehova.”

^ Lew. 5:11 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

Abalewi  6 : 1 - 30

6 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 2 “Umuntu niyacumura mu guhemuka kuri Yehova, agahenda mugenziwe mu bijanye n’ikintu yari ajejwe canke imbitso yashizwe mu minwe canke ubwambuzi, canke akagunga mugenziwe, 3 canke agatora ikintu catakaye maze vy’ukuri agakoresha ikinyoma kuri nya kintu, kandi akarahira abesha ku kintu ico ari co cose mu bintu vyose yokora bikamucumuza, 4 uku rero ni ko bizogenda: niyacumura, kandi koko akagirwa n’icaha, aze asubize nya kintu yambuye, canke nya kintu canyazwe yatwaye ku bubeshi, canke nya kintu ajejwe bari bamujeje, canke nya kintu catakaye yatoye, 5 canke ikintu ico ari co cose yorahirako abesha, kandi aze agitangire inshumbusho ku rugero rwayo rwuzuye, kandi azoyongerako ica gatanu cayo. Azoyiha nyeneco ku musi bizokwemezwa ko yagirwa n’icaha. 6 Kandi bwa shikanwa ryiwe ry’ukwagirwa n’icaha, azozanira Yehova impfizi y’intama itagira agahonzi ivuye mu mukuku hisunzwe agaciro kagereranijwe, ibe ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, ihabwe umuherezi. 7 Umuherezi aze amutangire impongano imbere ya Yehova, abone kubabarirwa ku bijanye n’ico ari co cose mu bintu vyose yokora akagirwa n’icaha.”

8 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 9 “Tegeka Aroni n’abahungu biwe uti: ‘Iri ni ryo tegeko rigenga ishikanwa riturirwa: Ishikanwa riturirwa rizoguma ku ziko ku gicaniro ijoro ryose gushika mu gitondo, kandi umuriro w’igicaniro uzoguma ucanywe muri nya ziko. 10 Umuherezi aze yambare umwambaro wiwe w’ibango w’ilino[*], yambare na rya butura ry’ilino ku mubiri wiwe. Maze aze akure ya minyota irimwo ibinure y’ishikanwa riturirwa, iryo umuriro wama uyigiza ku gicaniro, ayishire iruhande y’igicaniro. 11 Aheze yambure impuzu ziwe yambare izindi, asohore ya minyota irimwo ibinure ayijane ahantu hadahumanye, hanze y’ikambi. 12 Kandi wa muriro uri ku gicaniro uzoguma waka kuri co. Ntuze uzime. Umuherezi aze acane inkwi kuri co buri gitondo, yongere atondeke hejuru yaco ishikanwa riturirwa, afumbishe umwotsi kuri co vya bipande binuze vy’ibimazi vy’ugusangira. 13 Umuriro uzokwama waka ku gicaniro. Ntuze uzime.

14 “‘Iri ni ryo tegeko rigenga ishikanwa ry’intete: Mwebwe bene Aroni, muze murishikirize imbere ya Yehova, imbere y’igicaniro. 15 Kandi umwe muri bo aze akamate n’urushi rwiwe nkeyi kw’ifu inoze y’ishikanwa ry’intete na makeyi ku mavuta yaryo n’imibavu ya olibani yose iri kuri nya shikanwa ry’intete, abifumbishe umwotsi ku gicaniro, bibe akamoto karuhura k’icibutsa caryo kuri Yehova. 16 Ibisigaye kuri ryo Aroni n’abahungu biwe bazobirya. Bizoribwa ari udutsima tutagiramwo umwambiro, babirire ahantu heranda. Bazobirira mu kigo c’ihema ry’ihuriro. 17 Ntibikwiye kwotsanywa n’ikintu na kimwe cambiwe. Nabitanze ngo bibe umuturi wabo uvuye ku mashikanwa yanje ashikanishwa umuriro. Ni ikintu ceranda rwose, nka kurya kw’ishikanwa ry’igicumuro n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 18 Uw’igitsina-gabo wese muri bene Aroni azobirya. Ni ingaburo gushika igihe kitagira urugero, mu mayaruka yanyu yose, ivuye ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro. Ikintu cose kibikozeko kizocika ceranda.’”

19 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 20 “Iri ni ryo shikanwa rya Aroni n’abahungu biwe, iryo bazoshikiriza Yehova ku musi azorobanuzwa amavuta: ic’icumi c’ingero ya efa c’ifu inoze kizoba ishikanwa ry’intete nantaryo, inusu yaco mu gitondo, iyindi ku mugoroba. 21 Rizokoranwa amavuta kw’ikarayi. Uzorizana rivanze neza. Uzoshikiriza ibicumbano vy’ishikanwa ry’intete mu bimanyu, bibe akamoto karuhura kuri Yehova. 22 Kandi umuherezi, uwarobanujwe amavuta mu kibanza ciwe wo mu bahungu biwe, ni we azorikora. Ni ingingo nyobozi gushika igihe kitagira urugero: Rizofumbishirizwa umwotsi Yehova ari ishikanwa ritangwa uko ryakabaye. 23 Kandi ishikanwa ryose ry’intete ry’umuherezi rikwiye kuba ari ishikanwa ritangwa uko ryakabaye. Ntirize riribwe.”

24 Yehova yongera kubarira Musa ati: 25 “Barira Aroni n’abahungu biwe uti: ‘Iri ni ryo tegeko rigenga ishikanwa ry’igicumuro: Ha hantu ishikanwa riturirwa rikerererwa ubudasiba, ni ho ishikanwa ry’igicumuro rizokerererwa imbere ya Yehova. Ni ikintu ceranda rwose. 26 Umuherezi arishikana ku bw’igicumuro azorirya. Ahantu heranda ni ho rizoririrwa mu kigo c’ihema ry’ihuriro.

27 “‘Ikintu cose kizokora ku nyama zaryo, kizocika ceranda, kandi igihe hagize uwucucagira impuzu makeyi ku maraso yaryo, uzomesera ahantu heranda ico ayacucagiye. 28 Kandi icombo c’ikibumbano ritetswemwo ni ukugisavya. Mugabo nimba ryatetswe mu combo c’umujumpu, kize gikokorwe congere cugunyuzwe n’amazi.

29 “‘Uw’igitsina-gabo wese mu baherezi azorirya. Ni ikintu ceranda rwose. 30 Ariko ishikanwa ry’igicumuro ryose rizoba ryakuweko makeyi ku maraso akazanwa mw’ihema ry’ihuriro ku bwo gutanga impongano ha hantu heranda, ntirize riribwe. Ni ukuriturira n’umuriro.

^ Lew. 6:10 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  7 : 1 - 38

7 “‘Kandi iri ni ryo tegeko rigenga ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha: Ni ikintu ceranda rwose. 2 Ha hantu bakererera ubudasiba ishikanwa riturirwa ni ho bazokererera ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, kandi amaraso yaryo umuntu azoyamijagira irya n’ino ku gicaniro. 3 Nayo ku vy’ikinure caryo cose, azoshikiriza ca gitsembe kinuze na ca kinure gipfuka amara, 4 na ya mafyigo abiri n’ikinure kiri kuri yo, cokimwe na kirya co mu kiyunguyungu. Nayo ka gahimba ko ku gitigu, azogakuranako n’amafyigo. 5 Umuherezi aze abifumbishe umwotsi ku gicaniro bwa shikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. Ni ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 6 Uw’igitsina-gabo wese mu baherezi azorirya. Ahantu heranda ni ho rizoririrwa. Ni ikintu ceranda rwose. 7 Nk’uko biri kw’ishikanwa ry’igicumuro, ni ko biri no kw’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. Itegeko ni rimwe. Rizokwegukira umuherezi azotanga impongano arikoresheje.

8 “‘Nayo umuherezi ashikirije ishikanwa riturirwa ry’umuntu uwo ari we wese, urushato rwa nya shikanwa riturirwa ashikirije ruzokwegukira nya muherezi.

9 “‘Kandi ishikanwa ryose ry’intete ryokejwe mw’ifuru be n’iryo ryose ryakorewe mw’isafuriya idengereyemwo amavuta no kw’ikarayi, ni iry’umuherezi arishikirije. Rizomwegukira. 10 Mugabo ishikanwa ryose ry’intete ribombekeshejwe amavuta canke ryumye, rizoba irya bene Aroni bose, iry’umwe ribe kimwe n’iry’uwundi.

11 “‘Iri rero ni ryo tegeko rigenga ikimazi c’ugusangira umuntu wese azoshikiriza Yehova: 12 Hamwe yogishikiriza agomba guserura ugukenguruka, nya kimazi c’ugukenguruka aze agishikirize kumwe n’udutsima tumeze nk’ikigōmbo tutarimwo umwambiro tubombekeshejwe amavuta, n’udukate tutarimwo umwambiro dusizwe amavuta, n’ifu inoze ivanze neza yacumbwemwo udutsima tumeze nk’ikigōmbo tubombekeshejwe amavuta. 13 Azoshikiriza ishikanwa ryiwe kumwe n’ikimazi c’ugukenguruka c’ibimazi vyiwe vy’ugusangira, biri kumwe n’udutsima tumeze nk’ikigōmbo tw’umukate wambiye. 14 Kandi muri vyo, aze ashikirize umuturi uvuye kw’ishikanwa rimwe ryose bwa mugabane uhabwa Yehova; nayo umuherezi amijagiye amaraso y’ibimazi vy’ugusangira, ni we rizokwegukira. 15 Inyama z’ikimazi c’ugukenguruka c’ibimazi vyiwe vy’ugusangira, zize ziribwe ku musi w’ishikanwa ryiwe. Ntaze agire izo abikako gushika mu gitondo.

16 “‘Kandi nimba ikimazi c’ishikanwa ryiwe ari indagano canke ishikanwa ritangwa ku bushake, kize kiribwe ku musi ashikiriza ikimazi ciwe. Ku musi ukurikira, ibisigaye kuri co na vyo nyene vyoshobora kuribwa. 17 Mugabo izisigaye ku nyama za nya kimazi ku musi ugira gatatu zibwirizwa guturizwa umuriro. 18 Ariko hamwe hogira inyama z’ikimazi ciwe c’ugusangira ziribwa ku musi ugira gatatu, uwugishikirije ntazoshimwa. Ntazogiharurwako. Kizocika ikintu gihumanye, kandi uwuzokiryako azokwishura ikosa ryiwe. 19 Kandi inyama zikoze ku kintu ico ari co cose gihumanye, si izo kuribwa. Ni izo guturira n’umuriro. Nayo izindi nyama, umuntu wese adahumanye arashobora kuzirya.

20 “‘Umuntu[*] arya inyama z’ikimazi c’ugusangira, ikimazi ca Yehova, kandi ubuhumane bwiwe buri kuri we, uyo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. 21 Umuntu niyakora ku kintu cose gihumanye, bwaba ubuhumane bw’umuntu, canke igikoko gihumanye, canke ikintu cose gishisha gihumanye, kandi vy’ukuri akarya ku nyama z’ikimazi c’ugusangira, ikimazi ca Yehova, uyo muntu aze arandurwe mu bantu b’iwabo.’”

22 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 23 “Barira bene Isirayeli uti: ‘Ntimuze murye ikinure na kimwe c’ishūri canke c’impfizi y’intama y’umukangara canke c’impene. 24 Ikinure c’umuvyimba w’icamaze gupfa be n’ikinure c’igikoko catabaguwe, gishobora gukoreshwa ikindi kintu cose ciyumvirwa, mugabo ntimuze mukirye namba. 25 Kuko uwo wese ariye ikinure kivuye ku gikoko yakuyeko ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, uwo muntu akiriyeko ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.

26 “‘Ntimuze murye amaraso y’ubwoko na bumwe ahantu na hamwe muba, yaba ay’ikiguruka canke ay’igikoko. 27 Umuntu wese ariye amaraso ayo ari yo yose, uyo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.’”

28 Yehova abandanya kubarira Musa ati: 29 “Barira bene Isirayeli uti: ‘Uwushikirije Yehova ikimazi ciwe c’ugusangira, azozanira Yehova ishikanwa ryiwe arikuye ku kimazi ciwe c’ugusangira. 30 Amaboko yiwe azozana ikinure co ku nkoro bwa mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro. Azokizanana na ya nkoro kugira kizungagizwe irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa[*] imbere ya Yehova. 31 Umuherezi aze afumbishe umwotsi nya kinure ku gicaniro, mugabo inkoro ize yegukire Aroni n’abahungu biwe.

32 “‘Kandi muzoha umuherezi ukuguru kw’ukuryo bwa mugabane mweranda uvuye ku bimazi vyanyu vy’ugusangira. 33 Uwo muri bene Aroni ashikirije amaraso y’ibimazi vy’ugusangira be n’ikinure, nya kuguru kw’ukuryo kuzocika umugabane wiwe. 34 Kuko ya nkoro y’ishikanwa rizungagizwa, be na kwa kuguru kw’umugabane mweranda, ndabitwaye bene Isirayeli ndabikuye ku bimazi vyabo vy’ugusangira, nkabiha Aroni umuherezi n’abahungu biwe bikuwe kuri bene Isirayeli, iyo ikaba ari ingingo nyobozi gushika igihe kitagira urugero.

35 “‘Uwo ni wo wari umugabane ujanye n’ubuherezi wa Aroni n’abahungu biwe uvuye ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro, ku musi yabashikirije ngo bakorere Yehova bwa baherezi, 36 nk’uko Yehova yari yategetse kuwubaha ku musi yabarobanuza amavuta muri bene Isirayeli. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yabo.’”

37 Iryo ni ryo tegeko ku vyerekeye ishikanwa riturirwa, ishikanwa ry’intete n’ishikanwa ry’igicumuro n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha n’ikimazi c’iyatira n’ikimazi c’ugusangira, 38 nk’uko Yehova yari yategetse Musa ku musozi Sinayi ku musi yategeka bene Isirayeli gushikiriza Yehova amashikanwa yabo, mu gahinga ka Sinayi.

^ Lew. 7:20 Mu giheburayo ni “nefeshi” (neʹphesh). Raba Inyongera ya 6.

^ Lew. 7:30 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  8 : 1 - 36

8 Yehova abwira Musa ati: 2 “Tora Aroni n’abahungu biwe bari kumwe na we, na za mpuzu, na ya mavuta yo kurobanuza, na ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro, na za mpfizi z’intama zibiri, na ca gisimbo c’udutsima tutarimwo umwambiro, 3 uheze ukoranirize ikoraniro ryose ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro.”

4 Maze Musa akora nk’uko Yehova yari amutegetse, ikoraniro riraheza rikoranira ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 5 Musa rero abwira ikoraniro ati: “Ibi ni vyo Yehova yategetse ngo bikorwe.” 6 Nuko Musa azana hafi Aroni n’abahungu biwe, araboza n’amazi. 7 Hanyuma amushirako ya kanzu yongera amukenyeza ca gikenyezo, amwambika wa mwitero utagira amaboko, amushirako na ya efodi hanyuma amukenyeza wa mukanda wa efodi, maze awukoresheje ayimuboherako iraguma. 8 Ubukurikira amushirako ka kambarwa ko ku gikiriza, yongera agashiramwo Urimu na Tumimu[*]. 9 Maze ashira ku mutwe wiwe ca gitambara co mu mutwe, ku ruhande rwaco rw’imbere ahashira ka kabate k’inzahabu gaca ibibatsi, ca kimenyetso ceranda c’iyegurwa, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

10 Hanyuma Musa atora ya mavuta yo kurobanuza, ayarobanuza ya taberenakulo[*] n’ivyari muri yo vyose, aravyeza. 11 Inyuma y’ivyo acucagira makeyi kuri yo incuro indwi kuri ca gicaniro, araheza arakiyarobanuza be n’ibikoresho vyaco vyose, na ca kibesani n’igitereko caco kugira ngo vyezwe. 12 Amaherezo asuka ku mutwe wa Aroni makeyi kuri ya mavuta yo kurobanuza, aramurobanura, kugira ngo yezwe.

13 Musa araheza yigiza hafi abahungu ba Aroni, abambika amakanzu yongera abakenyeza ibikenyezo, araheza azingira kuri bo ka kambarwa ko mu mutwe, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

14 Maze adugana ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro hanyuma Aroni n’abahungu biwe barambika ibiganza vyabo ku mutwe wayo. 15 Hanyuma Musa arayikerera, atora amaraso ayashira n’urutoke rwiwe ku mahembe y’igicaniro hirya no hino araheza atyorora nya gicaniro ngo kiveko igicumuro, mugabo ayasigaye ayasuka ku ntaba y’igicaniro, kugira aceze ku bwo kugihongerako. 16 Inyuma y’ivyo Musa atora ikinure cose cari ku mara, na ka gahimba ko ku gitigu na ya mafyigo abiri n’ikinure cayo, araheza abifumbisha umwotsi ku gicaniro. 17 Hanyuma ategeka ko ya shūri n’urushato rwayo n’inyama zayo n’amayezi yayo biturizwa umuriro hanze y’ikambi, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

18 Maze azana hafi ya mpfizi y’intama y’ishikanwa riturirwa, Aroni n’abahungu biwe baraheza barambika ibiganza vyabo ku mutwe wa nya mpfizi y’intama. 19 Inyuma y’ivyo Musa arayikerera, amijagira amaraso hirya no hino ku gicaniro. 20 Ahimbagura nya mpfizi y’intama mu bipande vyayo, hanyuma Musa atangura gufumbisha umwotsi umutwe wayo na nya bipande be n’umurayirayi. 21 Hanyuma amara be n’amaguru[*] Musa aravyoza n’amazi, araheza afumbisha umwotsi ya mpfizi y’intama yose ku gicaniro. Ryari ishikanwa riturirwa ry’akamoto karuhura. Ryari ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

22 Maze yigiza hafi ya mpfizi y’intama ya kabiri, ya mpfizi y’intama y’iyatira, Aroni n’abahungu biwe baraheza barambika ibiganza vyabo ku mutwe wayo. 23 Inyuma y’ivyo Musa arayikerera, atora makeyi ku maraso yayo ayashira kw’ibabi ry’ugutwi kwa Aroni kw’iburyo, no ku rukumu rw’ukuboko kwiwe kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge ciwe c’iburyo. 24 Ubukurikira Musa yigiza hafi abahungu ba Aroni, ashira makeyi kuri ya maraso kw’ibabi ry’ugutwi kwabo kw’iburyo, no ku rukumu rw’ukuboko kwabo kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge cabo c’iburyo. Mugabo ayasigaye Musa ayamijagira hirya no hino ku gicaniro.

25 Maze atora ca kinure na ca gitsembe kinuze na ca kinure cose cari ku mara, na ka gahimba ko ku gitigu, na ya mafyigo abiri n’ikinure cayo, na kwa kuguru kw’ukuryo. 26 Hanyuma muri ca gisimbo c’udutsima tutarimwo umwambiro cari imbere ya Yehova, atora agatsima kamwe katarimwo umwambiro kameze nk’ikigōmbo n’agatsima kamwe kameze nk’ikigōmbo k’umukate w’amavuta, n’agakate kamwe. Maze abishira kuri vya bipande binuze na kwa kuguru kw’ukuryo. 27 Inyuma y’ivyo ashira vyose ku biganza vya Aroni no ku biganza vy’abahungu biwe, atangura kubizungagiza irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. 28 Maze Musa abikura mu biganza vyabo, abifumbisha umwotsi ku gicaniro hejuru ya rya shikanwa riturirwa. Vyari ikimazi c’iyatira c’akamoto karuhura. Ryari ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.

29 Hanyuma Musa atora ya nkoro, ayizungagiza irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. Yakuwe kuri ya mpfizi y’intama y’iyatira, icika umugabane wa Musa, nk’uko Yehova yari yamutegetse.

30 Inyuma y’ivyo Musa atora makeyi kuri ya mavuta yo kurobanuza, na makeyi kuri ya maraso yari ku gicaniro, ayacucagira Aroni n’impuzu ziwe n’abahungu biwe bari kumwe na we n’impuzu zabo. Gutyo yeza Aroni n’impuzu ziwe be n’abahungu biwe bari kumwe na we n’impuzu zabo.

31 Maze Musa abwira Aroni n’abahungu biwe ati: “Tekera izo nyama ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, kandi ni ho muzozirira na wa mukate uri mu gisimbo c’iyatira, nk’uko nategetswe, ngo: ‘Aroni n’abahungu biwe bazobirya.’ 32 Ibisigaye na vyo kuri izo nyama no ku mukate muzobiturira n’umuriro. 33 Kumara imisi indwi ntimuze musohoke ngo muve mu bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, gushika ku musi ukwiza imisi y’iyatirwa ryanyu, kuko kwuzuza ukuboko kwanyu ububasha bizofata imisi indwi. 34 Nk’uko nyene bigizwe uyu musi, ni ko Yehova yategetse ko bikorwa kugira mutangirwe impongano. 35 Muzoguma ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro umurango n’ijoro kumara imisi indwi, kandi mutegerezwa kwubahiriza izamu ritegerezwa rya Yehova, kugira ntimupfe; kuko ukwo ari ko nategetswe.”

36 Aroni n’abahungu biwe bakora ibintu vyose Yehova yari yategetse biciye kuri Musa.

^ Lew. 8:8 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 8:10 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 8:21 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

Abalewi  9 : 1 - 24

9 Hanyuma ku musi ugira umunani, Musa ahamagara Aroni n’abahungu biwe n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli. 2 Maze abwira Aroni ati: “Itorere inyana ikiri nto y’ishikanwa ry’igicumuro n’impfizi y’intama y’ishikanwa riturirwa bitagira agahonzi, uzishikirize imbere ya Yehova. 3 Mugabo ubwire bene Isirayeli uti: ‘Tora isuguru y’impene y’ishikanwa ry’igicumuro n’inyana n’impfizi y’intama ikiri nto, imwe yose imaze umwaka, ibitagira agahonzi, vy’ishikanwa riturirwa, 4 n’ishūri n’impfizi y’intama z’ibimazi vy’ugusangira ku bwo kubitangako ikimazi imbere ya Yehova, n’ishikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta, kuko uno musi ari ho Yehova aza kubabonekera ata gukeka.’”

5 Nuko bajana imbere y’ihema ry’ihuriro ivyo Musa yari yategetse. Maze ikoraniro ryose riregera, rihagarara imbere ya Yehova. 6 Musa yongera kuvuga ati: “Ibi ni vyo Yehova yategetse ko mukwiye gukora, kugira ubuninahazwa bwa Yehova bubabonekere.” 7 Maze Musa abwira Aroni ati: “Egera igicaniro uhereze ishikanwa ryawe ry’igicumuro be n’ishikanwa ryawe riturirwa, utange impongano ku bwawe no ku bw’inzu yawe; kandi uhereze ishikanwa ry’abantu, ubatangire impongano, nk’uko Yehova yategetse.”

8 Aroni buno nyene yegera igicaniro, akerera ya nyana y’ishikanwa ry’igicumuro, yo ku bwiwe. 9 Maze abahungu ba Aroni bamushikiriza amaraso, na we ajobeka urutoke rwiwe muri nya maraso araheza ayashira ku mahembe y’igicaniro, ayasigaye ayasuka ku ntaba y’igicaniro. 10 Hanyuma afumbisha umwotsi ku gicaniro ikinure n’amafyigo na ka gahimba ko ku gitigu vyo kw’ishikanwa ry’igicumuro, nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 11 Hanyuma inyama n’urushato abituriza umuriro hanze y’ikambi.

12 Maze akerera rya shikanwa riturirwa, hanyuma abahungu ba Aroni bamuhereza amaraso ayamijagira hirya no hino ku gicaniro. 13 Hanyuma bamuhereza rya shikanwa riturirwa, mu bipande vyaryo, be n’umutwe, na we abifumbisha umwotsi ku gicaniro. 14 Vyongeye, yoza amara n’amaguru[*] abifumbisha umwotsi kuri rya shikanwa riturirwa, ku gicaniro.

15 Buno ashikiriza rya shikanwa ry’abantu hanyuma atora ya mpene y’ishikanwa ry’igicumuro itangirwa abantu, arayikerera, ayitangako ishikanwa ku bw’igicumuro, kumwe kw’iya mbere. 16 Maze ashikiriza rya shikanwa riturirwa, arigenza nk’uko bisanzwe bigirwa.

17 Ubukurikira ashikiriza rya shikanwa ry’intete, yuzuza ikiganza ciwe bikeyi kuri ryo araheza abifumbisha umwotsi ku gicaniro, hambavu ya rya shikanwa riturirwa ryo mu gitondo.

18 Inyuma y’ivyo akerera ya shūri na ya mpfizi y’intama vy’ikimazi c’ugusangira gitangirwa abantu. Maze abahungu ba Aroni bamuhereza amaraso, ayamijagira hirya no hino ku gicaniro. 19 Nayo ku vy’ibipande binuze vya nya shūri, na ca gitsembe kinuze ca ya mpfizi y’intama, na ca kinure gipfuka amara, na ya mafyigo, na ka gahimba ko ku gitigu, 20 nya bipande binuze babishira rero ku nkoro, araheza abifumbisha umwotsi ku gicaniro. 21 Mugabo inkoro n’ukuguru kw’ukuryo Aroni abizungagiza irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova, nk’uko Musa yari yategetse.

22 Maze Aroni atarika ibiganza vyiwe yerekeza ku bantu, arabahezagira, araheza amanuka avuye guhereza rya shikanwa ry’igicumuro na rya shikanwa riturirwa na vya bimazi vy’ugusangira. 23 Amaherezo Musa na Aroni binjira mw’ihema ry’ihuriro hanyuma barasohoka, bahezagira abantu.

Maze ubuninahazwa bwa Yehova bubonekera abantu bose, 24 hanyuma umuriro urasohoka uvuye imbere ya Yehova, utangura kuyigiza rya shikanwa riturirwa na vya bipande binuze vyo ku gicaniro. Abantu bose ngo babibone, baraduka biha akaruru, bagwa bubamye.

^ Lew. 9:14 Ayo maguru avugwa ni ibice vyayo vyo hepfo.

Abalewi  10 : 1 - 20

10 Mu nyuma bene Aroni, Nadabu na Abihu, batora umwe wese ikijamwo umuriro ciwe barabizana, babishiramwo umuriro, bashira n’imibavu kuri wo, batangura gushikanira imbere ya Yehova umuriro utemewe n’amategeko, uwo atari yarabategetse. 2 Umuriro uca urasohoka uvuye imbere ya Yehova, urabayigiza, bapfira imbere ya Yehova. 3 Maze Musa abarira Aroni ati: “Ibi ni vyo Yehova avuze: ‘Mu bo hafi yanje ninēzwe, kandi mu maso y’abantu bose nininahazwe.’” Aroni na we aguma acereje.

4 Nuko Musa ahamagara Mishaheli na Elizafani, bene Uziyeli, sewabo wa Aroni, ababwira ati: “Nimwegere, mutware bene wanyu mubakure imbere y’ahantu heranda, mubajane hanze y’ikambi.” 5 Nuko baregera, babatwara bari mu makanzu yabo babajana hanze y’ikambi, nk’uko Musa yari yavuze.

6 Mu nyuma Musa abwira Aroni n’abandi bahungu biwe Eleyazari na Itamari, ati: “Ntimureke ngo imitwe yanyu igume idatunganijwe, kandi ntimutabure impuzu zanyu, kugira ntimupfe no kugira ntarakarire ikoraniro ryose. Mugabo bene wanyu b’inzu yose ya Isirayeli bazorira kubera uwo muriro Yehova yateje. 7 Kandi ntimusohoke ngo muve ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, kugira ntimupfe, kuko amavuta yo kurobanuza ya Yehova ari kuri mwebwe.” Nuko bagira nk’uko ijambo rya Musa rivuze.

8 Yehova abarira Aroni ati: 9 “Ntunywe umuvinyu canke inzoga iboreza, mwe n’abahungu bawe bari kumwe nawe, igihe mugira mwinjire mw’ihema ry’ihuriro, kugira ntimupfe. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yanyu, 10 kugira mushobore gutandukanya ikintu ceranda n’icanduye, igihumanye n’ikidahumanye, 11 no kugira mwigishe bene Isirayeli ingingo nyobozi zose Yehova yababwiye biciye kuri Musa.”

12 Maze Musa abarira Aroni na Eleyazari na Itamari, abahungu biwe bari basigaye, ati: “Tora rya shikanwa ry’intete ryasigara ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro, muririre hafi y’igicaniro ritarimwo umwambiro, kuko ari ikintu ceranda rwose. 13 Kandi mutegerezwa kurirya muri ahantu heranda, kuko ari ingaburo yawe n’ingaburo y’abahungu bawe ivuye ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro; kuko ukwo ari ko nategetswe. 14 Ya nkoro y’ishikanwa rizungagizwa be na kwa kuguru kw’umugabane mweranda muzobirira ahantu hadahumanye, wewe n’abahungu bawe n’abakobwa bawe bari kumwe nawe, kuko vyatanzwe ngo bibe ingaburo yawe n’ingaburo y’abahungu bawe ivuye ku bimazi vy’ugusangira vya bene Isirayeli. 15 Bazozana kwa kuguru kw’umugabane mweranda, na ya nkoro y’ishikanwa rizungagizwa, kumwe n’amashikanwa ashikanishwa umuriro ya vya bipande binuze, kugira bazungagize irya n’ino imbere ya Yehova ishikanwa rizungagizwa. Bitegerezwa kuba ingaburo gushika igihe kitagira urugero, kuri wewe no ku bahungu bawe bari kumwe nawe, nk’uko Yehova yategetse.”

16 Hanyuma Musa arondera hose ya mpene y’ishikanwa ry’igicumuro, asanga yari yaturiwe irahera. Nuko arākarira Eleyazari na Itamari, bene Aroni bari basigaye, avuga ati: 17 “Kubera iki mutaririye rya shikanwa ry’igicumuro ahantu heranda, kandi ari ikintu ceranda rwose, akaba yakibahaye ngo mwishure ikosa ry’ikoraniro kugira mubatangire impongano imbere ya Yehova? 18 Raba! Amaraso yaryo ntiyazanywe ahantu heranda indani. Mwabwirizwa kuba mwaririye nya shikanwa ahantu heranda, nk’uko nari nategetse.” 19 Aroni aca abwira Musa ati: “Ehe uno musi bashikirije imbere ya Yehova ishikanwa ryabo ry’igicumuro n’ishikanwa ryabo riturirwa, none raba ivyatanguye kunshikira. Mbega iyo ndya ishikanwa ry’igicumuro uno musi, Yehova yari kubishima?” 20 Musa ngo avyumve, arabishima.

Abalewi  11 : 1 - 47

11 Hanyuma Yehova abarira Musa na Aroni ati: 2 “Bwire bene Isirayeli muti: ‘Iki ni co kinyabuzima mushobora kurya mu bikoko vyose biri kw’isi: 3 Ikiremwa cose co mu bikoko gisatuye ikinono kikagira n’umwanya mu binono kandi kikuza, ico ni co mushobora kurya.

4 “‘Gusa, iki ni co mutazorya mu vyuza n’ibisatuye ikinono: ingamiya, kuko yuza mugabo ikaba idasatuye ikinono. Irahumanye kuri mwebwe. 5 N’inkezi yo mu bitandara, kuko yuza mugabo ikaba idasatuye ikinono. Irahumanye kuri mwebwe. 6 N’urukwavu rwo mw’ishamba, kuko rwuza mugabo rukaba rudafise ikinono gisatuye. Rurahumanye kuri mwebwe. 7 N’ingurube, kuko isatuye ikinono kandi ikagira umwanya mu kinono, mugabo ikaba ituza. Irahumanye kuri mwebwe. 8 Ntimuze murye inyama yavyo n’imwe, kandi ntimuze mukore ku muvyimba wavyo. Birahumanye kuri mwebwe.

9 “‘Iki ni co mushobora kurya mu bintu vyose biri mu mazi: Ikintu cose gifise amababa n’ibigaragamba co mu mazi, mu biyaga no mu nzuzi z’isumo, ivyo murashobora kubirya. 10 Kandi ikintu cose co mu biyaga no mu nzuzi z’isumo kidafise amababa n’ibigaragamba, mu biremwa bigwirirana vyose vyo mu mazi no mu bifise ubuzima vyose biri mu mazi, ni ikintu gishisha kuri mwebwe. 11 Egome, bizocika ikintu gishisha kuri mwebwe. Ntimuze murye inyama yavyo n’imwe, kandi muze muterwe ishishi n’umuvyimba wavyo. 12 Ibintu vyose vyo mu mazi bitagira amababa n’ibigaragamba ni ikintu gishisha kuri mwebwe.

13 “‘Kandi ibi ni vyo bizobatera ishishi mu biremwa biguruka. Ntibikwiye kuribwa. Ni ikintu gishisha: inkona na kagoma n’ikinyakabaka cirabura, 14 n’ikinyamwanira gitukura n’ikinyamwanira cirabura hisunzwe ubwoko bwavyo, 15 n’igikona cose hisunzwe ubwoko bwaco, 16 n’ikinyoni citwa imbuni n’igihuna n’inguriguri n’agaca hisunzwe ubwoko bwavyo, 17 na ca gihuna gitoyi be n’ikirovyi be na ca gihuna c’amatwi maremare, 18 n’imbata yo mu mazi n’ikinyoni ntamayuruzi n’ikinyakabaka, 19 n’agasoza, n’inyange hisunzwe ubwoko bwayo, na samunsure be n’agahungarema. 20 Ikiremwa cose kigwirirana c’amababa kigendera ku maguru ane ni ikintu gishisha kuri mwebwe.

21 “‘Iki gusa ni co mushobora kurya mu biremwa bigwirirana vyose vy’amababa bigendera ku maguru ane: birya bifise amaguru yo gutaruka haruguru y’ibirenge vyavyo yo gutarukisha kw’isi. 22 Ibi ni vyo mushobora kurya muri vyo: inzige y’insumirakure, hisunzwe ubwoko bwayo, na ya nzige iribwa hisunzwe ubwoko bwayo, n’ikinyamajoro hisunzwe ubwoko bwaco, n’igihori hisunzwe ubwoko bwaco. 23 Nayo ibindi biremwa bigwirirana vy’amababa vyose bifise amaguru ane, ni ikintu gishisha kuri mwebwe. 24 Ivyo rero vyotuma mwihumanya. Umuntu wese akoze ku mivyimba yavyo azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 25 Kandi umuntu wese atwaye uwo ari wo wose mu mivyimba yavyo azomesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kuba uwuhumanye gushika ku mugoroba.

26 “‘Nayo ibikoko ivyo ari vyo vyose bisatuye ikinono mugabo bikaba bidafise umwanya kandi bikaba bituza, birahumanye kuri mwebwe. Umuntu wese abikozeko azoba uwuhumanye. 27 Nayo ikiremwa cose kigendera ku majanja yaco mu binyabuzima vyose bigendera ku maguru ane, birahumanye kuri mwebwe. Umuntu wese akoze ku mivyimba yavyo azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 28 Uwutwaye imivyimba yavyo azomesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kuba uwuhumanye gushika ku mugoroba. Birahumanye kuri mwebwe.

29 “‘Kandi iki ni co gihumanye kuri mwebwe mu biremwa bigwirirana, bigwirirana kw’isi: ifuku be n’imbeba yo mu gahinga be n’umuserebanyi hisunzwe ubwoko bwavyo, 30 n’icugu c’ikirenge gishanje be n’imburu n’umuserebanyi wo mu mazi n’umuserebanyi wo mu musenyi be n’uruvu. 31 Ivyo birahumanye kuri mwebwe mu biremwa vyose bigwirirana. Umuntu wese abikozeko vyapfuye azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba.

32 “‘Ikintu cose rero hogira ico muri vyo kigwako capfuye kizoba igihumanye, caba ari icombo kanaka c’igiti canke impuzu canke urushato canke igunira[*]. Icombo cose kiri n’ico gikoreshwa kizoshirwa mu mazi, kandi gitegerezwa kuba igihumanye gushika ku mugoroba, kibone kuba ikidahumanye. 33 Nayo icombo cose c’ikibumbano hogira ico ari co cose muri vyo kigwamwo, ikintu cose kiri muri co kizoba igihumanye, kandi muzokimena. 34 Ubwoko bwose bw’ibifungurwa biribwa vyojako amazi avuye muri co, bizoba bihumanye, kandi ikinyobwa cose conywerwa mu combo ico ari co cose mwene ico, kizoba gihumanye. 35 Kandi ikintu cose umuvyimba wavyo uwo ari wo wose wogwako kizoba igihumanye. Yaba ifuru canke igitereko c’ikarabo, kibwirizwa kumenwa. Birahumanye, kandi bizocika ibihumanye kuri mwebwe. 36 Imbizi gusa be n’icobo kibitswemwo amazi ni vyo bizoguma bidahumanye, mugabo umuntu wese akoze ku mivyimba yavyo azoba uwuhumanye. 37 Kandi hamwe hogira uwo ari wo wose mu mivyimba yavyo ugwa ku mbuto iyo ari yo yose y’igiterwa yo kubiba, ntizoba ihumanye. 38 Mugabo hamwe amazi yoshirwa ku mbuto kandi hakaba hari ikintu co ku mivyimba yavyo cari cayiguyeko, zizoba zihumanye kuri mwebwe.

39 “‘Mu gihe na ho igitungwa canyu ico ari co cose co gufungura copfa, uwukoze ku muvyimba waco azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 40 Kandi uwuriye ku muvyimba waco uwo ari wo wose azomesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kuba uwuhumanye gushika ku mugoroba. Uwutwaye umuvyimba waco azomesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kuba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 41 Kandi ibiremwa bigwirirana vyose binyagara kw’isi ni ikintu gishisha. Ntikize kiribwe. 42 Nayo ikiremwa cose kigendera ku nda be n’ikiremwa cose kigendera ku maguru ane canke ku gitigiri kinini ico ari co cose c’amaguru mu biremwa bigwirirana vyose bigwirirana kw’isi, ntimuze mubirye, kuko ari ikintu gishisha. 43 Ntimutume ubwanyu muba abashisha biciye ku biremwa bigwirirana ivyo ari vyo vyose, kandi ntimuze muvyihumanishe ngo mube koko abahumanye biciye kuri vyo. 44 Kuko ndi Yehova Imana yanyu; kandi mutegerezwa kwiyeza, kandi mutegerezwa kuba beranda, kuko jewe ndi mweranda. Ntimuze mwihumanishe ibiremwa bigwirirana na bimwe bigendagenda kw’isi. 45 Kuko ndi Yehova uwuriko arabadugana abakura mu gihugu ca Misiri kugira nerekane ko ndi Imana kuri mwebwe; kandi mutegerezwa kwerekana ko muri beranda, kuko jewe ndi mweranda.

46 “‘Iryo ni ryo tegeko ku biraba igikoko n’ikiremwa kiguruka be n’igifise ubuzima cose kigendagenda mu mazi, no ku biraba ikinyabuzima cose kigwirirana kw’isi, 47 kugira mushire itandukaniro hagati y’igihumanye n’ikidahumanye, no hagati y’ikinyabuzima kiribwa n’ikidakwiye kuribwa.’”

^ Lew. 11:32 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  12 : 1 - 8

12 Hanyuma Yehova abwira Musa ati: 2 “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Umugore niyasama inda[*] akavyara umuhungu, ategerezwa kuba uwuhumanye imisi indwi; nka kurya kwo mu misi y’ubuhumane igihe ari mu butinyanka, azoba uwuhumanye. 3 Ku musi ugira umunani agashato[*] k’umubiri wa nya mwana kazogenyerwa. 4 Mu misi mirongo itatu n’itatu yindi uwo mugore azoguma mu maraso y’ityororwa. Ntakwiye gukora ku kintu ceranda na kimwe, kandi ntakwiye kwinjira ahantu heranda gushika iyo misi y’ityororwa ryiwe ikwiye.

5 “‘Nimba na ho avyaye umukobwa, ategerezwa rero kuba uwuhumanye imisi cumi n’ine, nko mu gihe c’ubutinyanka bwiwe. Mu misi mirongo itandatu n’itandatu yindi azoguma mu maraso y’ityororwa. 6 Maze imisi y’ityororwa ryiwe ku bw’umuhungu canke ku bw’umukobwa niyakwira, azozana ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro impfizi y’intama ikiri nto, mu mwaka wayo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa, n’inuma ikiri nto canke intunguru ku bw’ishikanwa ry’igicumuro, abihe umuherezi. 7 Na we aze abishikirize imbere ya Yehova aheze amutangire impongano, uno abe uwuhumanuwe isôko ry’amaraso yiwe. Iryo ni ryo tegeko ku biraba umugore avyaye umuhungu canke umukobwa. 8 Mugabo nimba ata buryo buhagije afise bwo kuronka intama, aze atore intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, imwe ibe iy’ishikanwa riturirwa, iyindi ibe iy’ishikanwa ry’igicumuro, umuherezi aheze amutangire impongano, uwo mugore aheze abe uwudahumanye.’”

^ Lew. 12:2 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Lew. 12:3 Ni agashato ko kw’isonga ry’igihimba c’irondoka c’umugabo.

Abalewi  13 : 1 - 59

13 Hanyuma Yehova abwira Musa na Aroni ati: 2 “Umuntu niyazana mu rukoba rw’umubiri wiwe igiturika canke igisekera canke ikibibi kandi kikavamwo koko icago c’imibembe mu rukoba rw’umubiri wiwe, baze bamuzanire Aroni umuherezi canke umwe mu bahungu biwe, abaherezi. 3 Umuherezi na we aze yihweze nya cago mu rukoba rwa nya mubiri. Mu gihe ubwoya bwo muri nya cago bwahindutse ubwera kandi nya cago kikaba kiboneka ko cimbitse kuruta urukoba rw’umubiri wiwe, kizoba ari icago c’imibembe. Umuherezi aze acihweze, aheze amenyeshe ko ahumanye. 4 Mugabo nimba nya kibibi cera mu rukoba rw’umubiri wiwe kandi kikaba kiboneka ko kitimbitse kuruta urukoba kandi ubwoya bwaco bukaba butahindutse ubwera, umuherezi aze akumire uwatewe na nya cago imisi indwi. 5 Umuherezi aze amwihweze ku musi ugira indwi, maze nimba bibonetse ko nya cago cahagaze, kikaba kitakwiragiye mu rukoba, umuherezi aze amukumire yindi misi indwi.

6 “Umuherezi aze amwihweze irya kabiri ku musi ugira indwi, maze nimba nya cago kiriko kirazimangana kandi kikaba kitakwiragiye mu rukoba, umuherezi aze rero amenyeshe ko adahumanye. Kizoba cari igisekera. Aze amese impuzu ziwe aheze abe uwudahumanye. 7 Mugabo nimba vy’ukuri nya gisekera cakwiragiye mu rukoba inyuma y’aho amariye guseruka imbere y’umuherezi kugira ityororwa ryiwe ryemezwe, aze aseruke rero irya kabiri imbere y’umuherezi, 8 umuherezi na we aze yihweze; maze nimba nya gisekera cakwiragiye mu rukoba, umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ni imibembe.

9 “Icago c’imibembe nicaza mu muntu, baze bamuzanire umuherezi. 10 Umuherezi na we aze yihweze; maze nimba mu rukoba hari igiturika cera kandi kikaba cahinduye ubwoya bukera kandi muri nya giturika hakabamwo inyama isebuye imeze nk’umubiri muzima, 11 ni imibembe y’ubwome mu rukoba rw’umubiri wiwe; kandi umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ntakwiye kumukumira, kuko ahumanye. 12 Nimba na ho nya mibembe yaturitse mu rukoba koko, kandi igapfuka urukoba rwose rw’uwufise nya cago kuva ku mutwe wiwe gushika ku birenge, aho umuherezi ageza amaso hose; 13 kandi umuherezi akaba yaravye agasanga imibembe yapfutse umubiri wiwe wose, aze avuge rero ko nya cago kidahumanye. Cose cahindutse icera. Ntazoba ahumanye. 14 Mugabo umusi muri co habonetse umubiri muzima, azoba ahumanye. 15 Umuherezi aze arabe nya mubiri muzima, aheze amenyeshe ko ahumanye. Nya mubiri muzima urahumanye. Ni imibembe. 16 Mu gihe na ho nya mubiri muzima usubiye inyuma ugahinduka ukera, ategerezwa rero kuza ku muherezi. 17 Umuherezi na we aze amwihweze, maze nimba nya cago cahindutse kikera, umuherezi aze avuge ko nya cago kidahumanye. Ntazoba ahumanye.

18 “Nayo ku vyerekeye umubiri, igihute nicaza mu rukoba rwawo hanyuma kigakira, 19 kandi mu kibanza ca nya gihute hakaba haje igiturika cera canke ikibibi cera kigomba gutukura, aze yiyereke umuherezi. 20 Umuherezi na we aze arabe, maze nimba kiboneka ko kitinjiye mu rukoba kandi ubwoya bwaco bukaba bwahindutse bukera, umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ni icago c’imibembe. Caturitse muri nya gihute. 21 Mugabo nimba umuherezi acihweje, maze agasanga nta bwoya bwera buri muri co kandi kikaba kitimbitse kuruta urukoba, vyongeye kikaba kiriko kirazimangana, umuherezi aze amukumire imisi indwi. 22 Nimba vy’ukuri gikwiragiye mu rukoba, umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ni icago. 23 Mugabo nimba nya kibibi kigumye mu kibanza caco, kikaba kitakwiragiye, ni ubuvyimbe bw’igihute; umuherezi aze avuge ko adahumanye.

24 “Mu gihe na ho habaye inkovu mu rukoba rw’umubiri bivuye ku muriro, umubiri mubisi wa nya nkovu ugacika koko ikibibi cera kigomba gutukura canke icera, 25 umuherezi aze acihweze; maze nimba ubwoya bwahindutse bukera muri nya kibibi kandi kikaba kiboneka ko cimbitse kuruta urukoba, ni imibembe. Yaturitse muri nya nkovu, kandi umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ni icago c’imibembe. 26 Mugabo nimba umuherezi acihweje, maze agasanga nta bwoya bwera buri muri nya kibibi kandi kikaba kitinjiye mu rukoba kandi kikaba kiriko kirazimangana, umuherezi aze amukumire imisi indwi. 27 Umuherezi aze amwihweze ku musi ugira indwi. Nimba vy’ukuri gikwiragiye mu rukoba, umuherezi aze amenyeshe ko ahumanye. Ni icago c’imibembe. 28 Mugabo nimba nya kibibi kigumye mu kibanza caco, kikaba kitakwiragiye mu rukoba kandi kikaba kiriko kirazimangana, ni igiturika ca nya nkovu. Umuherezi aze amenyeshe ko adahumanye, kuko ari ubuvyimbe bwa nya nkovu.

29 “Nayo ku vyerekeye umugabo canke umugore, icago nicamuzako ku mutwe canke ku rusakanwa, 30 umuherezi aze arabe nya cago; maze nimba kiboneka ko cimbitse kuruta urukoba, kandi umushatsi ukaba ari umuhondo ukaba n’imparurwa muri co, umuherezi aze amenyeshe ko uyo ahumanye. Ni ukumunguka kw’umushatsi kudasanzwe. Ni imibembe yo ku mutwe canke yo ku rusakanwa. 31 Mugabo umuherezi niyaraba ico cago, maze agasanga kiboneka ko kitimbitse kuruta urukoba kandi ata mushatsi wirabura uri muri co, umuherezi aze akumire uwatewe n’ico cago imisi indwi. 32 Umuherezi aze yihweze nya cago ku musi ugira indwi; maze nimba nya cago kitakwiragiye, ata n’umushatsi w’umuhondo waje muri co, kandi nya hantu habaye ukumunguka kw’umushatsi hakaba haboneka ko hatimbitse kuruta urukoba, 33 aze yimoshe rero, mugabo ntazomosha ahabaye nya kumunguka kw’umushatsi. Umuherezi aze akumire uwatewe n’ico cago iyindi misi indwi.

34 “Umuherezi aze yihweze nya kumunguka kw’umushatsi kudasanzwe ku musi ugira indwi; maze nimba ico cago kitakwiragiye mu rukoba, kandi kikaba kiboneka ko kitimbitse kuruta urukoba, umuherezi aze avuge rero ko nya muntu adahumanye; uno aze amese impuzu ziwe abone kuba uwudahumanye. 35 Mugabo nimba vy’ukuri nya cago gikwiragiye mu rukoba ityororwa ryiwe rimaze kwemezwa, 36 umuherezi aze amurabe; maze nimba nya cago cakwiragiye mu rukoba, umuherezi ntazokwirirwa arasuzuma umushatsi w’umuhondo; azoba ahumanye. 37 Mugabo nimba bibonetse ko nya kumunguka kw’umushatsi kwahagaze kandi hakaba hameze umushatsi, ico cago kizoba cakize. Azoba adahumanye, kandi umuherezi aze avuge ko adahumanye.

38 “Nayo ku vyerekeye umugabo canke umugore, ibibibi nivyaza mu rukoba rw’umubiri wabo, ibibibi vyera, 39 umuherezi aze yihweze; nimba nya bibibi vyo mu rukoba rw’umubiri wabo vyeragurika, ni igiturika ata co cica. Caturitse mu rukoba. Ntazoba ahumanye.

40 “Nayo ku vyerekeye umugabo, umutwe wiwe niwatoboka ubuhanza, buzoba ari ubuhanza. Ntazoba ahumanye. 41 Nimba umutwe wiwe utobotse ubuhanza imbere, ni ubuhanza bwo mu ruhanga. Ntazoba ahumanye. 42 Mugabo icago cera kigomba gutukura nicaza mu buhanza bw’urutwariro canke bw’uruhanga, izoba ari imibembe yaturitse mu buhanza bw’urutwariro rwiwe canke bw’uruhanga rwiwe. 43 Umuherezi aze amwihweze; maze nimba mu buhanza bw’urutwariro rwiwe canke bw’uruhanga rwiwe hari igiturika c’icago cera kigomba gutukura, bikaboneka nk’imibembe mu rukoba rw’umubiri, 44 ni umunyamibembe. Azoba ahumanye. Umuherezi akwiye kumenyesha ko ahumanye. Icago ciwe kiri ku mutwe wiwe. 45 Nayo umunyamibembe arimwo nya cago, impuzu ziwe zize zitaburwe, umutwe wiwe na wo ugume udatunganijwe, kandi aze yipfuke ku bwanwa bwo haruguru, asemerere ati: ‘Ndahumanye, ndahumanye!’ 46 Imisi yose nya cago kizoba kiri muri we azoba ahumanye. Azoba ahumanye. Akwiye kuba aha wenyene. Hanze y’ikambi ni ho azoba.

47 “Nayo ku vyerekeye impuzu, icago c’imibembe nicaza muri yo, haba mu mpuzu y’ubwoya canke y’ilino, 48 canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya z’ilino n’iz’ubwoya, canke mu rushato canke mu kindi kintu cose gikozwe mu rushato, 49 kandi nya cago c’urwatsi rutoto rugomba gusa n’umuhondo canke ikigomba gutukura kikaza koko mu mpuzu canke mu rushato canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya canke mu kintu ico ari co cose c’urushato, kizoba ari icago c’imibembe, kandi gitegerezwa kwerekwa umuherezi. 50 Umuherezi aze arabe nya cago, hanyuma uwatewe na nya cago aze amukumire imisi indwi. 51 Amaze kuraba nya cago ku musi ugira indwi, agasanga cakwiragiye mu mpuzu canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya canke mu rushato rukoreshwa ico ari co cose rwoba rugenewe, nya cago kizoba ari imibembe ikaze. Kizoba gihumanye. 52 Aze aturire nya mpuzu canke nya nyuzi z’indamvu canke z’insobanya zo mu bwoya canke mw’ilino, canke ikintu cose c’urushato nya cago cozamwo, kuko ari imibembe ikaze. Gikwiye guturirwa mu muriro.

53 “Mugabo nimba umuherezi yihweje, maze agasanga nya cago nticakwiragiye mu mpuzu canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya canke mu kintu ico ari co cose c’urushato, 54 umuherezi aze ategeke ko bamesa ikirimwo nya cago, kandi aze agikumire imisi indwi irya kabiri. 55 Umuherezi aze yihweze nya cago kimaze kumeswa, maze nimba kitahinduye uko gisa kandi kikaba kitakwiragiye, kizoba gihumanye. Ukwiye kugiturira mu muriro. Ni ikirabagu gicokeye mu kiremo c’inyuzi zisigaye zigaragara, ku ruhande rwaco rwo munsi canke rw’inyuma.

56 “Mugabo nimba umuherezi yihweje, maze agasanga nya cago kiriko kirazimangana inyuma y’aho kimariye kumeswa, aze agitabure kuri nya mpuzu canke nya rushato canke nya nyuzi z’indamvu canke z’insobanya. 57 Ariko nimba gisubiye kuboneka mu mpuzu canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya canke mu kintu ico ari co cose c’urushato, kizoba caturitse. Ukwiye guturira mu muriro ikintu cose kirimwo nya cago. 58 Nayo impuzu canke inyuzi z’indamvu canke z’insobanya canke ikintu ico ari co cose c’urushato ushobora kumesa, igihe nya cago canyitse kikabivako, kize kimeswe irya kabiri, kibe ikidahumanye.

59 “Iryo ni ryo tegeko rigenga icago c’imibembe mu mpuzu y’ubwoya canke y’ilino, canke mu nyuzi z’indamvu canke z’insobanya, canke mu kintu ico ari co cose c’urushato, kugira bivugwe ko kidahumanye canke bimenyeshwe ko gihumanye.”

Abalewi  14 : 1 - 57

14 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Iri ni ryo rizocika itegeko rigenga umunyamibembe ku musi wo kwemeza ityororwa ryiwe, igihe ategerezwa kuzanwa ku muherezi. 3 Umuherezi aze asohoke hanze y’ikambi, arabe; nimba nya cago c’imibembe cakize muri nya munyamibembe, 4 umuherezi aze atange itegeko. Ku bw’ukwihumanura, aze atore inyoni zibiri nzima zidahumanye n’igiti c’isederi n’igitambara c’ibara ry’agahama[*] na ezobu. 5 Umuherezi aze atange itegeko, inyoni imwe yicirwe mu combo c’ikibumbano hejuru y’amazi atemba. 6 Ya nyoni nzima na yo aze ayitore be na ca giti c’isederi na ca gitambara c’ibara ry’agahama na ya ezobu, aheze abijobekane na ya nyoni nzima mu maraso ya ya nyoni yicirwa hejuru y’amazi atemba. 7 Maze aze ayacucagire incuro indwi ku wuriko arihumanura imibembe, avuge ko adahumanye, aheze arungike ya nyoni nzima mu gahinga.

8 “Kandi uwihumanura aze amese impuzu ziwe, yimoshe n’umushatsi wiwe wose yongere yiyuhagire mu mazi abe uwudahumanye; mu nyuma ashobora kwinjira mw’ikambi. Kandi ategerezwa kuba hanze y’ihema ryiwe imisi indwi. 9 Ku musi ugira indwi, aze yimoshe umushatsi wiwe wose ku mutwe no ku rusakanwa no ku bigohegohe. Egome, aze yimoshe umushatsi wiwe wose, amese n’impuzu ziwe yongere yuhagire umubiri wiwe mu mazi, abone kuba uwudahumanye.

10 “Ku musi ugira umunani azotora impfizi z’intama zibiri zikiri nto zitagira agahonzi be n’umwagazi w’intama w’ishashi umwe utagira agahonzi, mu mwaka wawo wa mbere, n’ivy’icumi bitatu vya efa[*] y’ifu inoze bwa shikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta, n’ingero imwe ya logi[*] y’amavuta; 11 kandi uwo muherezi azoba avuze ko nya muntu adahumanye aze ashikirize imbere ya Yehova ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro nya muntu ariko arihumanura na nya bintu. 12 Umuherezi aze atore impfizi y’intama ikiri nto imwe, ayishikane ku bw’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha iri kumwe na ya ngero ya logi y’amavuta, abizungagize irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. 13 Hanyuma aze akererere ya mpfizi y’intama ikiri nto ha hantu ishikanwa ry’igicumuro n’ishikanwa riturirwa bikerererwa ubudasiba, ahantu heranda, kuko ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha ari iry’umuherezi, nka kumwe kw’ishikanwa ry’igicumuro. Ni ikintu ceranda rwose.

14 “Kandi umuherezi aze atore makeyi kuri ya maraso y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, ayashire kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kw’uwihumanura no ku rukumu rw’ukuboko kwiwe kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge ciwe c’iburyo. 15 Umuherezi aze atore makeyi kuri ya ngero ya logi y’amavuta, ayasuke ku kiganza c’ibubamfu c’umuherezi. 16 Umuherezi aze akoze urutoke rwiwe rw’iburyo muri ya mavuta ari ku kiganza ciwe c’ibubamfu, acucagire imbere ya Yehova makeyi kuri yo n’urutoke rwiwe incuro indwi. 17 Makeyi ku yasigaye kuri ya mavuta ari ku kiganza ciwe, umuherezi azoyashira kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kw’uwihumanura, no ku rukumu rw’ukuboko kwiwe kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge ciwe c’iburyo hejuru ya ya maraso y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 18 Ayasigaye na yo kuri ya mavuta ari ku kiganza c’umuherezi azoyashira ku mutwe w’uwihumanura, kandi umuherezi aze amutangire impongano imbere ya Yehova.

19 “Umuherezi aze ahereze ishikanwa ry’igicumuro, atangire impongano uwihumanura ubuhumane bwiwe, mu nyuma akerere rya shikanwa riturirwa. 20 Umuherezi aze ashikane ishikanwa riturirwa be n’ishikanwa ry’intete ku gicaniro, umuherezi amutangire impongano, abone kuba uwudahumanye.

21 “Ariko nimba ari umuntu mutoyi kandi akaba adafise uburyo buhagije, aze atore impfizi y’intama ikiri nto imwe bwa shikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, ribe ishikanwa rizungagizwa kugira atangirwe impongano, n’ic’icumi c’ingero ya efa c’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta bwa shikanwa ry’intete be n’ingero ya logi y’amavuta, 22 n’intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, bivanye n’uburyo yoba afise, imwe ize ibe ishikanwa ry’igicumuro, iyindi na yo ishikanwa riturirwa. 23 Ku musi ugira umunani aze abizanire umuherezi ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro imbere ya Yehova, kugira yemeze ityororwa ryiwe.

24 “Kandi umuherezi aze atore ya mpfizi y’intama ikiri nto y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha na ya ngero ya logi y’amavuta, abizungagize irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. 25 Aze akerere ya mpfizi y’intama ikiri nto y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha, aheze atore makeyi kuri ya maraso y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha ayashire kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kw’uwihumanura, no ku rukumu rw’ukuboko kwiwe kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge ciwe c’iburyo. 26 Umuherezi azosuka makeyi kuri ya mavuta ku kiganza ciwe c’ibubamfu. 27 Umuherezi aze acucagire n’urutoke rwiwe rw’iburyo makeyi kuri nya mavuta ari ku kiganza ciwe c’ibubamfu incuro indwi imbere ya Yehova. 28 Umuherezi aze afate makeyi kuri nya mavuta ari ku kiganza ciwe ayashire kw’ibabi ry’ugutwi kw’iburyo kw’uwihumanura, no ku rukumu rw’ukuboko kwiwe kw’ukuryo, no kw’ino rikuru ry’ikirenge ciwe c’iburyo hejuru ya ha hantu h’amaraso y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 29 Ayasigaye na yo kuri nya mavuta ari ku kiganza c’umuherezi azoyashira ku mutwe w’uwihumanura kugira atangirwe impongano imbere ya Yehova.

30 “Kandi aze ahereze imwe muri za ntunguru canke muri za numa zikiri nto yoba afitiye uburyo, 31 imwe muri izo yoba afitiye uburyo ibe ishikanwa ry’igicumuro iyindi na yo ibe ishikanwa riturirwa, hamwe n’ishikanwa ry’intete. Umuherezi aze atangire impongano uwihumanura, imbere ya Yehova.

32 “Iryo ni ryo tegeko rigenga umuntu yarimwo icago c’imibembe yoshobora kuba adafise uburyo mu gihe c’ukwemezwa kw’ityororwa ryiwe.”

33 Hanyuma Yehova atangura kubwira Musa na Aroni ati: 34 “Nimwinjira mu gihugu ca Kanani, ico ngira ndabahe ngo kibabere itongo, hanyuma ngashira icago c’imibembe mu nzu yo mu gihugu mwigabira, 35 nyene iyo nzu ategerezwa rero kuza akabwira umuherezi ati: ‘Hari ikintu mbonye kimeze nk’icago mu nzu.’ 36 Umuherezi aze atange amategeko, bakure ibintu vyose muri nya nzu imbere y’uko umuherezi yinjira kuraba nya cago, ntahave amenyesha ko ikintu cose kiri muri nya nzu gihumanye; inyuma y’ivyo umuherezi azokwinjira kuraba nya nzu. 37 Niyamara kubona nya cago, maze kikaba kiri mu mpome za nya nzu, hakaba hari ibicokwe vy’urwatsi rutoto rugomba gusa n’umuhondo canke bigomba gutukura, kandi bikaba biboneka ko cinjiye mu ruhome, 38 umuherezi aze asohoke nya nzu aje ku bwinjiriro bwayo, aheze ayikumire imisi indwi.

39 “Umuherezi aze agaruke ku musi ugira indwi, yihweze; maze nimba nya cago cakwiragiye mu mpome za nya nzu, 40 umuherezi aze atange amategeko, na bo barandure amabuye arimwo nya cago, bayate hanze y’igisagara ahantu hahumanye. 41 Hanyuma azotegeka ko nya nzu ikwaragurwa imbere muri yo hose, maze ubudongo bw’ibumba bahomoye babusuke hanze y’igisagara, ahantu hahumanye. 42 Baze batore ayandi mabuye bayasobeke mu kibanza ca ya mabuye ya kera. Azotegeka ko hatorwa ubundi budongo bw’ibumba, ategeke kandi ko nya nzu ihomwa.

43 “Ariko nimba nya cago kigarutse kikaduka koko mu nzu inyuma y’aho nya mabuye aranduriwe n’inyuma y’aho nya nzu ihomorewe ikongera igahomwa, 44 umuherezi aze yinjire rero yihweze; maze nimba nya cago cakwiragiye mu nzu, izoba ari imibembe ikaze muri nya nzu. Irahumanye. 45 Aze ategeke ko nya nzu isiturirwa hasi kumwe n’amabuye yayo n’ibiti vyayo n’ubudongo bw’ibumba bwayo bwose, yongere ategeke ko bijanwa hanze y’igisagara, ahantu hahumanye. 46 Mugabo umuntu wese yinjiye muri nya nzu ku musi uwo ari wo wose mu misi nya nzu izoba ikumiriwe, azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba; 47 kandi umuntu wese aryamye muri nya nzu aze amese impuzu ziwe, n’umuntu wese aririye muri nya nzu aze amese impuzu ziwe.

48 “Ariko umuherezi aramutse aje akihweza koko, maze agasanga nya cago nticakwiragiye mu nzu inyuma y’aho imariye guhomwa, umuherezi aze avuge ko nya nzu idahumanye, kuko nya cago cakize. 49 Kandi kugira nya nzu ityororwe igicumuro, aze atore inyoni zibiri n’igiti c’isederi n’igitambara c’ibara ry’agahama na ezobu. 50 Kandi aze yicire inyoni imwe mu combo c’ikibumbano hejuru y’amazi atemba. 51 Aze atore ca giti c’isederi na ya ezobu na ca gitambara c’ibara ry’agahama na ya nyoni nzima, abijobeke mu maraso ya ya nyoni yicwa no muri ya mazi atemba, ayacucagire kuri nya nzu incuro indwi. 52 Kandi aze atyorore nya nzu igicumuro akoresheje amaraso ya nya nyoni, na ya mazi atemba, na ya nyoni nzima, na ca giti c’isederi, na ya ezobu, na ca gitambara c’ibara ry’agahama. 53 Aze arungike nya nyoni nzima hanze y’igisagara, mu gahinga, kandi atangire impongano nya nzu, ibe iyidahumanye.

54 “Iryo ni ryo tegeko ku bijanye n’icago ico ari co cose c’imibembe, no ku bijanye n’ukumunguka kw’umushatsi kudasanzwe, 55 no ku bijanye n’imibembe y’impuzu n’iyo mu nzu, 56 no ku bijanye n’igiturika n’igisekera n’ikibibi, 57 kugira nya tegeko ritange amabwirizwa igihe ikintu gihumanye n’igihe ikintu kidahumanye. Iryo ni ryo tegeko ku vyerekeye imibembe.”

^ Lew. 14:4 Ni iry’agakoko kitwa kosheniye.

^ Lew. 14:10 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

^ Lew. 14:10 Logi yari ingero yababa ica gatatu c’ilitiro. Raba Inyongera ya 11.

Abalewi  15 : 1 - 33

15 Yehova yongera kubwira Musa na Aroni ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, mubabwire muti: ‘Umugabo niyagira urunyigimbe rwisuka ruva mu gihimba c’irondoka ciwe, urunyigimbe rwiwe ruzoba ruhumanye. 3 Ubu ni bwo buzoba ubuhumane bwiwe bivuye ku runyigimbe rwiwe: Igihimba ciwe c’irondoka nicaba carekuye urunyigimbe canke kikaba cazivye bivuye ku runyigimbe rwiwe, ni ubuhumane bwiwe.

4 “‘Igitanda cose uwufise urunyigimbe rwisuka aryamyeko kizoba gihumanye, kandi ikintu cose yicayeko kizoba gihumanye. 5 Umuntu akoze ku gitanda ciwe aze amese impuzu ziwe kandi yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 6 Umuntu wese yicaye ku kintu uwufise urunyigimbe rwisuka yari yicayeko aze amese impuzu ziwe kandi yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 7 Umuntu wese akoze ku mubiri w’uwufise urunyigimbe rwisuka aze amese impuzu ziwe kandi yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 8 Mu gihe uwufise urunyigimbe rwisuka aciriye ku muntu adahumanye, uno rero aze amese impuzu ziwe kandi yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 9 Itandiko ryose uwufise urunyigimbe rwisuka yagiye yicayeko, rizoba rihumanye. 10 Uwo wese akoze ku kintu ico ari co cose kiri munsi yiwe, azoba ahumanye gushika ku mugoroba. Kandi uwutwaye ivyo bintu azomesa impuzu ziwe, yongere yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 11 Kandi uwo wese uwufise urunyigimbe rwisuka akozeko atarongoroye amaboko yiwe mu mazi, aze amese impuzu ziwe yongere yiyuhagire mu mazi, abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 12 Kandi icombo c’ikibumbano uwufise urunyigimbe rwisuka akozeko bakwiye kukimena; kandi icombo ico ari co cose c’igiti gikwiye kwugunyuzwa n’amazi.

13 “‘Mu gihe na ho uwufise urunyigimbe rwisuka yoba ahumanutse urunyigimbe rwiwe, aze yiharūrire rero imisi indwi y’ityororwa ryiwe, kandi aze amese impuzu ziwe yongere yuhagire umubiri wiwe mu mazi atemba, abe uwudahumanye. 14 Hanyuma ku musi ugira umunani aze atore intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, aheze aze imbere ya Yehova ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, azihe umuherezi. 15 Umuherezi na we aze azishikane, imwe ibe ishikanwa ry’igicumuro, iyindi na yo ishikanwa riturirwa. Kandi umuherezi aze amutangire impongano imbere ya Yehova ku bijanye n’urunyigimbe rwiwe rwisuka.

16 “‘Mu gihe na ho intanga zisutse ziva mu mugabo, ategerezwa kwuhagira umubiri wiwe wose mu mazi, hanyuma abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 17 Kandi impuzu iyo ari yo yose n’urushato urwo ari rwo rwose nya ntanga zigiyeko, bitegerezwa kumeswa n’amazi, hanyuma bibe ibihumanye gushika ku mugoroba.

18 “‘Nayo umugore aryamanye n’umugabo hakaba isohoka ry’intanga, bategerezwa kwiyuhagira mu mazi hanyuma babe abahumanye gushika ku mugoroba.

19 “‘Kandi mu gihe umugore agize urunyigimbe rwisuka, kandi urwo runyigimbe rwo mu mubiri wiwe rukaba ari amaraso, akwiye kuguma mu buhumane bw’ubutinyanka bwiwe imisi indwi, kandi uwo wese amukozeko azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 20 Ikintu cose aryamyeko ari mu buhumane bw’ubutinyanka bwiwe kizoba gihumanye, kandi ikintu cose yicayeko kizoba gihumanye. 21 Uwo wese akoze ku gitanda ciwe akwiye kumesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kwiyuhagira mu mazi hanyuma abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 22 Kandi uwo wese akoze ku kintu cose yari yicayeko akwiye kumesa impuzu ziwe, kandi ategerezwa kwiyuhagira mu mazi hanyuma abe uwuhumanye gushika ku mugoroba. 23 Kandi nimba ku gitanda canke ku kindi kintu ari ho nya mugore yari yicaye, niyabikorako azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 24 Kandi hagize umugabo aryamana na we hanyuma ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe bukamujako, nya mugabo rero ategerezwa kuba uwuhumanye imisi indwi, kandi igitanda cose aryamyeko kizoba gihumanye.

25 “‘Ku vyerekeye umugore, mu gihe urunyigimbe rwisuka rw’amaraso yiwe rwotemba imisi myinshi kandi atari igihe gisanzwe c’ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe, canke hamwe yova igihe kirekire kuruta ic’ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe, imisi yose y’urunyigimbe rwiwe ruhumanye izoba nko mu misi y’ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe. Azoba ahumanye. 26 Igitanda ico ari co cose aryamyeko ku wo ari wo wose mu misi y’urunyigimbe rwiwe rwisuka, kuri we kizocika nk’igitanda c’ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe, kandi ikintu cose yicayeko kizoba igihumanye kurya kw’umwanda w’ubuhumane bw’ubutinyanka bwiwe. 27 Uwo wese abikozeko azoba ahumanye, kandi ategerezwa kumesa impuzu ziwe akongera akiyuhagira mu mazi hanyuma abe uwuhumanye gushika ku mugoroba.

28 “‘Ariko nimba yahumanutse urunyigimbe rwiwe rwisuka, aze yiharurire rero imisi indwi, hanyuma abe uwudahumanye. 29 Ku musi ugira umunani aze atore intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto, azizanire umuherezi ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 30 Imwe, umuherezi aze ayigire ishikanwa ry’igicumuro, iyindi na yo ishikanwa riturirwa. Kandi umuherezi aze amutangire impongano imbere ya Yehova ku bijanye n’urunyigimbe rwisuka rwiwe ruhumanye.

31 “‘Kandi muze mufashe bene Isirayeli kuguma bitandukanije n’ubuhumane bwabo, ntibahave bapfira mu buhumane bwabo kubera bahumanije itaberenakulo yanje, iyiri hagati muri bo.

32 “‘Iryo ni ryo tegeko ku biraba umugabo afise urunyigimbe rwisuka, n’umugabo intanga zisutse zimuvamwo ku buryo bimuhumanya, 33 no ku biraba umugore ari mu butinyanka mu buhumane bwiwe, n’uwo wese ava urunyigimbe rwisuka, yaba uw’igitsina-gabo canke uw’igitsina-gore, yaba kandi umugabo aryamanye n’umugore ahumanye.’”

Abalewi  16 : 1 - 34

16 Hanyuma Yehova avugana na Musa inyuma y’urupfu rwa ba bahungu babiri ba Aroni, abapfuye bazira kwegera imbere ya Yehova. 2 Yehova abwira Musa ati: “Barira Aroni mwene wanyu, ntaze arinjira ibihe vyose ha hantu heranda inyuma y’irido, imbere ya wa murumyo uri kw’Isandugu, kugira ntapfe, kuko nzoseruka mu gicu hejuru ya nya murumyo.

3 “Ibi ni vyo Aroni akwiye kwinjirana ahantu heranda: azokwinjirana ikimasa c’ishikanwa ry’igicumuro, n’impfizi y’intama y’ishikanwa riturirwa. 4 Aze yambare ya kanzu nyeranda y’ilino, kandi rya butura ry’ilino rize ribe riri ku mubiri wiwe, kandi aze akenyere ca gikenyezo c’ilino yongere yizingireko ca gitambara co mu mutwe c’ilino. Izo ni impuzu nyeranda. Kandi aze yuhagire umubiri wiwe mu mazi aheze azambare.

5 “Kandi aze yake ikoraniro rya bene Isirayeli imyagazi y’impene ibiri y’amasuguru ku bw’ishikanwa ry’igicumuro, n’impfizi y’intama imwe y’ishikanwa riturirwa.

6 “Kandi Aroni aze ashikirize ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro itangwa ku bwiwe, atange impongano ku bwiwe no ku bw’inzu yiwe.

7 “Kandi aze atore za mpene zibiri, azihagarike imbere ya Yehova ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 8 Aroni aze agire ubupfindo[*] kuri nya mpene zibiri, ubupfindo bumwe ku bwa Yehova, ubundi na bwo ku bwa Azazeli[*]. 9 Aroni aze ashikirize impene ubupfindo bwaguyeko ku bwa Yehova, ayigire ishikanwa ry’igicumuro. 10 Mugabo impene ubupfindo buguyeko ku bwa Azazeli ize ihagarikwe ari nzima imbere ya Yehova ngo itangirwe impongano, kugira irungikwe mu gahinga ku bwa Azazeli.

11 “Kandi Aroni aze ashikirize ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro itangwa ku bwiwe, atange impongano ku bwiwe no ku bw’inzu yiwe. Aze akerere nya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro itangwa ku bwiwe.

12 “Kandi aze atore ikijamwo umuriro cuzuye amakara yaka umuriro akuye ku gicaniro imbere ya Yehova, ibiganza vyiwe vyompi vyuzuye imibavu inoze imota neza, abizane inyuma y’irido. 13 Aheze ashire nya mibavu ku muriro imbere ya Yehova, igicu ca nya mibavu kize gitwikire wa murumyo w’Isandugu uri kuri ca Gishingantahe, kugira ntapfe.

14 “Kandi aze atore makeyi ku maraso ya ya shūri, ayacucagire n’urutoke rwiwe imbere ya wa murumyo ku ruhande rwo mu buseruko, kandi acucagire n’urutoke rwiwe makeyi kuri nya maraso incuro indwi imbere ya wa murumyo.

15 “Kandi aze akerere ya mpene y’ishikanwa ry’igicumuro itangirwa abantu, aheze azane amaraso yayo inyuma y’irido, nya maraso ayagenze nk’uko yagenjeje amaraso ya ya shūri. Aze ayacucagire kuri wa murumyo n’imbere yawo.

16 “Kandi aze atange impongano ku bw’ahantu heranda ku bijanye n’ubuhumane bwa bene Isirayeli no ku bijanye n’imigararizo yabo mu bicumuro vyabo vyose. Ukwo ni ko akwiye kubigenza ku bw’ihema ry’ihuriro, iribana na bo hagati mu buhumane bwabo.

17 “Kandi nta wundi muntu n’umwe akwiye kuba ari mw’ihema ry’ihuriro kuva igihe yinjiye gutanga impongano ahantu heranda gushika asohotse. Aze atange impongano ku bwiwe no ku bw’inzu yiwe no ku bw’ishengero ryose rya Isirayeli.

18 “Kandi aze asohoke aje ku gicaniro, ikiri imbere ya Yehova, aheze agitangire impongano, atore makeyi ku maraso ya ya shūri na makeyi ku maraso ya ya mpene ayashire ku mahembe ya nya gicaniro hirya no hino. 19 Aze afate makeyi kuri nya maraso ayacucagire kuri co n’urutoke rwiwe incuro indwi, agihumanure yongere aceze kiveko ubuhumane bwa bene Isirayeli.

20 “Arangije gutanga impongano ku bw’ahantu heranda n’ihema ry’ihuriro n’igicaniro, aze ashikirize rero ya mpene nzima. 21 Aroni aze arambike ibiganza vyiwe vyompi ku mutwe wa nya mpene nzima, yaturire hejuru yayo amakosa yose ya bene Isirayeli n’imigararizo yabo yose mu bicumuro vyabo vyose, abishire ku mutwe w’iyo mpene, aheze ayirungike mu gahinga biciye ku mugabo yiteguye. 22 Nya mpene ize yiremeke amakosa yabo yose mu ntara y’ubugaragwa, ayirungike mu gahinga.

23 “Kandi Aroni aze yinjire mw’ihema ry’ihuriro, yambure za mpuzu z’ilino yari yambaye igihe yinjira ahantu heranda, azirambike hasi ng’aho. 24 Kandi aze yuhagire umubiri wiwe mu mazi ahantu heranda, hanyuma yambare impuzu ziwe, aheze asohoke, ahereze ishikanwa riturirwa ryiwe n’ishikanwa riturirwa ry’abantu yongere atange impongano ku bwiwe no ku bw’abantu. 25 Hanyuma azofumbisha umwotsi ikinure c’ishikanwa ry’igicumuro ku gicaniro.

26 “Nayo wa wundi yarungika ya mpene ku bwa Azazeli, aze amese impuzu ziwe, kandi yuhagire umubiri wiwe mu mazi, aheze abone kwinjira mw’ikambi.

27 “Ariko azotegeka ko batwara hanze y’ikambi ya shūri y’ishikanwa ry’igicumuro na ya mpene y’ishikanwa ry’igicumuro, amaraso yazo zompi akaba yazanywe ku bwo gutanga impongano ahantu heranda. Baze baturire mu muriro inshato zazo n’inyama zazo n’amayezi yazo. 28 Uwabituriye aze amese impuzu ziwe, kandi aze yuhagire umubiri wiwe mu mazi, aheze abone kwinjira mw’ikambi.

29 “Kandi iki kize kibabere icagezwe gushika igihe kitagira urugero: Mu kwezi kugira indwi ku musi ugira cumi wa nya kwezi muze mwibabaze, kandi ntimuze mukore igikorwa na kimwe, yaba imvukira canke kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe. 30 Kuko kuri uwo musi muzotangirwa impongano kugira bivugwe ko mudahumanye. Muzoba muhumanuwe ibicumuro vyanyu vyose imbere ya Yehova. 31 Ni isabato y’akaruhuko kuzuye kuri mwebwe, kandi mutegerezwa kwibabaza. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero.

32 “Umuherezi azoba yarobanujwe amavuta kandi ukuboko kwiwe kukazoba kwujujwe ububasha ngo akore bwa muherezi asubirira se wiwe, aze atange impongano kandi yambare za mpuzu z’ilino. Ni impuzu nyeranda. 33 Kandi ategerezwa gutanga impongano ku bw’aheranda, yongere atangire impongano ihema ry’ihuriro n’igicaniro; azotangira kandi impongano umuherezi n’abantu bose bo mw’ishengero. 34 Kandi kuri mwebwe ico gitegerezwa kuba icagezwe gushika igihe kitagira urugero, kugira bene Isirayeli batangirwe impongano ku bijanye n’ibicumuro vyabo vyose rimwe mu mwaka.”

Nuko akora nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

^ Lew. 16:8 Canke, “akwege ubupfindo.”

^ Lew. 16:8 Insobanuro nyezina ya “ku bwa Azazeli” ntizwi neza. Ni imvugo yakoreshejwe mu bijanye n’impene yarungikwa mu gahinga. Raba Lw 16:10, 26 be n’Inyongera ya 21.

Abalewi  17 : 1 - 16

17 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na Aroni n’abahungu biwe na bene Isirayeli bose, ubabwire uti: ‘Iki ni co kintu Yehova ategetse, ati:

3 “‘“Umuntu wese wo mu nzu ya Isirayeli akereye ishūri canke impfizi y’intama y’umukangara canke impene, mw’ikambi canke hanze y’ikambi, 4 hanyuma vy’ukuri ntayizane ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro kuyishikana bwa shikanwa rihabwa Yehova imbere y’itaberenakulo ya Yehova, uyo muntu azoharurwako amaraso. Azoba yasheshe amaraso, kandi uyo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo, 5 kugira bene Isirayeli bazane ibimazi vyabo, ivyo bashikanira mu gahinga, babizanire Yehova ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro babihe umuherezi, babishikanire Yehova bwa bimazi vy’ugusangira. 6 Kandi umuherezi aze amijagire amaraso ku gicaniro ca Yehova ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, kandi aze afumbishe umwotsi ikinure kibe akamoto karuhura kuri Yehova. 7 Ntibakwiye rero kwongera gushikanira ibimazi vyabo ya madayimoni[*] asa n’impene, ayo bashurashurana. Ico kizobabera icagezwe gushika igihe kitagira urugero, mu mayaruka yanyu yose.”’

8 “Kandi uze ubabwire uti: ‘Umuntu wese wo mu nzu ya Isirayeli, canke kavamahanga wese abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe, ashikanye ishikanwa riturirwa canke ikimazi 9 hanyuma ntabizane ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro kubihereza Yehova, uyo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.

10 “‘Umuntu wese wo mu nzu ya Isirayeli canke kavamahanga wese abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe azorya amaraso y’ubwoko na bumwe, emwe, nzoshinga igitsure canje[*] uyo muntu arya amaraso, kandi nzomurandura koko mu bantu b’iwabo. 11 Kuko ubuzima bw’umubiri buri mu maraso, nanje nkaba nayashize ku gicaniro ku bwanyu kugira mutangirwe impongano, kuko amaraso ari yo atuma haba impongano biciye ku buzima buri muri yo. 12 Ni co gituma nabwiye bene Isirayeli nti: “Ntihaze hagire uwo muri mwebwe arya amaraso, kandi nta kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe akwiye kurya amaraso.”

13 “‘Umuntu wese wo muri bene Isirayeli, canke kavamahanga wese abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe, azofata igikoko canke ikiguruka kiribwa ari guhiga, aze asese amaraso yaco hasi hanyuma ayarenzeko umukungugu. 14 Kuko ubuzima bw’ikiri n’umubiri cose ari amaraso yaco biciye ku buzima buri muri yo. Ku bw’ivyo rero, nabwiye bene Isirayeli nti: “Ntimuze murye amaraso y’ikiri n’umubiri na kimwe, kuko ubuzima bw’ikiri n’umubiri cose ari amaraso yaco. Uwo wese ayariye azorandurwa.” 15 Umuntu wese ariye umuvyimba w’icamaze gupfa canke icatabaguwe n’igikoko, yaba imvukira canke kavamahanga, ategerezwa rero kumesa impuzu ziwe kandi akiyuhagira mu mazi, akaba uwuhumanye gushika ku mugoroba, aheze abe uwudahumanye. 16 Mugabo natazimesa kandi ntiyuhagire umubiri wiwe, ategerezwa rero kwishura ikosa ryiwe.’”

^ Lew. 17:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 17:10 Ijambo ku rindi ni “mu maso hanje.”

Abalewi  18 : 1 - 30

18 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Ndi Yehova Imana yanyu. 3 Ntimuze mukore nk’uko igihugu ca Misiri gikora, ico mwabayemwo. Ntimuze mukore nk’uko igihugu ca Kanani gikora, ico ndiko ndabazanamwo. Ntimuze mugendere mu vyagezwe vyabo. 4 Ingingo zanje z’ubutungane[*] mukwiye kuzishitsa, n’ivyagezwe vyanje mukwiye kubigumya kugira mugendere muri vyo. Ndi Yehova Imana yanyu. 5 Kandi mutegerezwa kugumya ivyagezwe vyanje n’ingingo zanje z’ubutungane, umuntu niyabikora akaba atazobura kubeshwaho na vyo. Ndi Yehova.

6 “‘Ntihaze hagire umugabo n’umwe wo muri mwebwe yegera incuti yiwe n’imwe y’umubiri ya hafi ngo apfukure ubwambure bwiwe. Ndi Yehova. 7 Ubwambure bwa so n’ubwambure bwa nyoko wawe ntuze ubupfukure. Ni nyoko wawe. Ntuze upfukure ubwambure bwiwe.

8 “‘Ubwambure bw’umugore wa so ntuze ubupfukure. Ni ubwambure bwa so.

9 “‘Ubwambure bwa mushikawe, umukobwa wa so canke wa nyoko wawe, yaba uwo mwavutse mu rugo rumwe canke uwavutse hanze, ubwambure bwabo ntuze ubupfukure.

10 “‘Ubwambure bw’umukobwa w’umuhungu wawe canke bw’umukobwa w’umukobwa wawe, ntuze ubupfukure, kuko abo ari ubwambure bwawe.

11 “‘Ubwambure bw’umukobwa w’umugore wa so, uruvyaro rwa so, uyo akaba ari mushikawe, ntuze ubupfukure.

12 “‘Ubwambure bwa mushiki wa so ntuze ubupfukure. Ni incuti ya so y’amaraso.

13 “‘Ubwambure bwa mwene wabo na nyoko wawe ntuze ubupfukure, kuko ari incuti ya nyoko wawe y’amaraso.

14 “‘Ubwambure bwa mwene wabo na so ntuze ubupfukure. Ntuze wegere umugore wiwe. Ni mukasowanyu.

15 “‘Ubwambure bw’umukazana wawe ntuze ubupfukure. Ni umugore w’umuhungu wawe. Ntuze upfukure ubwambure bwiwe.

16 “‘Ubwambure bw’umugore wa mwene wanyu ntuze ubupfukure. Ni ubwambure bwa mwene wanyu.

17 “‘Ubwambure bw’umugore n’umukobwa wiwe ntuze ubupfukure. Umukobwa w’umuhungu wiwe be n’umukobwa w’umukobwa wiwe ntuze umutware ngo upfukure ubwambure bwiwe. Abo ni incuti z’amaraso. Ivyo ni ubushirasoni[*].

18 “‘Ntuze uzane umugore wongera kuri mwene wabo ngo amubere umukeba, kugira upfukure ubwambure bwiwe, ukamumuzanako akiri muzima.

19 “‘Ntuze wegere umugore mu gihe c’ubutinyanka bw’ubuhumane bwiwe ngo upfukure ubwambure bwiwe.

20 “‘Ntuze usohorere intanga mu mugore wa mugenzawe, ngo bitume uhumana.

21 “‘Ntuze ureke ngo hagire n’umwe mu ruvyaro rwawe yegurirwa Moleki. Ntuze uhumanye izina ry’Imana yawe muri ubwo buryo. Ndi Yehova.

22 “‘Ntuze uryamane n’umugabo nk’uko uryamana n’umugore. Ni ikintu giteye ishishi.

23 “‘Ntuze usohorere intanga mu gikoko na kimwe ngo bitume uhumana, kandi umugore ntakwiye guhagarara imbere y’igikoko kugira ahuze umubiri na co. Ukwo ni ukugira ibitagirwa.

24 “‘Ntimwihumanishe na kimwe muri ivyo, kuko ivyo bintu vyose ari vyo amahanga ndiko ndirukana ngo ave imbere yanyu yihumanishije. 25 Ni co gituma igihugu gihumanye, kandi nzogihanira ikosa ryaco, kandi kizodahwa abakibamwo. 26 Mwebwe mutegerezwa kugumya ivyagezwe vyanje n’ingingo zanje z’ubutungane, kandi ntimuze mukore na kimwe muri ivyo bintu vyose biteye ishishi, yaba imvukira canke kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri mwebwe. 27 Kuko ivyo bintu vyose biteye ishishi ari vyo abo muri ico gihugu b’imbere yanyu bakoze, ku buryo ico gihugu gihumanye. 28 Mwebwe nya gihugu ntikizobadahwa kibaziza ukugihumanya, nk’uko nyene kitazobura kudahwa amahanga y’imbere yanyu. 29 Nihagira uwo muri mwebwe akora na kimwe muri ivyo bintu vyose biteye ishishi, ababikora rero bategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. 30 Mutegerezwa kugumya ibwirizwa ryanje: ntimuze mukore n’umwe mu migenzo iteye ishishi yakozwe imbere yanyu, kugira ntimuvyihumanishe. Ndi Yehova Imana yanyu.’”

^ Lew. 18:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 18:17 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  19 : 1 - 37

19 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana n’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Mukwiye kwerekana ko muri beranda, kuko jewe Yehova Imana yanyu ndi mweranda.

3 “‘Mukwiye gutinya umwe wese nyina wiwe na se wiwe, kandi amasabato yanje mukwiye kuyubahiriza. Ndi Yehova Imana yanyu. 4 Ntimugahindukire ngo muje ku mana ata co zimaze, kandi ntimukihingurire imana mu cuma gishongeshejwe. Ndi Yehova Imana yanyu.

5 “‘Nimwashikanira Yehova ikimazi c’ugusangira, mukwiye kugishikana kugira mushimwe. 6 Gikwiye kuribwa ku musi w’ikimazi canyu no ku musi uca ukurikira ubwo nyene, mugabo ibisigaye gushika ku musi ugira gatatu bikwiye guturirwa mu muriro. 7 Mugabo nicaramuka kiriwe ku musi ugira gatatu, kizoba ari ikintu gihumanye. Ntikizoshimwa. 8 Kandi uwukiriye azokwishura ikosa ryiwe, kuko azoba ahumanije ikintu ceranda ca Yehova. Uyo muntu ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.

9 “‘Igihe mushwabura umwimbu w’igihugu canyu, ntuze ushwabure umubari w’umurima wawe ngo ukungutuze, kandi ntuze wandure udutororwa[*] tw’umwimbu wawe. 10 Vyongeye, ntuze wegeranye ivyasigaye mu murima wawe w’imizabibu, kandi ntuze utoragure inzabibu zakoraguritse zo mu murima wawe w’imizabibu. Kuko ukwiye kubirekera umurushwa na kavamahanga. Ndi Yehova Imana yawe.

11 “‘Ntimukibe, ntimugahendane, kandi ntimugakoreshe ikinyoma umwe wese kuri mugenziwe. 12 Ntimuze murahire mw’izina ryanje mubesha, bigatuma uhumanya koko izina ry’Imana yawe. Ndi Yehova. 13 Ntukagunge mugenzawe, kandi ntukambure ivy’abandi. Impembo y’umucangero ntuze uyirarane gushika mu gitondo.

14 “‘Ntugahamagarire akabi ku gipfamatwi, kandi ntuze ushire imbere y’impumyi ikintu co kuyitega; utegerezwa gutinya Imana yawe. Ndi Yehova.

15 “‘Ntimuze murenganye mu guca urubanza. Ntukagire nkunzi mu kuntu ufata umuntu mutoyi, kandi ntugahengamire ku wuhambaye. Mugenzawe ukwiye kumucira urubanza mu butungane.

16 “‘Ntukagendagende mu bantu b’iwanyu ugenzwa no kubeshera umuntu. Ntugahagurukire kuvisha amaraso ya mugenzawe. Ndi Yehova.

17 “‘Ntukankire mwene wanyu mu mutima wawe. Uko bigenda kwose, ukwiye gukangira mugenzawe, kugira ntusangire na we igicumuro.

18 “‘Ntukihore canke ngo ugirire inzika abo mu gisata cawe; kandi utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda. Ndi Yehova.

19 “‘Mukwiye kugumya ivyagezwe vyanje: Ntukabanguriranye ibitungwa vyawe vy’ubwoko bubiri. Ntukabibe umurima wawe imbuto z’ubwoko bubiri, kandi ntukishireko impuzu z’ubwoko bubiri bw’inyuzi, buvanganije.

20 “‘Mu gihe na ho umugabo aryamanye n’umugore agasohora intanga, mu gihe ari umusukukazi agenewe uwundi mugabo, akaba atacunguwe mu buryo na bumwe canke ata mwidegemvyo yahawe, hategerezwa kuba igihano. Ntibaze bicwe, kuko atari yarahawe umwidegemvyo. 21 Nya mugabo aze azanire Yehova ishikanwa ryiwe ry’ukwagirwa n’icaha ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro: impfizi y’intama y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha. 22 Umuherezi aze amutangire impongano imbere ya Yehova akoresheje nya mpfizi y’intama y’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha ku bw’igicumuro yakoze. Kandi igicumuro yakoze azokibabarirwa.

23 “‘Kandi nimwinjira muri ca gihugu, hanyuma mugatera igiti ico ari co cose kiribwa, ivyamwa vyaco muze mubifate ko bihumanye, nk’aho ari “agashato[*]” kaco. Mu myaka itatu kizoguma ari ikitagenyereye kuri mwebwe. Ntigikwiye kuribwa. 24 Mugabo mu mwaka ugira kane ivyamwa vyaco vyose bizocika ikintu ceranda c’umwigino w’umusi mukuru kuri Yehova. 25 Maze mu mwaka ugira gatanu murashobora kurya ivyamwa vyaco kugira ngo umwimbu waco wongerekane kuri mwebwe. Ndi Yehova Imana yanyu.

26 “‘Ntimuze mugire ikintu na kimwe muryana amaraso.

“‘Ntimuze murondere ibimenyetso bitara ibizoba, kandi ntimuze mugire ivy’amageza.

27 “‘Ntimuze mukate imishatsi yo ku mpande z’umutwe wanyu ngo mugire umuzingi, kandi ntuze ukebêre udusunwa tw’ubwanwa bwawe.

28 “‘Ntimuze mwikebagure mu mubiri wanyu ku bw’umuntu yapfuye, kandi ntimuze mwice injorogo[*]. Ndi Yehova.

29 “‘Ntuhumanye umukobwa wawe mu kumugira umumaraya, kugira ngo igihugu ntigikore ubumaraya maze kikuzura vy’ukuri ingeso mbi.

30 “‘Muze mwubahirize amasabato yanje, kandi muze mwamanire akoba aheranda hanje. Ndi Yehova.

31 “‘Ntimuze mwiture abavugana n’ibiremwa vy’impwemu, kandi ntimuze musiguze abagize umwuga ukubura ibizoba, ngo muhumanywe na bo. Ndi Yehova Imana yanyu.

32 “‘Imbere y’umuntu w’imvi uze uhaguruke, kandi uze wubahirize umuntu w’umutama, kandi utegerezwa gutinya Imana yawe. Ndi Yehova.

33 “‘Kandi mu gihe kavamahanga abanye na wewe ari kavamahanga mu gihugu canyu, ntimuze mumufate nabi. 34 Kavamahanga abanye namwe ari kavamahanga, kuri mwebwe aze acike nk’imvukira yanyu. Utegerezwa kumukunda nk’uko wikunda, kuko mwacitse ba kavamahanga mu gihugu ca Misiri. Ndi Yehova Imana yanyu.

35 “‘Ntimuze murenganye mu guca urubanza, mu kugera ibintu, mu gupima uburemere canke mu kugera ibiseseka. 36 Mukwiye kugira iminzane itabesha, amabuye y’umunzane atabesha, efa[*] itabesha na hini[*] itabesha. Ndi Yehova Imana yanyu, uwabakuye mu gihugu ca Misiri. 37 Mutegerezwa rero kugumya ivyagezwe vyanje vyose n’ingingo zanje zose z’ubutungane, kandi mutegerezwa kubishitsa. Ndi Yehova.’”

^ Lew. 19:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 19:23 Ni agashato ko kw’isonga ry’igihimba c’irondoka c’umugabo.

^ Lew. 19:28 Canke, “imbugu.”

^ Lew. 19:36 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

^ Lew. 19:36 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

Abalewi  20 : 1 - 27

20 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Ubwire bene Isirayeli uti: ‘Umuntu wese wo muri bene Isirayeli, na kavamahanga wese abayeho ari kavamahanga muri Isirayeli, azoha Moleki uwo ari we wese mu ruvyaro rwiwe, ntaze abure kwicwa. Abanyagihugu baze bamutere amabuye apfe. 3 Nanje nzoshinga igitsure canje[*] uyo muntu, ndamurandure mu bantu b’iwabo, kuko yahaye uwo mu ruvyaro rwiwe Moleki kugira ahumanye aheranda hanje no kugira ahumanye izina ryanje ryeranda. 4 Kandi abanyagihugu nibaramuka bahishije amaso yabo uyo muntu n’ibigirankana ntibamwice igihe ahaye Moleki uwo ari we wese mu ruvyaro rwiwe, 5 jewe ubwanje rero nzoshinga koko igitsure canje uyo muntu n’umuryango wiwe, ndamurandure vy’ukuri, ndandure n’abo bose bashurashura bari kumwe na we mu gushurashura na Moleki, bave mu bantu b’iwabo.

6 “‘Umuntu yitura abavugana n’ibiremwa vy’impwemu n’abagize umwuga ukubura ibizoba ngo ashurashurane na bo, emwe, nzoshinga igitsure canje uyo muntu, ndamurandure mu bantu b’iwabo.

7 “‘Kandi mutegerezwa kwiyeza no kwerekana ko muri beranda, kuko ndi Yehova Imana yanyu. 8 Kandi mutegerezwa kugumya ivyagezwe vyanje, mukabishitsa. Ndi Yehova uwuriko arabeza.

9 “‘Nihagira umuntu uwo ari we wese ahamagarira akabi kuri se na nyina, ntaze abure kwicwa. Se na nyina ni bo azoba ahamagariyeko akabi. Amaraso yiwe ari kuri we.

10 “‘Umugabo arenze ibigo n’umugore w’uwundi mugabo, aba arenze ibigo n’umugore wa mugenziwe. Ntaze abure kwicwa, hicwe nya mugabo na nya mugore. 11 Umugabo aryamanye n’umugore wa se, aba apfukuye ubwambure bwa se. Bompi ntibaze babure kwicwa. Amaraso yabo ari kuri bo. 12 Aho umugabo aryamanye n’umukazana wiwe, bompi ntibaze babure kwicwa. Baba bagize ibitagirwa. Amaraso yabo ari kuri bo.

13 “‘Igihe umugabo aryamanye n’umugabo nk’uko umuntu aryamana n’umugore, bompi baba bakoze ikintu giteye ishishi. Ntibaze babure kwicwa. Amaraso yabo ari kuri bo.

14 “‘Umugabo niyatwara umukobwa na nyina wiwe, buzoba ari ubushirasoni. Bakwiye kumuturirana na bo mu muriro, kugira ngo ubushirasoni ntibubandanye hagati muri mwebwe.

15 “‘Aho umugabo yimije igikoko, ntaze abure kwicwa, na nya gikoko muze mucice. 16 Kandi aho umugore yegereye igikoko ico ari co cose ngo kimwimye, uze wice nya mugore na nya gikoko. Ntibize bibure kwicwa. Amaraso yavyo ari kuri vyo.

17 “‘Aho umugabo atwaye mushikiwe, umukobwa wa se canke umukobwa wa nyina, akabona koko ubwambure bwiwe, na nya mukobwa ubwiwe akabona ubwambure bw’uyo, ni agaterasoni. Bategerezwa rero kurandurwa mu maso y’abantu b’iwabo. Aba apfukuye ubwambure bwa mushikiwe. Akwiye kwishura ikosa ryiwe.

18 “‘Aho umugabo aryamanye n’umugore ari mu butinyanka agapfukura koko ubwambure bwiwe, aba ashize ahabona isôko rya nya mugore, na nya mugore ubwiwe aba ashize ku kabarore isôko ry’amaraso yiwe. Bompi rero bategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo.

19 “‘Ntuze upfukure ubwambure bwa mwene wabo na nyoko wawe n’ubwa mushiki wa so, kuko umuntu aba ashize ku kabarore incuti yiwe y’amaraso. Bakwiye kwishura ikosa ryabo. 20 Kandi umugabo aryamanye n’umugore wa sewabo aba apfukuye ubwambure bwa sewabo. Bazobwirizwa kwishura igicumuro cabo. Bazobwirizwa gupfa ata kana bafise. 21 Aho umugabo atwaye umugore wa mwene wabo, ni ikintu co kuzinukwa. Aba apfukuye ubwambure bwa mwene wabo. Nta kana bazogira.

22 “‘Mutegerezwa kugumya ivyagezwe vyanje vyose n’ingingo zanje zose z’ubutungane, mukabishitsa, kugira ngo igihugu ndiko ndabajanamwo ngo mukibemwo ntikize kibadahwe. 23 Kandi ntimuze mugendere mu vyagezwe vy’amahanga ngira nirukane imbere yanyu, kuko yakoze ivyo bintu vyose nanje nkaba ndayazinukwa. 24 Ku bw’ivyo nababwiye nti: “Mwebwe muzokwigarurira ubutaka bwabo, nanje nzobubaha mubwigarurire, kikaba ari igihugu gitemba amata n’ubuki. Ndi Yehova Imana yanyu, uwabashize ku ruhande mu kubatandukanya n’ibindi bisata vy’abantu.” 25 Kandi mutegerezwa gushira itandukaniro hagati y’igikoko kidahumanye n’igihumanye, no hagati y’ikiguruka gihumanye n’ikidahumanye. Ntimuze mutume ubwanyu muba abashisha biciye ku gikoko n’ikiguruka n’ikintu cose kigendagenda ku butaka, ari vyo natandukanije namwe mu kuvuga ko bihumanye. 26 Kandi mutegerezwa kwerekana ko muri beranda kuri jewe, kuko jewe Yehova ndi mweranda; kandi ntanguye kubatandukanya n’ibindi bisata vy’abantu ngo mucike abanje.

27 “‘Nayo umugabo canke umugore abonetsemwo impwemu y’ukuvugana n’ibiremwa vy’impwemu canke impwemu y’ukubura ibizoba, ntibaze babure kwicwa. Baze babatere amabuye gushika bapfe. Amaraso yabo ari kuri bo.’”

^ Lew. 20:3 Ijambo ku rindi ni “mu maso hanje.”

Abalewi  21 : 1 - 24

21 Yehova yongera kubwira Musa ati: “Vugana n’abaherezi, bene Aroni, ubabwire uti: ‘Ntihaze hagire uwihumanya mu gisata ciwe ku bw’umuntu[*] yapfuye. 2 Mugabo ku bw’incuti yiwe y’amaraso ya hafi, ku bwa nyina no ku bwa se no ku bw’umuhungu wiwe no ku bw’umukobwa wiwe no ku bwa mwene wabo 3 no ku bwa mushikiwe, umwigeme w’isugi w’incuti yiwe ya hafi, atabiriwe, ku bw’uyo yoshobora kwihumanya. 4 Ntiyokwihumanya ku bw’umugore afiswe na inawe mu bantu b’iwabo ngo yiyanduze. 5 Ntibakwiye kwica ubuhanza ku mitwe, kandi ntibaze bamwe udusunwa tw’ubwanwa bwabo, kandi ntibaze bikebe ku mubiri. 6 Baze berekane ko ari beranda ku Mana yabo, kandi ntibaze bahumanye izina ry’Imana yabo, kuko ari bo bashikiriza amashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro, umukate w’Imana yabo; kandi bategerezwa kwerekana ko ari beranda. 7 Ntibaze batware umumaraya canke umugore yononywe. Kandi ntibaze batware umugore yahukanye n’umugabo wiwe, kuko umuherezi ari mweranda ku Mana yiwe. 8 Utegerezwa rero kumweza, kuko ari we ashikiriza umukate w’Imana yawe. Akwiye kuba mweranda kuri wewe, kuko jewe Yehova uwuriko arabeza ndi mweranda.

9 “‘Mu gihe na ho umukobwa w’umuherezi yokwihumanya mu gukora ubumaraya, aba ariko ahumanya se. Akwiye guturirwa mu muriro.

10 “‘Nayo umuherezi mukuru wo muri bene wabo yasutswe ku mutwe amavuta yo kurobanuza, n’ukuboko kwiwe kukaba kwujujwe ububasha ngo yambare za mpuzu, ntakwiye kureka ngo umutwe wiwe ugume udatunganijwe, kandi ntakwiye gutabura impuzu ziwe. 11 Kandi ntakwiye kwegera umuvyimba n’umwe. Ntiyokwihumanya ku bwa se na nyina. 12 Ntakwiye kandi gusohoka ngo ave aheranda canke ngo ahumanye aheranda h’Imana yiwe, kuko ikimenyetso c’iyegurwa, ya mavuta yo kurobanuza y’Imana yiwe, kiri kuri we. Ndi Yehova.

13 “‘Kandi we akwiye kwabira umwigeme w’isugi. 14 Umupfakazi canke umugore yahukanye, uwononywe, umumaraya, muri abo nta n’umwe yotwara, ahubwo akwiye gutwara isugi yo mu bantu b’iwabo ngo imubere umugore. 15 Ntakwiye guhumanya uruvyaro rwiwe mu gisata ciwe, kuko ndi Yehova uwuriko aramweza.’”

16 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 17 “Bwira Aroni uti: ‘Nta mugabo wo mu ruvyaro rwawe mu mayaruka yabo yose abonetseko agahonzi akwiye kwegera hafi ngo ashikirize umukate w’Imana yiwe. 18 Umugabo uwo ari we wese ari n’agahonzi, ntakwiye kwegera: umugabo ahumye, canke acumbagira, canke w’izuru risadutse, canke w’igihimba kirekire birenze, 19 canke umugabo afise imvune y’ikirenge canke y’ukuboko, 20 canke inyonzo canke yonze canke arwaye amaso canke ari n’ibisekera canke afise ibihushi canke yamenetse amatengatwa. 21 Umugabo wese wo mu ruvyaro rwa Aroni umuherezi ari n’agahonzi ntaze yegere ngo ashikirize amashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro. Ari n’agahonzi. Ntiyokwegera ngo ashikirize umukate w’Imana yiwe. 22 Yoshobora kurya umukate w’Imana yiwe wo ku bintu vyeranda rwose no ku bintu vyeranda. 23 Ariko ntiyokwinjira hafi y’irido, kandi ntiyokwegera igicaniro, kuko ari n’agahonzi. Kandi ntakwiye guhumanya aheranda hanje, kuko ndi Yehova uwuriko arabeza.’”

24 Nuko Musa avugana na Aroni n’abahungu biwe, na bene Isirayeli bose.

^ Lew. 21:1 Mu giheburayo ni “nefeshi” (neʹphesh). Raba Inyongera ya 6.

Abalewi  22 : 1 - 33

22 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Barira Aroni n’abahungu biwe, bagume bitandukanije n’ibintu vyeranda vya bene Isirayeli, ntibahumanye izina ryanje ryeranda mu bintu bariko bereza jewe. Ndi Yehova. 3 Babwire uti: ‘Mu mayaruka yanyu yose, umugabo wese wo mu ruvyaro rwanyu rwose yegereye ibintu vyeranda, ivyo bene Isirayeli bazokwereza Yehova kandi ubuhumane bwiwe buri kuri we, uyo muntu ategerezwa kurandurwa akava imbere yanje. Ndi Yehova. 4 Nta mugabo wo mu ruvyaro rwa Aroni w’umunyamibembe canke afise urunyigimbe rwisuka yorya ku bintu vyeranda, gushika ahumanutse, habe n’uwukoze ku wo ari we wese yahumanijwe n’uwapfuye, canke umugabo intanga zavuyemwo, 5 canke umugabo akoze ku kintu cose kigwirirana gihumanye kuri we, canke akoze ku muntu ahumanye kuri we ku bijanye n’ubuhumane bwiwe ubwo ari bwo bwose. 6 Umuntu akoze ku kintu cose bene ico ategerezwa kuba uwuhumanye gushika ku mugoroba, kandi ntiyorya na kimwe mu bintu vyeranda, mugabo ategerezwa kwuhagira umubiri wiwe mu mazi. 7 Izuba rimaze kurenga, azoba rero uwudahumanye. Mu nyuma ashobora kurya ku bintu vyeranda, kuko ari wo mukate wiwe. 8 Ntakwiye no kurya umuvyimba n’umwe w’icamaze gupfa canke ikintu na kimwe catabaguwe n’ibikoko ngo bimuhumanye. Ndi Yehova.

9 “‘Bategerezwa kugumya ibwirizwa ryanje, kugira ngo igicumuro ntikibajeko, bigatuma bapfa ku bw’ico, kubera bariko barabihumanya. Ndi Yehova uwuriko arabeza.

10 “‘Kandi nta w’ahandi n’umwe yoshobora kurya ikintu na kimwe ceranda. Nta nyambukira iba ku muherezi, canke umucangero, yoshobora kurya ikintu na kimwe ceranda. 11 Mugabo mu gihe umuherezi yogura umuntu ku mahera yiwe, uyo, ku bw’ico ari, yoshobora kubiryako. Nayo abashumba bavukiye mu nzu yiwe, abo, ku bw’ico bari, boshobora kurya ku mukate wiwe. 12 Mu gihe umukobwa w’umuherezi yokwabirwa n’umugabo w’ahandi, uwo mukobwa, ku bw’ico ari, ntiyoshobora kurya ku ntererano y’ibintu vyeranda. 13 Mugabo mu gihe umukobwa w’umuherezi yopfakara canke akirukanwa ata ruvyaro afise, hanyuma agategerezwa kugaruka mu nzu ya se nko mu buto bwiwe, yoshobora kurya ku mukate wa se wiwe; mugabo nta w’ahandi n’umwe yoshobora kuwuryako.

14 “‘Mu gihe na ho umugabo ariye ikintu ceranda ku kwihenda, ategerezwa rero kucongerako ica gatanu caco, akagiha umuherezi. 15 Ntibakwiye rero guhumanya ibintu vyeranda vya bene Isirayeli, ivyo boterera babiha Yehova, 16 bigatuma vy’ukuri bikorera igihano c’ukwagirwa n’icaha kubera bariye ibintu vyabo vyeranda; kuko ndi Yehova uwuriko arabeza.’”

17 Yehova yongera kubwira Musa ati: 18 “Vugana na Aroni n’abahungu biwe na bene Isirayeli bose, ubabwire uti: ‘Umugabo wese wo mu nzu ya Isirayeli, canke kavamahanga wese muri Isirayeli ashikirije ishikanwa ryiwe, ku bw’iyo ari yo yose mu ndagano zabo canke iryo ari ryo ryose mu mashikanwa yabo atangwa ku bushake, iryo boshikiriza Yehova ngo ribe ishikanwa riturirwa, 19 kugira mushimwe ritegerezwa kuba ritagira agahonzi, ikigabo kivuye mu busho, mu mpfizi z’intama z’imikangara canke mu mpene. 20 Ikintu cose kiri n’agahonzi ntimuze mugishikirize, kuko kitazotuma mushimwa.

21 “‘Kandi mu gihe umugabo yoshikiriza Yehova ikimazi c’ugusangira kugira ashitse indagano canke akagishikiriza bwa shikanwa ritangwa ku bushake, gikwiye kuba ikitagira agahonzi co mu busho canke mu mukuku, kugira ashimwe. Nta gahonzi na gatoyi gakwiye kuba kuri co. 22 Caba igifise ubuhumyi canke imvune canke gifise aho gikaswe canke isununu canke igisekera canke igihushi, nta na kimwe muri ivyo mukwiye gushikiriza Yehova, kandi nta shikanwa rishikanishwa umuriro rivuye muri vyo mukwiye gushira ku gicaniro ku bwa Yehova. 23 Ishūri canke intama ifise igihimba kirekire birenze canke kigufi birenze, woshobora kuyigira ishikanwa ritangwa ku bushake; mugabo itanzwe ku bwo gushitsa indagano, ntizoshimwa. 24 Mugabo igifise amatengatwa afyondekaye canke afyonyotse canke akwegutse canke acitse, ntimuze mugishikirize Yehova, kandi mu gihugu canyu ntimukwiye kubitangako ishikanwa. 25 Kandi ico ari co cose muri ivyo vyose kivuye mu kuboko kw’umunyamahanga ntimuze mugishikirize bwa mukate w’Imana yanyu, kuko ubwononekare bwavyo buri muri vyo. Biri n’agahonzi. Ntibizoshimwa ku bwanyu.’”

26 Yehova yongera kubwira Musa ati: 27 “Haramutse havutse ishūri canke impfizi y’intama y’umukangara canke impene, ize rero igume munsi ya nyina imisi indwi, mugabo kuva ku musi ugira umunani no kubandanya, izokwemerwa bwa shikanwa, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 28 Ku bijanye n’ishūri be n’intama, ntimuze muyikererane n’umwana wayo ku musi umwe.

29 “Nimwashikanira Yehova ikimazi c’ugukenguruka, mukwiye kugishikana kugira mushimwe. 30 Gikwiye kuribwa kuri uyo musi. Ntimuze mugire ico musigaza kuri co gushika mu gitondo. Ndi Yehova.

31 “Kandi mutegerezwa kugumya amabwirizwa yanje, mukayashitsa. Ndi Yehova. 32 Ntimuze muhumanye izina ryanje ryeranda, kandi ntegerezwa kwezwa hagati muri bene Isirayeli. Ndi Yehova uwuriko arabeza, 33 Umwe ariko arabakura mu gihugu ca Misiri, ngo nerekane ko ndi Imana kuri mwebwe. Ndi Yehova.”

Abalewi  23 : 1 - 44

23 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Imisi mikuru y’ibiringo ya Yehova mukwiye gutangaza ni amahwaniro meranda. Iyi ni yo misi mikuru yanje y’ibiringo:

3 “‘Igikorwa gishobora gukorwa mu misi itandatu, mugabo ku musi ugira indwi ni isabato y’akaruhuko kuzuye, ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa na kimwe muzokora. Ni isabato ya Yehova aho muba hose.

4 “‘Iyi ni yo misi mikuru y’ibiringo ya Yehova, amahwaniro meranda, iyo mukwiye gutangaza ku bihe vyayo vyashinzwe: 5 Mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na kane wa nya kwezi, hagati ya ya migoroba ibiri, ni pasika[*] ya Yehova.

6 “‘Kandi ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi, ni umusi mukuru wa Yehova w’udutsima tutarimwo umwambiro. Mu misi indwi mukwiye kurya udutsima tutarimwo umwambiro. 7 Ku musi wa mbere muzogira ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora. 8 Mugabo muze mushikirize ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, imisi indwi. Ku musi ugira indwi hazoba ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora.’”

9 Yehova yongera kubwira Musa ati: 10 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Nimwateba mukinjira mu gihugu ngira ndabahe, mukamara gushwabura umwimbu waco, mutegerezwa rero kuzanira umuherezi umuganda w’umushuzo w’umwimbu wanyu. 11 Na we aze azungagize nya muganda irya n’ino imbere ya Yehova kugira mushimwe. Umuherezi aze awuzungagize irya n’ino ubwo nyene ku musi ukurikira isabato. 12 Ku musi muzozungagirisha irya n’ino nya muganda, muzotegerezwa guhereza impfizi y’intama ikiri nto itagira agahonzi, mu mwaka wayo wa mbere, ngo ibe ishikanwa riturirwa rihabwa Yehova. 13 Bwa shikanwa ryayo ry’intete, muze muhereze ivy’icumi bibiri vy’ingero ya efa y’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta, bibe ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, akamoto karuhura. Bwa shikanwa ry’ikinyobwa ryayo na ho, ica kane ca hini y’umuvinyu. 14 Nta mukate canke intete zikaranze[*] canke intete nshasha mukwiye kurya gushika kuri uyo musi, gushika muzanye ishikanwa ry’Imana yanyu. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yanyu yose ahantu hose muba.

15 “‘Kandi kuva ku musi w’inyuma y’isabato, kuva ku musi muzaniyeko wa muganda w’ishikanwa rizungagizwa, muze mwiharurire amasabato indwi. Aze abe akwiye. 16 Gushika ku musi ukurikira isabato igira indwi, mukwiye guharūra imisi mirongo itanu, muheze mushikirize Yehova ishikanwa ry’intete rishasha. 17 Mukwiye kuzana imikate ibiri mukuye aho muba y’ishikanwa rizungagizwa. Ikwiye kuba iy’ivy’icumi bibiri vy’ingero ya efa y’ifu inoze. Ikwiye kwotswa yambiye, bwa vyamwa vya mbere vyeze bihabwa Yehova. 18 Nya mikate muze muyishikirize iri kumwe n’imyagazi y’intama indwi y’amasuguru itagira agahonzi, umwe wose umaze umwaka, n’ikimasa kimwe, n’impfizi zibiri z’intama. Bikwiye kuba ishikanwa riturirwa rihabwa Yehova biri kumwe n’ishikanwa ry’intete ryavyo n’amashikanwa y’ikinyobwa yavyo, bibe ishikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova. 19 Kandi mutegerezwa guhereza umwagazi w’impene umwe w’ishikanwa ry’igicumuro n’imyagazi y’intama ibiri y’amasuguru, umwe wose umaze umwaka, ibe ikimazi c’ugusangira. 20 Umuherezi na we aze abizungagize irya n’ino biri kumwe na ya mikate y’ivyamwa vya mbere vyeze, bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova, kumwe na ya myagazi y’intama ibiri y’amasuguru. Bikwiye kuba ikintu ceranda kuri Yehova, kikegukira umuherezi. 21 Kandi muze mugire itangazo kuri uyo musi nyene; muzogira ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ahantu hose muba, ku mayaruka yanyu.

22 “‘Kandi nimwashwabura umwimbu wo mu gihugu canyu, ntuze uherengeteze umubari w’umurima wawe igihe ushwabura, kandi ntuze wandure udutororwa tw’umwimbu wawe. Ukwiye kudusigira umurushwa na kavamahanga. Ndi Yehova Imana yanyu.’”

23 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 24 “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Mu kwezi kugira indwi, ku musi wa mbere wa nya kwezi, hakwiye kuba akaruhuko kuzuye kuri mwebwe, ubabere icibutso biciye kw’ijwi ry’urumbete, ihwaniro ryeranda. 25 Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora, kandi muze mushikirize ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova.’”

26 Yehova yongera kubwira Musa ati: 27 “Ariko umusi ugira icumi w’ukwo kwezi kugira indwi ni umusi w’impongano. Mukwiye kugira ihwaniro ryeranda, kandi mutegerezwa kwibabaza no gushikiriza ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 28 Ntimuze mukore igikorwa na kimwe kuri uyo musi, kuko ari umusi w’impongano wo kubatangira impongano imbere ya Yehova Imana yanyu; 29 kuko umuntu wese atazokwibabaza kuri uyo musi azotegerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. 30 Umuntu wese azokora igikorwa c’ubwoko na bumwe kuri uyo musi, nzotegerezwa kumukuraho mu bantu b’iwabo. 31 Ntimuze mukore igikorwa na kimwe. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yanyu ahantu hose muba. 32 Ni isabato y’akaruhuko kuzuye kuri mwebwe, kandi mutegerezwa kwibabaza ku musi ugira icenda wa nya kwezi ku mugoroba. Kuva ku mugoroba gushika ku wundi mugoroba, mukwiye kwubahiriza isabato yanyu.”

33 Yehova yongera kubwira Musa ati: 34 “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi kugira indwi hazoba umusi mukuru w’insago kuri Yehova, mu kiringo c’imisi indwi. 35 Ku musi wa mbere hazoba ihwaniro ryeranda. Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora. 36 Imisi indwi mukwiye gushikiriza ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. Ku musi ugira umunani muzogira ihwaniro ryeranda, kandi muze mushikirize ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. Ni ikoraniro ry’agakūra. Nta gikorwa na kimwe kiruhisha muzokora.

37 “‘Iyo ni yo misi mikuru y’ibiringo ya Yehova mukwiye gutangaza bwa mahwaniro meranda, ku bwo gushikiriza ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova: ishikanwa riturirwa be n’ishikanwa ry’intete ry’ikimazi n’amashikanwa y’ikinyobwa nk’uko urutonde rwa buri musi ruri, 38 uretse amasabato ya Yehova, ingabirano zanyu, amashikanwa yanyu yose y’indagano, be n’amashikanwa yanyu yose atangwa ku bushake, bimwe mukwiye guha Yehova. 39 Ariko ku musi ugira cumi na gatanu wa nya kwezi kugira indwi, igihe muzoba mwegeranije umwimbu w’igihugu, mukwiye guhimbaza umusi mukuru wa Yehova imisi indwi. Ku musi wa mbere ni akaruhuko kuzuye, no ku musi ugira umunani ni akaruhuko kuzuye. 40 Kandi ku musi wa mbere muze mutore ivyamwa vy’ibiti vyizavyiza, ibibabi vy’ibigazi, n’amashami y’ibiti bisagaraye, n’ibiti vy’imyarava vyo mu mwonga, kandi muze munezerwe imbere ya Yehova Imana yanyu imisi indwi. 41 Kandi mutegerezwa kuwuhimbaza bwa musi mukuru wa Yehova imisi indwi mu mwaka. Mukwiye kuwuhimbaza mu kwezi kugira indwi, kibe icagezwe gushika igihe kitagira urugero, mu mayaruka yanyu. 42 Mu nsago ni ho mukwiye kuba imisi indwi. Imvukira zose muri Isirayeli zikwiye kuba mu nsago, 43 kugira amayaruka yanyu amenye ko mu nsago ari ho natumye bene Isirayeli baba igihe nabakura mu gihugu ca Misiri. Ndi Yehova Imana yanyu.’”

44 Nuko Musa abwira bene Isirayeli ivya nya misi mikuru y’ibiringo ya Yehova.

^ Lew. 23:5 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 23:14 Canke, “zokeje.”

Abalewi  24 : 1 - 23

24 Yehova abwira Musa ati: 2 “Tegeka bene Isirayeli bakuronse amavuta y’umwelayo atavanze, asekuye, y’igitangamuco, kugira amatara yatswe nantaryo. 3 Aroni akwiye kwama agitunganya kuva ku mugoroba gushika mu gitondo imbere ya Yehova, hanze y’irido y’Igishingantahe, mw’ihema ry’ihuriro. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero mu mayaruka yanyu. 4 Kuri ca gitereko c’amatara c’inzahabu itavanze, akwiye gutunganya nya matara imbere ya Yehova nantaryo.

5 “Uze utore ifu inoze, uyotsemwo udutsima cumi na tubiri tumeze nk’ikigōmbo. Agatsima kose gakwiye gutwara ivy’icumi bibiri vy’ingero ya efa. 6 Kandi uze udutondeke mu migwi ibiri tugerekeranye, dutandatu dutandatu ku mugwi, kuri ya meza y’inzahabu itavanze, imbere ya Yehova. 7 Kandi ku mugwi wose uze ushireko imibavu ya olibani itavanze, bibe umukate w’icibutsa, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 8 Buri sabato, aze yame abitunganya imbere ya Yehova. Ni isezerano gushika igihe kitagira urugero rigiranywe na bene Isirayeli. 9 Bize bicike ivya Aroni n’abahungu biwe, kandi baze babirire ahantu heranda, kuko ari ikintu ceranda rwose kuri we kivuye ku mashikanwa ya Yehova ashikanishwa umuriro, bibe ingingo nyobozi gushika igihe kitagira urugero.”

10 Buno umuhungu umwe avuka ku mugore w’Umwisirayelikazi, ariko se akaba Umunyamisiri, arasohoka aja hagati muri bene Isirayeli, hanyuma nya muhungu be n’umugabo w’Umwisirayeli batangura kurwana mw’ikambi. 11 Nya muhungu atangura gucafuza rya Zina no kurihamagarirako akabi. Nuko bamuzanira Musa. Nyina yitwa Shelomiti, umukobwa wa Diburi wo mu muryango wa Dani. 12 Maze bamushira aho acungirwa gushika babwiwe ingingo itomoye hisunzwe ijambo rya Yehova.

13 Hanyuma Yehova abwira Musa ati: 14 “Sohora hanze y’ikambi uyo yahamagaye akabi; kandi abamwumvise bose bategerezwa kurambika ibiganza ku mutwe wiwe, ikoraniro ryose rimutere amabuye. 15 Kandi ubwire bene Isirayeli uti: ‘Nihagira umuntu ahamagarira akabi ku Mana yiwe, ategerezwa rero kwishura igicumuro ciwe. 16 Uwucafuje rero izina rya Yehova ntaze abure kwicwa. Ikoraniro ryose rikwiye kumutera amabuye ata kabuza. Kavamahanga cokimwe n’imvukira aze yicwe kuko yacafuje rya Zina.

17 “‘Nihagira uwukubita umuntu uwo ari we wese agapfa, ntaze abure kwicwa. 18 Uwukubise igitungwa kigapfa akwiye kugitangira inshumbusho, ubuzima ku bundi. 19 Umuntu niyatera agahonzi mugenziwe, uko agize ni ko na we akwiye kugirirwa. 20 Imvune ku yindi, ijisho ku rindi, iryinyo ku rindi. Nya gahonzi nyene ateye nya muntu, ni ko na we akwiye guterwa. 21 Kandi uwukubise igikoko kigapfa akwiye kugitangira inshumbusho, ariko uwukubise umuntu agapfa na we akwiye kwicwa.

22 “‘Mukwiye kugengwa n’ingingo y’ubutungane imwe. Kavamahanga akwiye kuba cokimwe n’imvukira, kuko ndi Yehova Imana yanyu.’”

23 Inyuma y’ivyo Musa avugana na bene Isirayeli, maze basohora hanze y’ikambi umwe yahamagara akabi, baraheza bamutera amabuye. Gutyo bene Isirayeli bakora nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

Abalewi  25 : 1 - 55

25 Yehova yongera kubwira Musa ku musozi Sinayi ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Nimwateba mukinjira mu gihugu ngira ndabahe, nya gihugu gitegerezwa rero kwubahiriza isabato kuri Yehova. 3 Mu myaka itandatu ukwiye kubiba umurima wawe imbuto, kandi mu myaka itandatu ukwiye gututurira umurima wawe w’imizabibu, wegeranye umwimbu wa nya gihugu. 4 Mugabo mu mwaka ugira indwi hakwiye kuba isabato y’akaruhuko kuzuye kuri nya gihugu, isabato kuri Yehova. Umurima wawe ntuze uwubibe imbuto, kandi umurima wawe w’imizabibu ntuze uwututurire. 5 Ivyimejeje bivuye ku dutete twasesetse ku mwimbu wawe ntuze ubishwabure, kandi inzabibu z’umuzabibu wawe udatuturiye ntuze uzisorome. Hakwiye kuba umwaka w’akaruhuko kuzuye kuri nya gihugu. 6 Kandi isabato y’igihugu ize ibabere ibifungurwa, wewe n’umushumba wawe, n’umushumbakazi wawe, n’umucangero wawe, n’inyambukira iri kumwe nawe, n’ababanye nawe ari ba kavamahanga, 7 n’igitungwa cawe, n’igikoko kiri mu gihugu cawe. Umwimbu waco wose ukwiye kuba uwo gufungura.

8 “‘Uze wiharurire amasabato indwi y’imyaka, imyaka indwi incuro indwi, kandi imisi ya nya masabato indwi y’imyaka itegerezwa gushika ku myaka mirongo ine n’icenda kuri wewe. 9 Uze uvuze inzamba n’ijwi rinini mu kwezi kugira indwi ku musi ugira icumi wa nya kwezi. Ku musi w’impongano muze muvuze nya nzamba mu gihugu canyu cose. 10 Muze mweze umwaka ugira mirongo itanu, mutangaze ukurekurwa mu gihugu ku bakibamwo bose. Uzobabera Yubile[*], kandi umwe wese muri mwebwe aze asubire kw’itongo ryiwe, asubire no mu muryango wiwe. 11 Uyo mwaka ugira mirongo itanu uzobabera Yubile. Ntimuze mubibe imbuto canke ngo mushwabure ivyimejeje mu gihugu bivuye ku dutete twasesetse, canke ngo musarure inzabibu z’imizabibu yaco idatuturiwe. 12 Kuko ari Yubile. Ikwiye kubabera ikintu ceranda. Mukwiye kurya ivyo ico gihugu cimbutse vyo mu murima.

13 “‘Muri uyo mwaka wa Yubile, umwe wese muri mwebwe akwiye gusubira kw’itongo ryiwe. 14 Niwagurisha ibidandazwa kuri mugenzawe canke ukagura ikintu kuri mugenzawe, ntimuze mugungane. 15 Uze ugure na mugenzawe mufatiye ku gitigiri c’imyaka ihaciye inyuma ya Yubile; na we aze agurishe na wewe mufatiye ku gitigiri c’imyaka y’ivyimburwa. 16 Akwiye kwongereza igiciro c’ubuguzi bivanye n’uko imyaka ari myinshi. Akwiye kandi kugabanya igiciro c’ubuguzi bivanye n’uko imyaka ari mike, kuko igitigiri c’ivyimburwa ari co ariko arakugurishako. 17 Kandi ntihaze hagire uwugunga mugenziwe, kandi utegerezwa gutinya Imana yawe, kuko ndi Yehova Imana yanyu. 18 Mutegerezwa rero gushitsa ivyagezwe vyanje, kandi mutegerezwa kugumya ingingo zanje z’ubutungane, mukazishitsa. Ni ho muzokwibera koko muri nya gihugu mu mutekano. 19 Nya gihugu kizotanga koko umwimbu waco, kandi ntimuzobura kurya mugahaga, mwibere muri co mu mutekano.

20 “‘Mugabo hamwe mwovuga muti: “Tuzorya iki mu mwaka ugira indwi ko tutazobiba imbuto canke ngo twegeranye ivyimburwa vyacu?”, 21 muri ico gihe nzotegeka koko umuhezagiro wanje ubazeko mu mwaka ugira gatandatu, wimbuke ivyimburwa vy’imyaka itatu. 22 Muze mubibe imbuto mu mwaka ugira umunani, kandi muzorya ibihitira gushika mu mwaka ugira icenda. Muzorya ibihitira gushika umwimbu wawo ubonetse.

23 “‘Ubutaka ntibuze bugurishwe burundu, kuko ubutaka ari ubwanje. Kuko kuri jewe muri ba kavamahanga n’inyambukira. 24 Kandi mu gihugu cose mwigabira mukwiye guha nyen’itongo uburenganzira bwo kurigaruza.

25 “‘Mwene wanyu niyacika mworo, akabwirizwa kugurisha igipande c’itongo ryiwe, umucunguzi w’incuti ya hafi ategerezwa rero kuza akagaruza ico mwene wabo yagurishije. 26 Kandi mu gihe bibonetse ko umuntu adafise umucunguzi maze ukuboko kwiwe kukunguka akaronka ibikwiye ku bwo kugicungura, 27 ategerezwa rero guharūra imyaka ihaciye kuva igihe yarigurisha, hanyuma agasubiza amahera asigaye nya muntu yari yarigurishijeko, agaheza agasubira kw’itongo ryiwe.

28 “‘Mugabo nimba ukuboko kwiwe kutaronse ibikwiye amusubiza, ivyo yagurishije rero bize bigume mu kuboko kw’umuguzi wavyo gushika ku mwaka wa Yubile; kuri nya Yubile bitegerezwa kurekurwa, na we agasubira kw’itongo ryiwe.

29 “‘Umuntu niyagurisha inzu yo kubamwo mu gisagara kizitijwe uruhome, uburenganzira bwiwe bw’ugucungura butegerezwa rero kubandanya gushika umwaka urangiye, uhereye igihe yagurisha. Uburenganzira bwiwe bw’ugucungura buzobandanya umwaka muzima. 30 Mugabo hamwe itogaruzwa imbere y’uko umwaka ukwiye wuzura kuri we, nya nzu iri mu gisagara gifise uruhome itegerezwa rero kwegukira burundu uwayiguze, mu mayaruka yiwe. Ntizorekurwa kuri Yubile. 31 Ariko inzu z’imihana irundanye idakikujwe n’uruhome zikwiye guharurwa nk’umuce w’itongo rya nya gihugu. Uburenganzira bw’ugucungurwa bukwiye kubandanya kuri yo, kandi kuri Yubile ikwiye kurekurwa.

32 “‘Ku bisagara vy’Abalewi kumwe n’inzu z’ibisagara bigabira, uburenganzira bw’ugucungura bukwiye kubandanya gushika igihe kitagira urugero ku Balewi. 33 Kandi aho inyegu y’Abalewi itagarujwe, inzu igurishijwe mu gisagara yigabira itegerezwa rero kurekurwa kuri Yubile, kuko inzu z’ibisagara vy’Abalewi ari izo bigabira hagati muri bene Isirayeli. 34 Vyongeye, umurima w’itongo ry’uburagiriro w’ibisagara vyabo ntuze ugurishwe, kuko ari ikintu bigabira gushika igihe kitagira urugero.

35 “‘Kandi mwene wanyu niyacika mworo bigatuma agoyagoya mu vy’ubutunzi iruhande yawe, utegerezwa rero kumufata mu mugongo. Ategerezwa kuguma ari muzima kumwe nawe, nka kavamahanga n’inyambukira. 36 Ntumwake inyungu canke ngo umuce amaboko, mugabo utegerezwa gutinya Imana yawe; kandi mwene wanyu ategerezwa kuguma ari muzima kumwe nawe. 37 Ntuze umuhe amahera yawe ku nyungu, kandi ntuze utange ibifungurwa vyawe uciye umuntu amaboko. 38 Ndi Yehova Imana yanyu, uwabakuye mu gihugu ca Misiri kugira ndabahe igihugu ca Kanani, ngo nerekane ko ndi Imana yanyu.

39 “‘Kandi mwene wanyu niyacika mworo iruhande yawe akabwirizwa kukwigurishako, ntuze umukoreshe mu gikorwa c’ubushumba. 40 Akwiye kubana nawe nk’umucangero, nk’inyambukira. Akwiye kugukorera gushika ku mwaka wa Yubile. 41 Maze ategerezwa gusohoka akava iwawe, we n’abahungu biwe bari kumwe na we, agasubira mu muryango wiwe, no kw’itongo rya ba sekuruza. 42 Kuko ari abashumba banje nakuye mu gihugu ca Misiri. Ntibaze bigurishe nk’uko umushumba agurishwa. 43 Ntuze umukandamize n’agahahazo; utegerezwa gutinya Imana yawe. 44 Umushumba wawe n’umushumbakazi wawe uzobakura mu mahanga abakikuje; kuri yo ni ho muzobagurira. 45 Muzobagurira no ku bahungu b’inyambukira babanye namwe ari ba kavamahanga, no ku miryango yabo iri kumwe namwe, iyo bavyariye mu gihugu canyu; baze babe ikintu mwigabira. 46 Kandi muzobatangako intoranwa ku bahungu banyu bo mu nyuma zanyu, babatorane nk’ikintu bigabira gushika igihe kitagira urugero. Mushobora kubagira abakozi, mugabo bene wanyu, bene Isirayeli, ntuze ubahonyange, umwe ngo ahonyange uwundi, mu mukazo.

47 “‘Mugabo kavamahanga canke inyambukira ari kumwe na wewe niyacika umutunzi, mwene wanyu na we agacika mworo iruhande yiwe, akabwirizwa kwigurisha kuri kavamahanga canke ku nyambukira iri kumwe nawe, canke ku wo mu muryango w’uwo kavamahanga, 48 amaze kwigurisha, uburenganzira bw’ugucungura buzobandanya kuri we. Umwe muri bene wabo yoshobora kumugaruza. 49 Canke sewabo canke umuhungu wa sewabo yoshobora kumugaruza, canke incuti yiwe y’amaraso iyo ari yo yose, uwo mu muryango wiwe: uwo yoshobora kumugaruza.

“‘Nimba na ho ubwiwe acitse umutunzi, ni we rero ategerezwa kwigaruza. 50 Kandi aze aharure, hamwe n’uwamuguze, guhera ku mwaka yamwigurishirijeko gushika ku mwaka wa Yubile, kandi amahera y’igurishwa ryiwe aze ahwane n’igitigiri c’iyo myaka. Azoguma iwe aharurirwa kurya baharura imisi y’ibikorwa y’umucangero. 51 Nimba hagisigaye imyaka myinshi, akwiye kuriha ikiguzi ciwe c’ugucungurwa afatiye kuri yo, kivuye ku mahera yaguzwe. 52 Mugabo nimba hasigaye imyaka mikeyi gusa gushika ku mwaka wa Yubile, ategerezwa rero kwiharurira. Azoriha ikiguzi ciwe c’ugucungurwa afatiye kuri iyo myaka yiwe. 53 Akwiye kugumana na we nk’umucangero, umwaka ku mwaka. Ntaze amukandamize n’agahahazo mu maso yawe. 54 Ariko nimba adashobora kwigaruza biciye kuri izo ngingo, ategerezwa rero kurekurwa mu mwaka wa Yubile, we n’abana biwe bari kumwe na we.

55 “‘Kuko kuri jewe bene Isirayeli ari abashumba. Ni abashumba banje nakuye mu gihugu ca Misiri. Ndi Yehova Imana yanyu.

^ Lew. 25:10 Raba Inyongera ya 21.

Abalewi  26 : 1 - 46

26 “‘Ntimuze mwihingurire imana ata co zimaze, kandi ntimuze mwishingire igishusho c’ikibazano canke inkingi nyeranda, kandi ntimuze mushire mu gihugu canyu ibuye ry’igishusho c’indatwa kugira muryunamire; kuko ndi Yehova Imana yanyu. 2 Mukwiye kwubahiriza amasabato yanje no kwamanira akoba aheranda hanje. Ndi Yehova.

3 “‘Nimwabandanya kugendera mu vyagezwe vyanje no kugumya amabwirizwa yanje kandi mukayashitsa koko, 4 nanje ata gukeka nzobacuncuburira imvura ku gihe cayo, kandi igihugu kizotanga koko umwimbu waco, n’igiti co mw’itongo gitange icamwa caco. 5 Kandi ikubita ryanyu rizoshika kw’isarura ryanyu ry’inzabibu, n’isarura ry’inzabibu rishike kw’ibiba ry’imbuto. Emwe, muzorya umukate wanyu muhage, mwibere mu mutekano mu gihugu canyu. 6 Kandi nzoshira amahoro mu gihugu, namwe muzokwiryamira koko, ata n’umwe abajugumiza; kandi nzoherengeteza mu gihugu ibikoko biryana, kandi inkota ntizoca mu gihugu canyu. 7 Muzokinagiza abansi banyu, bagwishwe n’inkota koko imbere yanyu. 8 Batanu muri mwebwe bazokinagiza ijana, n’ijana muri mwebwe bakinagize ibihumbi cumi, kandi abansi banyu ntibazobura kugwishwa n’inkota imbere yanyu.

9 “‘Kandi nzohindukiriza amaso kuri mwebwe, ntume murondoka, ndabagwize, kandi nzoshitsa isezerano ryanje nagiranye namwe. 10 Ata gukeka muzorya ibihitira vy’umwaka uheze, kandi muzosohora ibihitira bibise ibishasha. 11 Nzoshira koko itaberenakulo yanje hagati muri mwebwe, kandi sinzobazinukwa. 12 Nzogendera koko hagati muri mwebwe, nerekane ko ndi Imana yanyu, namwe muzokwerekana ko muri abantu banje. 13 Ndi Yehova Imana yanyu, uwabakuye mu gihugu ca Misiri ngo ntimube mukibabera abashumba, nkavunagura imitambikwa y’ingǒgo[*] yanyu, ngatuma mugenda mugororotse.

14 “‘Ariko nimutanyumviriza canke ngo mushitse ayo mabwirizwa yose, 15 mugata ivyagezwe vyanje, imitima yanyu ikazinukwa ingingo zanje z’ubutungane kandi ntimushitse amabwirizwa yanje yose, gushika aho murenga kw’isezerano ryanje, 16 nanje rero ibi ni vyo nzobagirira: mu kubahana nzobateza uruhagarara rw’igituntu n’inyonko iturira, bitume amaso yanyu agwabira, mugoyagoye. Muzobibira imbuto yanyu ubusa gusa, kuko abansi banyu batazobura kuyirya bakayirigata. 17 Emwe, mwebwe nzobashinga igitsure canje[*], kandi ntimuzogenda mudatsinzwe imbere y’abansi banyu. Ababanka bazobahonyangira hasi, kandi muzohunga ata wubomye inyuma.

18 “‘Ariko nimutanyumviriza no kuri ivyo, nzobwirizwa rero kubahana ngwije igihano canyu incuro indwi kubera ibicumuro vyanyu. 19 Kandi nzobwirizwa kuvuna ubwishime bw’inkomezi zanyu, nongere ntume amajuru yanyu amera nk’icuma, n’isi yanyu nk’umujumpu. 20 Kandi inguvu zanyu zizoherera ubusa gusa, kuko isi yanyu itazotanga umwimbu wayo, n’igiti c’isi ntigitange icamwa caco.

21 “‘Mugabo nimwabandanya kugenda mundwanya ntimushake kunyumviriza, nzobwirizwa rero kubateza ivyago izindi ncuro indwi nk’uko ibicumuro vyanyu biri. 22 Kandi nzorungika muri mwebwe ibikoko vyo mu gahinga, na vyo ata gukeka bizobahekura, bimare ibitungwa vyanyu vyongere bigabanye igitigiri canyu, n’amayira yanyu acike vy’ukuri umusaka.

23 “‘Yamara rero, nimutareka ngo ndabakosore biciye kuri ivyo bintu, mukabwirizwa kugenda mundwanya, 24 jewe, emwe, jewe nzobwirizwa rero kugenda ndabarwanya; kandi jewe, emwe, jewe nzobwirizwa kubakubita incuro indwi kubera ibicumuro vyanyu. 25 Kandi sinzobura kubazanako inkota y’uguhōra ku bw’isezerano; kandi muzokwitera mu bisagara vyanyu, nanje ata gukeka ndungike ikiza hagati muri mwebwe, kandi muzotegerezwa gutangwa mu kuboko kw’umwansi. 26 Ninamara kubavunira inkoni zitungirwako imikate imeze nk’ikigōmbo, abagore cumi bazokwotsa koko umukate wanyu mw’ifuru imwe itarenga, bawubagarukanire ku gipimo; kandi kurya muzorya mugabo ntimuzohaga.

27 “‘Ariko nimutanyumviriza no kuri ivyo, mukabwirizwa kugenda mundwanya, 28 nanje rero nzobwirizwa kugenda ndabarwanya narunguye, kandi jewe, emwe, jewe nzobwirizwa kubahana incuro indwi kubera ibicumuro vyanyu. 29 Muzobwirizwa rero kurya inyama z’abahungu banyu, kandi muzorya inyama z’abakobwa banyu. 30 Kandi ata gukeka nzozimanganya ibibanza vyeranda vyanyu bikirurutse, nkureho ibishirwako imibavu vyanyu, ndambikange imivyimba yanyu ku mivyimba y’ibigirwamana vyanyu vy’umwanda; kandi umutima wanje uzobazinukwa koko. 31 Kandi ibisagara vyanyu sinzobura kubitanga ku nkota, ibibanza vyanyu vyeranda na vyo ndabigire umusaka, kandi utumoto twanyu turuhura sinzotumotera. 32 Kandi jewe, igihugu nzokigira umusaka, kandi abansi banyu bakibamwo bazobiraba bumiwe koko. 33 Namwe nzobasanzaza mu mahanga, kandi nzosokora inkota mu rwubati inyuma yanyu. Igihugu canyu kizotegerezwa gucika umusaka, ibisagara vyanyu na vyo bicike ibihomvagurike.

34 “‘Ico gihe igihugu kizokwishura amasabato yaco imisi yose kizomara cagizwe umusaka, mu gihe muzoba muri mu gihugu c’abansi banyu. Ico gihe igihugu kizokwubahiriza isabato, kuko gitegerezwa kwishura amasabato yaco. 35 Imisi yose kizomara cagizwe umusaka kizokwubahiriza isabato, kubera yuko kitubahirije isabato mu gihe c’amasabato yanyu igihe mwaba muri co.

36 “‘Abasigaye bo muri mwebwe, nzozana koko ubwoba mu mitima yabo mu bihugu vy’abansi babo. Kandi urwamo rw’ibabi riguruwe n’umuyaga ruzobakinagiza, bahunge nk’abahunga inkota, bagwe ata wubakinagiza. 37 Kandi ata gukeka bazotsitaranako nk’abavuye imbere y’inkota ata n’umwe abomye inyuma, kandi ntimuzoshobora guhagarara imbere y’abansi banyu. 38 Muzoyogerera mu mahanga, kandi igihugu c’abansi banyu kizobarigata. 39 Nayo abasigaye muri mwebwe, bazobora kubera ikosa ryabo mu bihugu vy’abansi banyu. Egome, mbere kubera amakosa ya ba se, bazoborana na bo. 40 Kandi ntibazobura kwatura ikosa ryabo n’ikosa rya ba se mu buhemu bwabo igihe bampemukako, egome, mbere igihe bagenda bandwanya, 41 bigatuma nanje ngenda ndabarwanya, nkabwirizwa kubazana mu gihugu c’abansi babo.

“‘Kumbure ico gihe imitima yabo itagenyerewe izocishwa bugufi, kandi ico gihe bazokwishura ikosa ryabo. 42 Kandi nzokwibuka koko isezerano ryanje nagiranye na Yakobo; eka mbere n’isezerano ryanje nagiranye na Izahaki, mbere n’isezerano ryanje nagiranye na Aburahamu nzoryibuka, n’igihugu nzocibuka. 43 Ico gihe cose, igihugu bari baragitaye kiriko kirishura amasabato yaco mu gihe cari umusaka batakikibamwo, na bo ubwabo bakaba bariko barishura ikosa ryabo, kubera yuko, emwe, kubera yuko bari barataye ingingo zanje z’ubutungane, n’imitima yabo ikaba yari yarazinutswe ivyagezwe vyanje. 44 Yamara no kuri ivyo vyose, mu gihe bazoba bari mu gihugu c’abansi babo, sinzogenda ndabataye canke ngo ndabazinukwe ku buryo ndabatikiza, ngo ndenge kw’isezerano ryanje nagiranye na bo; kuko ndi Yehova Imana yabo. 45 Kandi nzokwibuka isezerano rya ba sekuruza ku neza yabo, abo nakuye mu gihugu ca Misiri mu maso y’amahanga, kugira nerekane ko ndi Imana yabo. Ndi Yehova.’”

46 Izo ni zo ngingo nyobozi, ingingo z’ubutungane be n’amategeko Yehova yashize hagati yiwe na bene Isirayeli ku musozi Sinayi biciye kuri Musa.

^ Lew. 26:13 Raba Inyongera ya 21.

^ Lew. 26:17 Ijambo ku rindi ni “mu maso hanje.”

Abalewi  27 : 1 - 34

27 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Umuntu niyagira indagano idasanzwe mu gushikanira Yehova umuntu hisunzwe agaciro kagereranijwe, 3 kandi ako gaciro kagereranijwe kakabwirizwa kuba ak’uw’igitsina-gabo afise imyaka iva ku mirongo ibiri gushika ku mirongo itandatu, nya gaciro kaze kabe shekeli mirongo itanu z’ifeza hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. 4 Mugabo nimba ari uw’igitsina-gore, nya gaciro kaze kabe shekeli mirongo itatu. 5 Nimba na ho imyaka afise iva kuri itanu gushika kuri mirongo ibiri, ku w’igitsina-gabo kaze kabe shekeli mirongo ibiri, ku w’igitsina-gore na ho shekeli cumi. 6 Nimba na ho imyaka afise iva ku kwezi kumwe gushika ku myaka itanu, ku w’igitsina-gabo agaciro kagereranijwe kaze kabe shekeli zitanu z’ifeza, ku w’igitsina-gore na ho kabe shekeli zitatu z’ifeza.

7 “‘Nimba imyaka afise iva kuri mirongo itandatu kuduga, nimba ari uw’igitsina-gabo, agaciro kagereranijwe kaze kabe shekeli cumi na zitanu, ku w’igitsina-gore na ho shekeli cumi. 8 Mugabo nimba abaye mworo cane ku buryo atoronka nya gaciro kagereranijwe, aze ahagarike nya muntu imbere y’umuherezi, umuherezi na we amushireko agaciro ko kugereranya. Umuherezi azomushirako agaciro ko kugereranya hisunzwe ivyo nyene kuragana ashoboye kuronka.

9 “‘Nimba na ho ari igikoko nka kimwe umuntu ashikiriza mu gushikanira Yehova, ikintu cose mu vyo yoha Yehova kizocika ikintu ceranda. 10 Ntiyoshobora kugisubiriza, canke ngo agikabe, ciza na kibi canke kibi na ciza. Mugabo aramutse agikavye, igikoko akagikaba n’ikindi, ubwaco rero kizocika ikintu ceranda, eka n’ikigikabwe nyene. 11 Kandi nimba ari igikoko gihumanye ico ari co cose nka kimwe umuntu atoshobora gushikiriza mu gushikanira Yehova, aze agihagarike imbere y’umuherezi. 12 Umuherezi na we aze agishireko agaciro ko kugereranya, amenyeshe ko ari ciza canke kibi. Uko agaciro kagereranijwe n’umuherezi kari, ni ko bikwiye kuba. 13 Mugabo nimba koko ashaka kukigaruza, aze atange ica gatanu caco ciyongereye kuri nya gaciro kagereranijwe.

14 “‘Umuntu niyeza inzu yiwe bwa kintu ceranda ahaye Yehova, umuherezi aze agereranye agaciro kayo, amenyeshe ko ari nziza canke mbi. Uko umuherezi agereranije agaciro kayo, ni ko ikwiye kurihwa. 15 Mugabo nimba nyene kuyeza ashaka kugaruza inzu yiwe, aze atange ica gatanu c’amahera y’agaciro kagereranijwe ciyongereyeko, ibone kuba rwiwe.

16 “‘Nimba igipande c’itongo umuntu yigabira ari co yereje Yehova, agaciro kaco gategerezwa rero kugereranywa bivanye n’urugero rw’imbuto zohaterwa: nimba ari homeri[*] y’imbuto ya sayiri[*], kazoba shekeli mirongo itanu z’ifeza. 17 Nimba yejeje itongo ryiwe kuva ku mwaka wa Yubile kubandanya, ikiguzi caryo kizokwisunga agaciro kagereranijwe. 18 Nimba na ho itongo ryiwe aryejeje inyuma ya Yubile, umuherezi aze amuharurire ikiguzi bivanye n’imyaka isigaye gushika ku mwaka wa Yubile ukurikira, kandi agaciro kagereranijwe kazogerurwa. 19 Mugabo nimba nyene kuryeza ashaka koko kurigaruza, aze atange ica gatanu c’amahera y’agaciro kagereranijwe ciyongereyeko, ribone kuguma ari rwiwe. 20 Aramutse atagaruje nya tongo, mugabo rikagurishwa ku wundi muntu, ntirizoshobora kwongera kugaruzwa. 21 Nya tongo niryarekurwa kuri Yubile, rize ricike ikintu ceranda kuri Yehova, ribe itongo rigizwe inyegu. Rizokwegukira umuherezi.

22 “‘Nimba yereje Yehova itongo yaguze ritari iryo mu bwatsi yigabira, 23 umuherezi aze amuharurire urugero rw’agaciro karyo gushika ku mwaka wa Yubile, na we aze atange agaciro kagereranijwe, kuri uwo musi nyene. Ni ikintu ceranda kuri Yehova. 24 Mu mwaka wa Yubile nya tongo rizosubira ku wo bariguze, ku wo ryegukira.

25 “‘Agaciro ako ari ko kose rero gakwiye kugereranywa muri shekeli y’ahantu heranda. Nya shekeli ikwiye kungana na gera[*] mirongo ibiri.

26 “‘Ariko ic’uburiza co mu bikoko kivutse ari ic’uburiza ca Yehova, nta muntu akwiye kuceza. Yaba ishūri canke intama, ni iya Yehova. 27 Nimba na ho ari ico mu bikoko bihumanye kandi akaba ategerezwa kugicungura hisunzwe agaciro kagereranijwe, aze atange ica gatanu caco ciyongereyeko. Mugabo nikitagaruzwa, kize kigurishwe hisunzwe agaciro kagereranijwe.

28 “‘Ariko nta kintu na kimwe cagizwe inyegu umuntu yoba yeguriye Yehova ku bwo gutikizwa kivuye mu vyiwe vyose gishobora kugurishwa, caba ico mu bantu canke mu bikoko canke mw’itongo yigabira, kandi nta kintu na kimwe cagizwe inyegu gishobora kugaruzwa. Ni ikintu ceranda rwose kuri Yehova. 29 Nta wagizwe inyegu yoba yahebewe gutikizwa wo mu bantu yoshobora gucungurwa. Ntaze abure kwicwa.

30 “‘Kandi ic’icumi cose c’ivyo mw’itongo, kivuye ku mbuto yo mw’itongo no ku vyamye ku biti, ni ica Yehova. Ni ikintu ceranda kuri Yehova. 31 Kandi nimba umuntu ashaka kugaruza koko ico ari co cose ku c’icumi ciwe, azotanga ica gatanu caco ciyongereyeko. 32 Nayo ic’icumi cose c’ubusho n’umukuku, ikintu cose giciye munsi y’inkoni y’inyobozo, igitungwa kigira cumi kizocika ikintu ceranda kuri Yehova. 33 Ntakwiye gusuzuma ko ari ciza canke kibi, eka ntakwiye no kugikaba. Mugabo aramutse agikavye, ubwaco kize gicike ikintu ceranda, n’ikigikabwe nyene. Nticoshobora kugaruzwa.’”

34 Ayo ni yo mabwirizwa Yehova yahaye Musa ngo abere amategeko bene Isirayeli, ku musozi Sinayi.

^ Lew. 27:16 Ingero ya homeri yangana n’amalitiro nka 220.

^ Lew. 27:16 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

^ Lew. 27:25 Ingero ya gera yangana n’amagarama 0,57.

Guharūra  1 : 1 - 54

Guharūra

1 Nuko Yehova avugana na Musa mu gahinga ka Sinayi, mw’ihema ry’ihuriro, ku musi wa mbere w’ukwezi kugira kabiri, mu mwaka ugira kabiri bavuye mu gihugu ca Misiri, ati: 2 “Harure igitigiri cose hamwe c’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli nk’uko imiryango yabo iri, nk’uko inzu ya ba se iri, hakurikijwe igitigiri c’amazina, ab’igitsina-gabo bose, umwumwe ukwiwe, 3 kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo muri Isirayeli. Muze mubandike nk’uko ingabo zabo ziri, mwe na Aroni.

4 “Haze hagire abagabo baba bari kumwe namwe: umugabo umwe ku muryango; umwe wese abe ari umukuru w’inzu ya ba se. 5 Aya ni yo mazina y’abagabo bazohagararana namwe: Kuri Rubeni: Elizuri mwene Shedewuri; 6 kuri Simeyoni: Shelumiyeli mwene Zurishadayi; 7 kuri Yuda: Nahashoni mwene Aminadabu; 8 kuri Isakari: Netaneli mwene Zuwari; 9 kuri Zebuloni: Eliyabu mwene Heloni; 10 kuri bene Yozefu: kuri Efurayimu: Elishama mwene Amihudi; kuri Manase: Gamaliyeli mwene Pedahazuri; 11 kuri Benyamini: Abidani mwene Gideyoni; 12 kuri Dani: Ahiyezeri mwene Amishadayi; 13 kuri Asheri: Pagiyeli mwene Okarani; 14 kuri Gadi: Eliyasafu mwene Deyuweli; 15 kuri Nafutali: Ahira mwene Enani. 16 Abo ni bo bahamagawe bo mw’ikoraniro, abakuru b’imiryango ya ba se. Ni bo bakuru b’ibihumbi vya Isirayeli.”

17 Musa na Aroni batora rero abo bagabo bari bavuzwe amazina. 18 Nuko bakoranya ikoraniro ryose ku musi wa mbere w’ukwezi kugira kabiri, kugira ngo bamenyekanishe amamuko yabo ku bijanye n’imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina, kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umwumwe ukwiwe, 19 nk’uko Yehova yari yategetse Musa; atangura kubandikira mu gahinga ka Sinayi.

20 Kandi bene Rubeni imfura ya Isirayeli, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, igitigiri cabo hakurikijwe iharurwa ry’amazina, umwumwe ukwiwe, ab’igitsina-gabo bose kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 21 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Rubeni, cabaye ibihumbi mirongo ine na bitandatu n’amajana atanu.

22 Kuri bene Simeyoni, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, abanditswe mu biwe hakurikijwe igitigiri c’amazina, umwumwe ukwiwe, ab’igitsina-gabo bose kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 23 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Simeyoni bari ibihumbi mirongo itanu n’icenda n’amajana atatu.

24 Kuri bene Gadi, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 25 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Gadi bari ibihumbi mirongo ine na bitanu n’amajana atandatu na mirongo itanu.

26 Kuri bene Yuda, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 27 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Yuda bari ibihumbi mirongo irindwi na bine n’amajana atandatu.

28 Kuri bene Isakari, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 29 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Isakari bari ibihumbi mirongo itanu na bine n’amajana ane.

30 Kuri bene Zebuloni, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 31 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Zebuloni bari ibihumbi mirongo itanu n’indwi n’amajana ane.

32 Kuri bene Yozefu: kuri bene Efurayimu, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 33 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Efurayimu bari ibihumbi mirongo ine n’amajana atanu.

34 Kuri bene Manase, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 35 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Manase bari ibihumbi mirongo itatu na bibiri n’amajana abiri.

36 Kuri bene Benyamini, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 37 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Benyamini bari ibihumbi mirongo itatu na bitanu n’amajana ane.

38 Kuri bene Dani, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 39 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Dani bari ibihumbi mirongo itandatu na bibiri n’amajana indwi.

40 Kuri bene Asheri, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 41 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Asheri bari ibihumbi mirongo ine na kimwe n’amajana atanu.

42 Kuri bene Nafutali, ababavutseko hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, hakurikijwe igitigiri c’amazina kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo, 43 abanditswe muri bo bo mu muryango wa Nafutali bari ibihumbi mirongo itanu na bitatu n’amajana ane.

44 Abo ni bo banditswe, abo Musa yanditse ari kumwe na Aroni n’abakuru ba Isirayeli, abagabo cumi na babiri. Umwumwe wese yaserukira inzu ya ba se. 45 Nuko abanditswe bose muri bene Isirayeli nk’uko inzu ya ba se iri, kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, umuntu wese aja mu ngabo muri Isirayeli, bose baba, 46 egome, abanditswe bose baba ibihumbi amajana atandatu na bitatu n’amajana atanu na mirongo itanu.

47 Ariko Abalewi nk’uko umuryango wa ba se uri ntibanditswe muri bo. 48 Nuko rero Yehova abwira Musa ati: 49 “Umuryango wa Lewi ni wo gusa utazokwandika, kandi igitigiri cose hamwe cabo ntuze ugiharure muri bene Isirayeli. 50 Kandi wewe ubwawe ushinge Abalewi itaberenakulo[*] y’Igishingantahe n’ibikoresho vyayo vyose n’ikintu cose kiyegukira. Ni bo bazorerura itaberenakulo n’ibikoresho vyayo vyose, kandi ni bo bazokora igikorwa kuri yo; baze bakambike irya n’ino y’itaberenakulo. 51 Igihe cose itaberenakulo igiye, Abalewi baze bayisambure; kandi igihe itaberenakulo ikambitse, Abalewi baze bayishinge; uw’ahandi[*] uwo ari we wese azoyegera aze yicwe.

52 “Kandi bene Isirayeli baze bakambike umwe wese hisunzwe ikambi yiwe, umuntu wese iruhande y’umugabane wiwe ugizwe n’imiryango itatu hakurikijwe ingabo zabo. 53 Mugabo Abalewi baze bakambike irya n’ino y’itaberenakulo y’Igishingantahe, kugira ngo ikoraniro rya bene Isirayeli ntirirakarirwe; kandi Abalewi baze bakore igikorwa kibwirizwa gukorerwa itaberenakulo y’Igishingantahe.”

54 Nuko bene Isirayeli bakora bisunze ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose. Bakora kuno nyene.

^ Guh. 1:50 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 1:51 Ni ukuvuga uwutari uwo mu muryango wa Aroni.

Guharūra  2 : 1 - 34

2 Nuko Yehova abwira Musa na Aroni ati: 2 “Bene Isirayeli baze bakambike, umuntu wese iruhande y’umugabane wiwe ugizwe n’imiryango itatu, iruhande y’ibimenyetso vy’inzu ya ba se. Baze bakambike irya n’ino y’ihema ry’ihuriro.

3 “Abazokambika amaja mu buseruko, amaja i burasirazuba, ni umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya Yuda hakurikijwe ingabo zabo, umukuru wa bene Yuda akaba ari Nahashoni mwene Aminadabu. 4 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo irindwi na bine n’amajana atandatu. 5 Abazokambika iruhande yiwe ni umuryango wa Isakari, umukuru wa bene Isakari akaba ari Netaneli mwene Zuwari. 6 Ingabo ziwe be n’abanditswe biwe ni ibihumbi mirongo itanu na bine n’amajana ane. 7 Hakurikire umuryango wa Zebuloni; umukuru wa bene Zebuloni ni Eliyabu mwene Heloni. 8 Ingabo ziwe be n’abanditswe biwe ni ibihumbi mirongo itanu n’indwi n’amajana ane.

9 “Abanditswe bose b’ikambi ya Yuda ni ibihumbi ijana na mirongo umunani na bitandatu n’amajana ane hakurikijwe ingabo zabo. Baze bagende ubwa mbere.

10 “Umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya Rubeni uzoba amaja mu bumanuko, hakurikijwe ingabo zabo, umukuru wa bene Rubeni akaba ari Elizuri mwene Shedewuri. 11 Ingabo ziwe be n’abanditswe biwe ni ibihumbi mirongo ine na bitandatu n’amajana atanu. 12 Abazokambika iruhande yiwe ni umuryango wa Simeyoni, umukuru wa bene Simeyoni akaba ari Shelumiyeli mwene Zurishadayi. 13 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo itanu n’icenda n’amajana atatu. 14 Hakurikire umuryango wa Gadi; umukuru wa bene Gadi ni Eliyasafu mwene Reyuweli. 15 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo ine na bitanu n’amajana atandatu na mirongo itanu.

16 “Abanditswe bose b’ikambi ya Rubeni ni ibihumbi ijana na mirongo itanu na kimwe n’amajana ane na mirongo itanu hakurikijwe ingabo zabo; baze bagende ubwa kabiri.

17 “Ihema ry’ihuriro niryagenda, ikambi y’Abalewi izoba hagati y’amakambi.

“Nk’uko bazokambika, ni ko bazogenda, umwe wese mu kibanza ciwe, nk’uko imigabane yabo igizwe n’imiryango itatu iri.

18 “Umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya Efurayimu, hakurikijwe ingabo zabo, uzoba amaja mu burengero, umukuru wa bene Efurayimu akaba ari Elishama mwene Amihudi. 19 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo ine n’amajana atanu. 20 Iruhande yiwe hazoba umuryango wa Manase, umukuru wa bene Manase akaba ari Gamaliyeli mwene Pedahazuri. 21 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo itatu na bibiri n’amajana abiri. 22 Hakurikire umuryango wa Benyamini; umukuru wa bene Benyamini ni Abidani mwene Gideyoni. 23 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo itatu na bitanu n’amajana ane.

24 “Abanditswe bose b’ikambi ya Efurayimu ni ibihumbi ijana n’umunani n’ijana, hakurikijwe ingabo zabo; baze bagende ubwa gatatu.

25 “Umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya Dani uzoba amaja mu buraruko hakurikijwe ingabo zabo, umukuru wa bene Dani akaba ari Ahiyezeri mwene Amishadayi. 26 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo itandatu na bibiri n’amajana indwi. 27 Abazokambika iruhande yiwe ni umuryango wa Asheri, umukuru wa bene Asheri akaba ari Pagiyeli mwene Okarani. 28 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo ine na kimwe n’amajana atanu. 29 Hakurikire umuryango wa Nafutali; umukuru wa bene Nafutali ni Ahira mwene Enani. 30 Ingabo ziwe be n’abanditswe bo muri bo ni ibihumbi mirongo itanu na bitatu n’amajana ane.

31 “Abanditswe bose b’ikambi ya Dani ni ibihumbi ijana na mirongo itanu n’indwi n’amajana atandatu. Baze bagende ubwa nyuma, nk’uko imigabane yabo igizwe n’imiryango itatu iri.”

32 Abo ni bo babaye abanditswe bo muri bene Isirayeli nk’uko inzu ya ba se iri; abanditswe bose bo muri ayo makambi hakurikijwe ingabo zabo bari ibihumbi amajana atandatu na bitatu n’amajana atanu na mirongo itanu. 33 Mugabo Abalewi ntibanditswe muri bene Isirayeli, nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 34 Nuko bene Isirayeli bakora bisunze ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose. Ukwo ni ko bakambika mu migabane yabo igizwe n’imiryango itatu, kandi ukwo ni ko bagenda, umwe wese akurikije imiryango yiwe, afatiye ku nzu ya ba se.

Guharūra  3 : 1 - 51

3 Aya rero ni yo yari amayaruka ya Aroni na Musa ku musi Yehova yavugana na Musa ku musozi Sinayi. 2 Aya ni yo yari amazina ya bene Aroni: Nadabu imfura, Abihu, Eleyazari na Itamari. 3 Ayo ni yo yari amazina ya bene Aroni, abaherezi barobanujwe amavuta[*], abo amaboko yabo yari yujujwe ububasha ngo bakore ari abaherezi. 4 Ariko Nadabu na Abihu bapfiriye imbere ya Yehova igihe bashikana imbere ya Yehova umuriro utemewe n’amategeko, mu gahinga ka Sinayi; kandi nta bana baronse. Mugabo Eleyazari na Itamari babandanije gukora ari abaherezi hamwe na se Aroni.

5 Nuko Yehova abwira Musa ati: 6 “Zana umuryango wa Lewi hafi, kandi ubahagarike imbere ya Aroni umuherezi, na bo baze bamukorere. 7 Baze bashitse ico babwirizwa kunkorera be n’ico babwirizwa gukorera ikoraniro ryose imbere y’ihema ry’ihuriro, mu kurangura igikorwa c’itaberenakulo. 8 Baze bitwararike ibikoresho vyose vy’ihema ry’ihuriro, egome, ico bene Isirayeli basabwa, mu gushitsa igikorwa c’itaberenakulo. 9 Abalewi uze ubahe Aroni n’abahungu biwe. Ni abatanzwe, bamuhawe bakuwe muri bene Isirayeli. 10 Uze ugene Aroni n’abahungu biwe, kandi baze bitwararike ubuherezi bwabo; uw’ahandi[*] uwo ari we wese azokwegera aheranda aze yicwe.”

11 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 12 “Nayo jewe, ehe ntoye koko Abalewi muri bene Isirayeli mu kibanza c’imfura zose zugurura igitereko muri bene Isirayeli; kandi Abalewi bazoba abanje. 13 Kuko imfura yose ari iyanje. Kuri wa musi nakubita imfura yose mu gihugu ca Misiri nariyejereje imfura yose muri Isirayeli, uhereye ku muntu ugashika ku gikoko. Bizoba ivyanje. Ndi Yehova.”

14 Yehova yongera kubwira Musa mu gahinga ka Sinayi ati: 15 “Andika bene Lewi nk’uko inzu ya ba se iri, hakurikijwe imiryango yabo. Uw’igitsina-gabo wese kuva ku kwezi kumwe kuduga aze yandikwe.” 16 Nuko Musa atangura kubandika kw’itegeko rya Yehova, nk’uko yari yategetswe. 17 Aba ni bo babaye bene Lewi hakurikijwe amazina yabo: Gerishoni na Kohati na Merari.

18 Aya rero ni yo yari amazina ya bene Gerishoni hakurikijwe imiryango yabo: Libuni na Shimeyi.

19 Bene Kohati na bo hakurikijwe imiryango yabo bari Amuramu na Izihari, Heburoni na Uziyeli.

20 Bene Merari na bo hakurikijwe imiryango yabo bari Mahili na Mushi.

Iyo ni yo yari imiryango y’Abalewi nk’uko inzu ya ba se iri.

21 Kuri Gerishoni hari umuryango w’Abalibuni n’umuryango w’Abashimeyi. Iyo ni yo yari imiryango y’Abagerishoni. 22 Abanditswe babo banditswe hakurikijwe igitigiri c’ab’igitsina-gabo bose kuva ku kwezi kumwe kuduga. Abanditswe babo bari ibihumbi indwi n’amajana atanu. 23 Imiryango y’Abagerishoni yari inyuma y’itaberenakulo. Yari ikambitse mu burengero. 24 Umukuru w’inzu ya ba sekuru y’Abagerishoni yari Eliyasafu mwene Layeli. 25 Ico bene Gerishoni bari bajejwe mw’ihema ry’ihuriro cari itaberenakulo n’ihema, igipfukisho caryo n’igikingirizo c’ubwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, 26 n’ibitambara bimanitse vy’ikigo n’igikingirizo c’ubwinjiriro bw’ikigo gikikuje itaberenakulo n’igicaniro[*], n’imigozi yaco y’ihema, emwe, igikorwa c’iyo taberenakulo cose.

27 Kuri Kohati na ho hari umuryango w’Abamuramu, n’umuryango w’Abizihari, n’umuryango w’Abaheburoni, n’umuryango w’Abuziyeli. Iyo ni yo yari imiryango y’Abakohati. 28 Mu gitigiri c’ab’igitsina-gabo bose kuva ku kwezi kumwe kuduga, ibihumbi umunani n’amajana atandatu ni bo bari bajejwe kwitwararika ivy’ahantu heranda. 29 Imiryango ya bene Kohati yari ikambitse ku ruhande rw’itaberenakulo ruherereye mu bumanuko. 30 Umukuru w’inzu ya ba sekuru y’imiryango y’Abakohati yari Elizafani mwene Uziyeli. 31 Ivyo bari bajejwe vyari: Isandugu n’imeza n’igitereko c’amatara n’ibicaniro n’ibikoresho vy’ahantu heranda bakoresha igikorwa, n’igikingirizo, n’igikorwa cose kijanye na co.

32 Umukuru w’abakuru b’Abalewi yari Eleyazari mwene Aroni umuherezi, akaba ari we yacungera abajejwe kwitwararika ivy’ahantu heranda.

33 Kuri Merari hari umuryango w’Abamahili n’umuryango w’Abamushi. Iyo ni yo yari imiryango ya Merari. 34 Abanditswe babo hakurikijwe igitigiri c’ab’igitsina-gabo bose kuva ku kwezi kumwe kuduga, bari ibihumbi bitandatu n’amajana abiri. 35 Umukuru w’inzu ya ba sekuru y’imiryango ya Merari yari Zuriyeli mwene Abihayili. Bari bakambitse ku ruhande rw’itaberenakulo amaja mu buraruko. 36 Ivyo bene Merari babwirizwa gucungera vyari ibizingiti vy’itaberenakulo, n’ibihindizo vyayo, n’inkingi zayo, n’ivyicaro binogoye vyayo n’ibikoresho vyose vyayo, n’igikorwa cose kijanye na yo, 37 n’inkingi z’ikigo zari irya n’ino yaco, n’ivyicaro binogoye vyazo n’imambo zazo n’imigozi y’ihema yazo.

38 Abakambika imbere y’itaberenakulo amaja mu buseruko, imbere y’ihema ry’ihuriro amaja i burasirazuba, bari Musa na Aroni n’abahungu biwe; ni bo bari bajejwe kwitwararika ivy’aheranda, igikorwa bari bajejwe gukorera bene Isirayeli. Uw’ahandi uwo ari we wese yokwegereye yokwishwe.

39 Abanditswe bose bo mu Balewi abo Musa na Aroni banditse kw’itegeko rya Yehova hakurikijwe imiryango yabo, ab’igitsina-gabo bose kuva ku kwezi kumwe kuduga, bari ibihumbi mirongo ibiri na bibiri.

40 Maze Yehova abwira Musa ati: “Andika ab’igitsina-gabo b’imfura bose bo muri bene Isirayeli kuva ku kwezi kumwe kuduga, kandi ubaharure. 41 Kandi uze untorere Abalewi mu kibanza c’imfura zose muri bene Isirayeli, n’ibikoko vy’ibitungano vy’Abalewi mu kibanza c’uburiza bwose mu bikoko vy’ibitungano vya bene Isirayeli. Ndi Yehova.” 42 Musa atangura kwandika imfura zose muri bene Isirayeli, nk’uko Yehova yari yamutegetse. 43 Igitigiri c’amazina y’ab’igitsina-gabo b’imfura bose banditswe, kuva ku kwezi kumwe kuduga, kiba ibihumbi mirongo ibiri na bibiri n’amajana abiri na mirongo irindwi na batatu.

44 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 45 “Tora Abalewi mu kibanza c’imfura zose muri bene Isirayeli, n’ibikoko vy’ibitungano vy’Abalewi mu kibanza c’ibikoko vy’ibitungano vyabo; kandi Abalewi bazocika abanje. Ndi Yehova. 46 Bwa kiguzi c’incungu[*] ca bamwe amajana abiri na mirongo irindwi na batatu bo mu mfura za bene Isirayeli, bamwe barenga ku Balewi, 47 uze utore shekeli zitanu ku muntu umwumwe wese. Uze uzitore wisunze shekeli y’ahantu heranda. Shekeli imwe ni gera[*] mirongo ibiri. 48 Kandi uze uhe ayo mahera Aroni n’abahungu biwe abe ikiguzi c’incungu c’abarenze kuri bo.” 49 Nuko Musa atora nya mahera y’ikiguzi c’icungurwa ayakuye ku bari barenze ku kiguzi c’incungu c’Abalewi. 50 Atora nya mahera y’imfura za bene Isirayeli, shekeli igihumbi n’amajana atatu na mirongo itandatu na zitanu, hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. 51 Maze Musa aha Aroni n’abahungu biwe nya mahera y’ikiguzi c’incungu yisunze itegeko rya Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

^ Guh. 3:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 3:10 Ni ukuvuga uwutari uwo mu muryango wa Aroni.

^ Guh. 3:26 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 3:46 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 3:47 Ingero ya gera yangana n’amagarama 0,57.

Guharūra  4 : 1 - 49

4 Nuko Yehova abwira Musa na Aroni ati: 2 “Hazoharurwe igitigiri cose hamwe ca bene Kohati muri bene Lewi, hisunzwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se, 3 kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose.

4 “Iki ni co gikorwa ca bene Kohati mw’ihema ry’ihuriro. Ni ikintu ceranda rwose: 5 Igihe ikambi igira igende, Aroni n’abahungu biwe baze binjire, maze bamanure irido yo gukingiriza hanyuma bayipfukishe isandugu y’igishingantahe. 6 Baze bayishireko igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi[*] hanyuma basanze hejuru impuzu yose uko ingana y’ubururu maze bashiremwo iminiho yayo.

7 “Bazosanza impuzu y’ubururu ku meza y’imikate yerekanwa[*], kandi baze bayishireko amasahani, n’ibikombe, n’amabakure, n’amakarabo y’ishikanwa ry’ikinyobwa; kandi umukate w’ubudasiba uze ugume kuri yo. 8 Baze basanze kuri vyo impuzu y’ibara ry’agahama[*], kandi baze bayipfukishe igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi hanyuma bashiremwo iminiho yayo. 9 Baze bafate impuzu y’ubururu maze bapfuke igitereko c’amatara c’igitangamuco, n’amatara yaco, n’udupensi twaco, n’ibijamwo umuriro vyaco, n’ivyombo vy’amavuta vyaco vyose bakoresha ibikorwa vyaco ubudasiba. 10 Baze bagishire, co hamwe n’ibikoresho vyaco vyose, mu gipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi maze bagishire ku mwamba. 11 Bazosanza impuzu y’ubururu ku gicaniro c’inzahabu, kandi baze bagipfukishe igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi maze bashiremwo iminiho yaco. 12 Baze bafate ibikoresho vyose vy’ubusuku bakoresha mu gukorera igikorwa ahantu heranda ubudasiba, babishire mu mpuzu y’ubururu hanyuma babipfukishe igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi maze babishire ku mwamba.

13 “Baze bakureho iminyota irimwo ibinure y’igicaniro maze basanze kuri co impuzu y’ubwoya buzize ibara ry’umuyugubwe ugomba gutukura. 14 Baze bashire kuri co ibikoresho vyaco vyose bakoresha ibikorwa vyaco ubudasiba, ibijamwo umuriro, amakanya, ibiyozo n’amabakure, ibikoresho vy’igicaniro vyose; hanyuma baze basanze kuri co igipfukisho c’inshato z’ivyogaruzi maze bashiremwo iminiho yaco.

15 “Aroni n’abahungu biwe baze barangize gupfuka ahantu heranda n’ibikoresho vy’aho vyose igihe ikambi izoba igira igende; inyuma y’ivyo bene Kohati bazokwinjira kugira babitware, mugabo ntibaze bakore ku hantu heranda, kuko bopfa ata kabuza. Ivyo bintu ni wo mutwaro wa bene Kohati mw’ihema ry’ihuriro.

16 “Eleyazari mwene Aroni umuherezi ajejwe gucungera amavuta y’igitangamuco n’imibavu[*] imota neza, n’ishikanwa ry’intete ry’ubudasiba n’amavuta yo kurobanuza, ugucungera itaberenakulo yose n’ikintu cose kiri muri yo, ni ukuvuga ahantu heranda n’ibikoresho vyaho.”

17 Yehova yongera kubwira Musa na Aroni ati: 18 “Ntimuze mureke ngo umuryango ugizwe n’imiryango y’Abakohati urandurwe mu Balewi. 19 Mugabo muze mubakorere ibi kugira ngo bagume koko ari bazima ntibapfe kubera begereye ibintu vyeranda rwose. Aroni n’abahungu biwe bazokwinjira, kandi baze babashinge umwe wese igikorwa ciwe n’umutwaro wiwe. 20 Ntibaze binjire ngo babone ibintu vyeranda n’akanya na gatoyi, kuko bopfa ata kabuza.”

21 Maze Yehova abwira Musa ati: 22 “Hazoharurwe igitigiri cose hamwe ca bene Gerishoni, egome, abo bahungu hakurikijwe inzu ya ba se nk’uko imiryango yabo iri. 23 Uzobandika kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abaza kwinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose. 24 Iki ni co gikorwa c’imiryango y’Abagerishoni ku bijanye n’ivyo bazokora be n’ivyo bazotwara: 25 Baze batware ibitambara vy’ihema vy’itaberenakulo n’ihema ry’ihuriro, igipfukisho caryo n’igipfukisho kiri hejuru kuri ryo c’urushato rw’icogaruzi, n’igikingirizo c’ubwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, 26 n’ibitambara bimanitse vy’ikigo n’igikingirizo c’ubwinjiriro c’irembo ry’ikigo kiri irya n’ino y’itaberenakulo n’igicaniro, n’imigozi y’ihema yavyo n’ibikoresho vy’igikorwa vyavyo vyose, n’ibintu vyose bakoresha igikorwa ubudasiba. Ukwo ni ko bazokora. 27 Igikorwa cose c’abahungu b’Abagerishoni, ivyo batwara vyose n’ivyo bakora vyose, kizokorwa kw’itegeko rya Aroni n’abahungu biwe, kandi muze mubashinge imitwaro yabo yose, kibe ikintu bajejwe. 28 Ico ni co gikorwa c’imiryango y’abahungu b’Abagerishoni mw’ihema ry’ihuriro, igikorwa babwirizwa gukora kikaba gihagarikiwe na Itamari mwene Aroni umuherezi.

29 “Nayo bene Merari, uzobandika hakurikijwe imiryango yabo, mu nzu ya ba se. 30 Uzobandika kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abaza kwinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose. 31 Ibi ni vyo bajejwe, ivyo bazotwara, nk’uko igikorwa cabo cose mw’ihema ry’ihuriro kiri: ibizingiti vy’itaberenakulo n’ibihindizo vyayo n’inkingi zayo n’ivyicaro binogoye vyayo, 32 n’inkingi z’ikigo ziri irya n’ino yaco n’ivyicaro binogoye vyazo n’imambo zazo n’imigozi yazo y’ihema hamwe n’ibikoresho vyazo vyose n’igikorwa cazo cose. Muzobashinga ibikoresho babwirizwa gutwara, hakurikijwe amazina yabo. 33 Ico ni co gikorwa c’imiryango ya bene Merari hisunzwe igikorwa cabo cose mw’ihema ry’ihuriro, gihagarikiwe na Itamari mwene Aroni umuherezi.”

34 Musa na Aroni n’abakuru b’ikoraniro batangura kwandika abahungu b’Abakohati hakurikijwe imiryango yabo n’inzu ya ba se, 35 kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose. 36 Abanditswe bo muri bo hakurikijwe imiryango yabo baba ibihumbi bibiri n’amajana indwi na mirongo itanu. 37 Abo ni bo banditswe bo mu miryango y’Abakohati, abakorera mw’ihema ry’ihuriro bose, abo Musa na Aroni banditse kw’itegeko rya Yehova ryatanzwe biciye kuri Musa.

38 Nayo abanditswe bo muri bene Gerishoni hakurikijwe imiryango yabo n’inzu ya ba se, 39 kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose, 40 abanditswe bo muri bo hakurikijwe imiryango yabo, hakurikijwe inzu ya ba se, baba ibihumbi bibiri n’amajana atandatu na mirongo itatu. 41 Abo ni bo banditswe bo mu miryango ya bene Gerishoni, abakorera mw’ihema ry’ihuriro bose, abo Musa na Aroni banditse kw’itegeko rya Yehova.

42 Nayo abanditswe bo mu miryango ya bene Merari hakurikijwe imiryango yabo, hakurikijwe inzu ya ba se, 43 kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abinjira mu mugwi w’abakora igikorwa mw’ihema ry’ihuriro bose, 44 abanditswe bo muri bo hakurikijwe imiryango yabo baba ibihumbi bitatu n’amajana abiri. 45 Abo ni bo banditswe bo mu miryango ya bene Merari, abo Musa na Aroni banditse kw’itegeko rya Yehova ryatanzwe biciye kuri Musa.

46 Abanditswe bose, abo Musa na Aroni n’abakuru ba Isirayeli banditse bwa Balewi hakurikijwe imiryango yabo n’inzu ya ba se, 47 kuva ku myaka mirongo itatu kuduga gushika ku myaka mirongo itanu, abaza bose gukora igikorwa kiruhisha n’igikorwa co gutwara imitwaro mw’ihema ry’ihuriro, 48 abanditswe babo baba ibihumbi umunani n’amajana atanu na mirongo umunani. 49 Bandikwa biciye kuri Musa nk’uko Yehova yari yategetse, umwe wese hakurikijwe igikorwa ciwe n’umutwaro wiwe; bandikwa nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

^ Guh. 4:6 Ni ivyogaruzi vyitwa amafoke (phoques).

^ Guh. 4:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 4:8 Ni iry’agakoko kitwa kosheniye.

^ Guh. 4:16 Canke, “ububani.”

Guharūra  5 : 1 - 31

5 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Tegeka bene Isirayeli barungike inyuma y’ikambi umuntu wese arwaye imibembe, n’umuntu wese afise urunyigimbe rwisuka, n’uwo wese ahumanijwe n’uwapfuye. 3 Yaba umugabo canke umugore, muze mubarungike. Muze mubarungike inyuma y’ikambi, kugira ngo ntibandukize amakambi y’abo ncumbitsemwo.” 4 Nuko bene Isirayeli bakora gutyo, egome, babarungika inyuma y’ikambi. Nk’uko Yehova yari yabwiye Musa, ni ko bene Isirayeli bakoze.

5 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 6 “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Ku vyerekeye umugabo canke umugore, mu gihe akoze ico ari co cose mu bicumuro vyose abantu bakora, mu guhemukira Yehova, uwo muntu[*] azoba yagiriwe n’icaha. 7 Aze yemere icese igicumuro ciwe yakoze, kandi aze arihe inshumbusho y’ukwagirwa n’icaha kwiwe yose uko ingana, yongereko n’ica gatanu cayo, maze ayihe uwo yagiriye nabi. 8 Mugabo nimba uno atagira incuti ya hafi yorihwa iyo nshumbusho y’ukwagirwa n’icaha, nya nshumbusho y’ukwagirwa n’icaha irishwe Yehova izoca yegukira umuherezi, kiretse impfizi y’intama y’impongano azomutangirako impongano[*].

9 “‘Intererano yose yo ku bintu vyeranda vyose vya bene Isirayeli, ivyo bazoshikiriza umuherezi, ikwiye kuba iyiwe. 10 Ibintu vyeranda vy’umwe wese bizoguma ari rwiwe. Ico umuntu ahaye umuherezi, ico ni co kizoba rwiwe.’”

11 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 12 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Umugore w’umugabo uwo ari we wese aramutse akebeje akamuhemukira, 13 uwundi mugabo akaryamana na we koko maze intanga zikamuvamwo, bikaba vyanyegejwe amaso y’umugabo wiwe, bikaba kandi bitagiye ku mugaragaro, uwo mugore na we akaba yarihumanije mugabo akaba ata cabona kihari comwagiriza, kandi ubwiwe akaba atafashwe; 14 kandi impwemu y’ishari ikaba yaciye kuri nya mugabo, uno akaba yatanguye kugira umwikeko ku bijanye n’ubwizigirwa bw’umugore wiwe, kandi uwo mugore akaba koko yarihumanije, canke impwemu y’ishari ikaba yaciye ku mugabo wiwe, maze akaba yatanguye kugira umwikeko ku bijanye n’ubwizigirwa bw’umugore wiwe, mugabo uno mu vy’ukuri akaba atihumanije; 15 uwo mugabo azoce azana umugore wiwe ku muherezi, amuzanane n’ishikanwa rya nya mugore, ic’icumi c’ingero ya efa[*] c’ifu ya sayiri[*]. Ntaze ayisukeko amavuta canke ngo ayishireko imibavu yitwa olibani, kuko ari ishikanwa ry’intete ry’ishari, ishikanwa ry’intete ry’icibutso ryibutsa ikosa.

16 “‘Maze umuherezi aze amwegeze imbere, amuhagarike imbere ya Yehova. 17 Nya muherezi aze afate amazi meranda mu combo c’ikibumbano, maze uwo muherezi afate mukeyi ku mukungugu uri hasi mw’itaberenakulo, awushire muri ayo mazi. 18 Uwo muherezi aze ahagarike nya mugore imbere ya Yehova, atekurure umushatsi wo ku mutwe wa nya mugore yongere ashire ku biganza vy’uno ishikanwa ry’intete ry’icibutso, ni ukuvuga ishikanwa ry’intete ry’ishari, kandi mu kuboko kw’umuherezi hazobe hari ya mazi azana umuvumo.

19 “‘Maze nya muherezi aze amurahize, abwire nya mugore ati: “Nimba ata mugabo yaryamanye nawe kandi nimba utakebereje mu buhumane na bumwe mu gihe ukigabwa n’umugabo wawe, ntushikweko n’ingaruka y’aya mazi arura azana umuvumo. 20 Mugabo hamwe wewe woba warakebeje ukigabwa n’umugabo wawe kandi ukaba warihumanije, hakaba kandi hari umugabo yashize muri wewe intanga zimuvuyemwo, uretse umugabo wawe, . . .” 21 Nya muherezi aze arahize rero uwo mugore indahiro irimwo ukwivuma, maze uwo muherezi abwire nya mugore ati: “Yehova akugire umuvumo n’indahiro mu bantu bawe, Yehova ubwiwe areke itako ryawe rinyunyuke n’inda yawe ivyimbe. 22 Kandi aya mazi azana umuvumo yinjire mu mara yawe kugira atume inda yawe ivyimba n’itako rinyunyuka.” Uwo mugore azoce avuga ati: “Amen! Amen!”

23 “‘Maze nya muherezi aze yandike iyo mivumo mu gitabu aheze ayihanagurire muri nya mazi arura. 24 Aze anyweshe uwo mugore nya mazi arura azana umuvumo, hanyuma ayo mazi azana umuvumo yinjire muri we bwa kintu kirura. 25 Uwo muherezi aze afate rya shikanwa ry’intete ry’ishari arikuye mu kuboko kwa nya mugore maze azungagize iryo shikanwa ry’intete irya n’ino imbere ya Yehova, hanyuma arizane hafi y’igicaniro. 26 Maze uwo muherezi aze akamate igihimba ca nya shikanwa ry’intete bwa cibutsa caryo, agifumbishe umwotsi ku gicaniro; inyuma y’ivyo azonywesha nya mugore ayo mazi. 27 Amaze kumunywesha ayo mazi, ng’ibi ibizoba: nimba yarihumanije mu guhemukira umugabo wiwe, nya mazi azana umuvumo azokwinjira rero muri we bwa kintu kirura, maze inda yiwe izovyimba, kandi itako ryiwe rizonyunyuka, kandi uwo mugore azocika umuvumo mu bantu b’iwabo. 28 Ariko nimba uwo mugore atihumanije akaba rero ari uwudahumanye, azoce akira ico gihano; maze aze abone gusama inda.

29 “‘Iryo ni ryo tegeko ku vyerekeye ishari, mu gihe umugore yokevya akigabwa n’umugabo wiwe, akihumanya koko, 30 canke ku bijanye n’umugabo mu gihe impwemu y’ishari yoca kuri we, maze akikeka koko ubuhemu ku mugore wiwe; aze ahagarike nya mugore imbere ya Yehova, hanyuma umuherezi ashitse kuri we iri tegeko ryose. 31 Nya mugabo azoba abaye uwutagirwa n’ikosa, mugabo uwo mugore azokwishura ikosa ryiwe.’”

^ Guh. 5:6 Mu giheburayo ni “nefeshi” (neʹphesh). Raba Inyongera ya 6.

^ Guh. 5:8 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 5:15 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

^ Guh. 5:15 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Guharūra  6 : 1 - 27

6 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Mu gihe umugabo canke umugore agize indagano idasanzwe yo kubaho ari Umunaziri[*] kuri Yehova, 3 aze yirinde umuvinyu n’inzoga iboreza. Ntaze anywe inkarihe y’umuvinyu canke inkarihe y’inzoga iboreza, canke ngo anywe ikinyobwa na kimwe gikozwe mu nzabibu, canke ngo arye inzabibu, zaba izitumye canke izumye. 4 Imisi yose y’Ubunaziri bwiwe ntaze arye ikintu na kimwe gikozwe mu muzabibu utanga umuvinyu, kuva ku nzabibu zidahiye gushika ku bishishwa.

5 “‘Mu misi yose y’indagano y’Ubunaziri bwiwe ntihaze hagire urumosho ruca ku mutwe wiwe; aze abe mweranda mu kureka umushatsi wo ku mutwe wiwe ugakura, gushika imisi azoba atandukanirijwe Yehova ikwiye. 6 Imisi yose azoguma atandukanirijwe Yehova ntaze yegere umuvyimba n’umwe. 7 Eka naho yoba ari se canke nyina, canke mwene wabo canke mushikiwe, ntaze abihumanishe nibapfa, kuko ikimenyetso c’Ubunaziri bwiwe ku Mana yiwe kiri ku mutwe wiwe.

8 “‘Imisi yose y’Ubunaziri bwiwe azoba ari mweranda kuri Yehova. 9 Mugabo mu gihe hogira uwupfira giturumbuka iruhande yiwe agahumanya umutwe w’Ubunaziri bwiwe, aze rero amwe umutwe wiwe ku musi wo kwemeza ityororwa ryiwe. Aze awumwe ku musi ugira indwi. 10 Ku musi ugira umunani na ho, aze azanire umuherezi intunguru zibiri canke inuma zikiri nto zibiri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 11 Umuherezi aze afate imwe bwa shikanwa ry’igicumuro iyindi na yo bwa shikanwa riturirwa, maze amutangire impongano, kuko yacumuye kubera nya muvyimba. Maze aze yeze umutwe wiwe kuri uwo musi. 12 Aze abeho ari Umunaziri kuri Yehova mu misi y’Ubunaziri bwiwe, kandi aze azane impfizi y’intama ikiri nto iri mu mwaka wayo wa mbere bwa shikanwa ry’ukwagirwa n’icaha; imisi ya kera ntizoharurwa kuko yahumanije Ubunaziri bwiwe.

13 “‘Iri rero ni ryo tegeko ryerekeye Umunaziri: Ku musi imisi y’Ubunaziri bwiwe ikwiriye, azozanwa ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 14 Bwa shikanwa ryiwe rihabwa Yehova, aze ashikirize impfizi y’intama imwe ikiri nto itagira akanenge iri mu mwaka wayo wa mbere, ayishikirize nk’ishikanwa riturirwa, n’umwagazi w’intama umwe w’ishashi utagira akanenge uri mu mwaka wawo wa mbere, bwa shikanwa ry’igicumuro, n’impfizi y’intama itagira akanenge imwe bwa kimazi c’ugusangira, 15 n’igisimbo c’udutsima tumeze nk’ikigōmbo tutarimwo umwambiro tw’ifu inoze, tubombekeshejwe amavuta, n’udukate tutarimwo umwambiro dusizwe amavuta, n’ishikanwa ry’intete ryavyo n’amashikanwa y’ikinyobwa yavyo. 16 Maze umuherezi aze abishikirize imbere ya Yehova yongere ahereze ishikanwa ry’igicumuro ryiwe be n’ishikanwa riturirwa ryiwe. 17 Kandi azohereza ya mpfizi y’intama bwa kimazi c’ugusangira gihabwa Yehova kumwe n’igisimbo c’udutsima tutarimwo umwambiro; hanyuma umuherezi aze ahereze ishikanwa ry’intete ryayo n’ishikanwa ry’ikinyobwa ryayo.

18 “‘Maze nya Munaziri aze amwere umutwe w’Ubunaziri bwiwe ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, hanyuma afate umushatsi wo ku mutwe w’Ubunaziri bwiwe, awushire ku muriro uri munsi ya ca kimazi c’ugusangira. 19 Umuherezi aze afate urutugu rubijijwe ruvuye kuri nya mpfizi y’intama, n’agatsima kamwe kameze nk’ikigōmbo katarimwo umwambiro kavuye mu gisimbo, n’agakate katarimwo umwambiro kamwe, abishire ku biganza vya nya Munaziri igihe azoba amaze kwimwesha ikimenyetso c’Ubunaziri bwiwe. 20 Maze umuherezi aze abizungagize irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. Ni ikintu ceranda cegukira umuherezi, kumwe n’inkoro y’ishikanwa rizungagizwa[*] be n’ukuguru kw’intererano. Mu nyuma nya Munaziri azoshobora kunywa umuvinyu.

21 “‘Iryo ni ryo tegeko ryerekeye Umunaziri aragana, ryerekeye ishikanwa ryiwe rihabwa Yehova ku bijanye n’Ubunaziri bwiwe, udashizemwo ivyo we ubwiwe azoba ashoboye kuronka. Aze akore yisunze indagano yiwe azogira, kubera itegeko ry’Ubunaziri bwiwe.’”

22 Maze Yehova abwira Musa ati: 23 “Bwira Aroni n’abahungu biwe uti: ‘Uku ni ko muzohezagira bene Isirayeli, mu kubabwira muti:

24 “Yehova aguhezagire yongere akuzigame.

25 Yehova atume mu maso hiwe hagukayanganirako yongere agutoneshe.

26 Yehova yunamurire amaso yiwe kuri wewe yongere aguhe amahoro.”’

27 Kandi baze bashire izina ryanje kuri bene Isirayeli, kugira ngo jewe ubwanje ndabahezagire.”

^ Guh. 6:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 6:20 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  7 : 1 - 89

7 Nuko ku musi Musa yarangiza gushinga itaberenakulo, atangura kuyirobanuza amavuta no kuyeza hamwe n’ibikoresho vyayo vyose n’igicaniro n’ibikoresho vyaco vyose. Gutyo abirobanuza amavuta yongera aravyeza. 2 Maze abakuru ba Isirayeli, abakuru b’inzu ya ba se, bashikiriza ishikanwa, bano bakaba bari abakuru b’imiryango bakaba kandi bahagararira abanditswe, 3 bazana ishikanwa ryabo imbere ya Yehova, imikogote itandatu ipfutse be n’inka cumi na zibiri, umukogote ku bakuru babiri n’ishūri kuri umwe wese; maze babishikiriza imbere y’itaberenakulo. 4 Yehova abwira Musa ati: 5 “Bibakirire, kuko bizokoreshwa mu kurangura igikorwa c’ihema ry’ihuriro, kandi ubihe Abalewi, umwe wese bivanye n’igikorwa ciwe.”

6 Nuko Musa yakira nya mikogote na nya nka maze abiha Abalewi. 7 Imikogote ibiri n’inka zine abiha bene Gerishoni bivanye n’igikorwa cabo, 8 imikogote ine n’inka umunani na vyo abiha bene Merari bivanye n’igikorwa cabo; vyari bihagarikiwe na Itamari mwene Aroni umuherezi. 9 Mugabo bene Kohati ntiyagira ico abaha, kuko bari bajejwe igikorwa c’ahantu heranda. Batwarira ibintu ku rutugu.

10 Nuko abakuru bashikiriza ishikanwa ryabo mu gihe c’ugushikiriza igicaniro ku musi wo kukirobanuza amavuta, maze abo bakuru batangura gushikiriza ishikanwa ryabo imbere y’igicaniro. 11 Yehova abwira rero Musa ati: “Uku ni ko bazoshikiriza ishikanwa ryabo ku bw’ugushikiriza igicaniro: umukuru umwe ku musi umwe, uwundi mukuru ku wundi musi.”

12 Nuko uwashikirije ishikanwa ryiwe ku musi wa mbere aba Nahashoni mwene Aminadabu wo mu muryango wa Yuda. 13 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 14 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 15 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 16 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 17 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikana inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Nahashoni mwene Aminadabu.

18 Ku musi ugira kabiri Netaneli mwene Zuwari, umukuru w’umuryango wa Isakari, ashikiriza ishikanwa. 19 Ishikanwa ryiwe yashikirije ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 20 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 21 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 22 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 23 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikana inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Netaneli mwene Zuwari.

24 Ku musi ugira gatatu hari haramukiwe umukuru wa bene Zebuloni, Eliyabu mwene Heloni. 25 Ishikanwa ryiwe ryari isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 26 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 27 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 28 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 29 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Eliyabu mwene Heloni.

30 Ku musi ugira kane hari haramukiwe umukuru wa bene Rubeni, Elizuri mwene Shedewuri. 31 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 32 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 33 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 34 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 35 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Elizuri mwene Shedewuri.

36 Ku musi ugira gatanu hari haramukiwe umukuru wa bene Simeyoni, Shelumiyeli mwene Zurishadayi. 37 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 38 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 39 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 40 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 41 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Shelumiyeli mwene Zurishadayi.

42 Ku musi ugira gatandatu hari haramukiwe umukuru wa bene Gadi, Eliyasafu mwene Deyuweli. 43 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 44 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 45 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 46 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 47 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Eliyasafu mwene Deyuweli.

48 Ku musi ugira indwi hari haramukiwe umukuru wa bene Efurayimu, Elishama mwene Amihudi. 49 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 50 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 51 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 52 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 53 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Elishama mwene Amihudi.

54 Ku musi ugira umunani hari haramukiwe umukuru wa bene Manase, Gamaliyeli mwene Pedahazuri. 55 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 56 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 57 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 58 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 59 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Gamaliyeli mwene Pedahazuri.

60 Ku musi ugira icenda hari haramukiwe umukuru wa bene Benyamini, Abidani mwene Gideyoni. 61 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 62 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 63 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 64 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 65 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Abidani mwene Gideyoni.

66 Ku musi ugira cumi hari haramukiwe umukuru wa bene Dani, Ahiyezeri mwene Amishadayi. 67 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 68 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 69 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 70 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 71 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Ahiyezeri mwene Amishadayi.

72 Ku musi ugira cumi na rimwe hari haramukiwe umukuru wa bene Asheri, Pagiyeli mwene Okarani. 73 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 74 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 75 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 76 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 77 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Pagiyeli mwene Okarani.

78 Ku musi ugira cumi na kabiri hari haramukiwe umukuru wa bene Nafutali, Ahira mwene Enani. 79 Ishikanwa ryiwe ryari iri: isahani y’ifeza imwe, uburemere bwayo bukaba bwari shekeli ijana na mirongo itatu, ibakure y’ifeza imwe ya shekeli mirongo irindwi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, vyompi vyuzuye ifu inoze ibombekeshejwe amavuta ku bw’ishikanwa ry’intete; 80 igikombe c’inzahabu kimwe ca shekeli cumi cuzuye imibavu; 81 ikimasa kimwe, impfizi y’intama imwe, umwagazi w’intama w’isuguru umwe uri mu mwaka wawo wa mbere, ku bw’ishikanwa riturirwa; 82 umwagazi w’impene umwe ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 83 ku bw’ikimazi c’ugusangira na ho, ashikiriza inka zibiri, impfizi z’intama zitanu, amasuguru y’impene atanu, imyagazi y’intama y’amasuguru itanu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa rya Ahira mwene Enani.

84 Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa ku bw’ugushikiriza igicaniro ku musi wo kukirobanuza amavuta, rivuye ku bakuru ba Isirayeli: amasahani y’ifeza cumi n’abiri, amabakure y’ifeza cumi n’abiri, ibikombe vy’inzahabu cumi na bibiri; 85 shekeli ijana na mirongo itatu kw’isahani y’ifeza imwe yose, na mirongo irindwi kw’ibakure imwe yose, ifeza zose z’ivyo vyombo zikaba zari shekeli ibihumbi bibiri n’amajana ane hisunzwe shekeli y’ahantu heranda; 86 nya bikombe vy’inzahabu cumi na bibiri vyuzuye imibavu, kimwekimwe cose cari shekeli cumi hisunzwe shekeli y’ahantu heranda, inzahabu zose z’ivyo bikombe zikaba zari shekeli ijana na mirongo ibiri; 87 ibitungwa vyose ku bw’ishikanwa riturirwa vyari amashūri cumi n’abiri, impfizi z’intama cumi na zibiri, imyagazi y’intama y’amasuguru cumi n’ibiri, umwe wose umaze umwaka n’amashikanwa y’intete yavyo, n’imyagazi y’impene cumi n’ibiri ku bw’ishikanwa ry’igicumuro; 88 ibitungwa vyose vy’ikimazi c’ugusangira na vyo vyabaye amashūri mirongo ibiri n’ane, impfizi z’intama mirongo itandatu, amasuguru y’impene mirongo itandatu, imyagazi y’intama y’amasuguru mirongo itandatu, umwe wose umaze umwaka. Iryo ni ryo ryabaye ishikanwa ku bw’ugushikiriza igicaniro inyuma y’aho kirobanurijwe amavuta.

89 Igihe cose Musa yinjiye mw’ihema ry’ihuriro kuvugana n’Imana, yarumva ijwi riyaga na we rivuye hejuru y’umurumyo wari kw’isandugu y’igishingantahe, rivuye hagati ya ba bakerubi[*] babiri; kandi Imana yaravugana na we.

^ Guh. 7:89 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  8 : 1 - 26

8 Nuko Yehova abwira Musa ati: 2 “Vugana na Aroni, umubwire uti: ‘Igihe cose wakije amatara, ya matara indwi aze aboneshe mu kibanza c’imbere y’igitereko c’amatara.’” 3 Nuko Aroni atangura gukora gutyo. Yatsa amatara ya nya gitereko ngo aboneshereze ikibanza kiri imbere y’ico gitereko, nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 4 Uku rero ni ko nya gitereko c’amatara cari gihinguwe. Cari ikintu co mu nzahabu gicurishijwe inyundo. Gushika ku mpande zaco no gushika ku mashurwe yaco, cari ikintu gicurishijwe inyundo. Nk’uko Yehova yari yavyeretse Musa, ni ko yari yakoze nya gitereko c’amatara.

5 Yehova yongera kubwira Musa ati: 6 “Tora Abalewi muri bene Isirayeli, kandi uze ubahumanure. 7 Ibi ni vyo uzobagirira kugira ubahumanure: Uze ubacucagire amazi ahumanura igicumuro, kandi baze bacishe urumosho ku mubiri wabo wose, bamese impuzu zabo bongere bihumanure. 8 Maze baze bafate ikimasa n’ishikanwa ry’intete ryaco ry’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta, kandi uzotora ikindi kimasa ku bw’ishikanwa ry’igicumuro. 9 Uzoce uzana Abalewi imbere y’ihema ry’ihuriro hanyuma ukoranye ikoraniro ryose rya bene Isirayeli. 10 Uze uzane Abalewi imbere ya Yehova, hanyuma bene Isirayeli barambike ibiganza vyabo ku Balewi. 11 Maze Aroni aze azungazungishe Abalewi irya n’ino imbere ya Yehova bwa shikanwa rizungagizwa rivuye kuri bene Isirayeli, kandi baze babe abo kurangura igikorwa ca Yehova.

12 “Maze Abalewi bazorambika ibiganza vyabo ku mitwe ya nya mashūri. Inyuma y’ivyo, uze uhereze Yehova imwe bwa shikanwa ry’igicumuro, iyindi na yo bwa shikanwa riturirwa, kugira ngo utangire impongano Abalewi. 13 Uze uhagarike Abalewi imbere ya Aroni n’abahungu biwe, hanyuma abazungazungishe irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa rihabwa Yehova. 14 Kandi uze ushire Abalewi ukwabo ubakuye muri bene Isirayeli, kandi Abalewi baze bacike abanje. 15 Mu nyuma Abalewi bazokwinjira gukorera kw’ihema ry’ihuriro. Uze ubahumanure rero wongere ubazungazungishe irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa. 16 Kuko ari abatanzwe, bahawe jewe bakuwe muri bene Isirayeli. Nzobitorera mu kibanza c’abugurura ibitereko vyose, imfura zose za bene Isirayeli. 17 Kuko imfura yose muri bene Isirayeli ari iyanje, mu bantu no mu bikoko. Kuri wa musi nakubita imfura yose mu gihugu ca Misiri, narazejeje ku bwanje. 18 Kandi nzotora Abalewi mu kibanza c’imfura zose muri bene Isirayeli. 19 Aroni n’abahungu biwe nzobaha Abalewi nk’abatanzwe bakuwe muri bene Isirayeli, kugira bakore igikorwa ca bene Isirayeli mw’ihema ry’ihuriro no kugira batangire impongano bene Isirayeli, ngo ntihagire icago kiba muri bene Isirayeli bitumwe n’uko begereye ahantu heranda.”

20 Nuko Musa na Aroni n’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli bagirira gutyo Abalewi. Nk’uko ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose ku vyerekeye Abalewi vyari, ni ko bene Isirayeli babagiriye. 21 Nuko Abalewi barityorora bongera bamesa impuzu zabo, hanyuma Aroni arabazungazungisha irya n’ino bwa shikanwa rizungagizwa imbere ya Yehova. Maze Aroni abatangira impongano kugira abahumanure. 22 Inyuma y’ivyo, Abalewi barinjira gukora igikorwa cabo mw’ihema ry’ihuriro imbere ya Aroni n’abahungu biwe. Nk’uko Yehova yari yategetse Musa ku bijanye n’Abalewi, ni ko babagiriye.

23 Nuko Yehova abwira Musa ati: 24 “Ibi ni vyo vyerekeye Abalewi: Uwumaze imyaka mirongo ibiri n’itanu kuduga, azoza yinjire mu mugwi, mu gikorwa c’ihema ry’ihuriro. 25 Mugabo ashikanye imyaka mirongo itanu azova mu mugwi w’abakora igikorwa, ntabe agikora. 26 Aze afashe bene wabo mw’ihema ry’ihuriro mu kwitwararika ivyo bajejwe, mugabo ntihaze hagire igikorwa akora. Ukwo ni ko uzogirira Abalewi mu vyo bajejwe.”

Guharūra  9 : 1 - 23

9 Nuko Yehova abwira Musa mu gahinga ka Sinayi mu mwaka ugira kabiri bavuye mu gihugu ca Misiri, mu kwezi kwa mbere, ati: 2 “Bene Isirayeli baze bategure ikimazi ca pasika[*] ku gihe cashinzwe caco. 3 Muze mugitegure ku gihe cashinzwe caco, ku musi ugira cumi na kane muri uku kwezi hagati ya ya migoroba ibiri. Muze mugitegure mwisunze ivyagezwe vyaco vyose n’ukuntu ivyaco vyose bisanzwe bigirwa.”

4 Musa abwira rero bene Isirayeli gutegura ikimazi ca pasika. 5 Nuko bategura ikimazi ca pasika mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na kane w’ukwo kwezi, hagati ya ya migoroba ibiri, mu gahinga ka Sinayi. Nk’uko ivyo Yehova yari yategetse Musa vyose vyari, ni ko bene Isirayeli bakoze.

6 Buno hari abagabo bari bacitse abahumanye bivuye ku muntu yapfuye, ku buryo batashobora gutegura ikimazi ca pasika kuri uwo musi. Ku bw’ivyo baza imbere ya Musa na Aroni kuri uwo musi. 7 Maze abo bagabo bamubwira bati: “Turahumanye bivuye ku muntu yapfuye. Kubera iki twobuzwa gushikiriza ishikanwa Yehova ku gihe cashinzwe caryo hagati muri bene Isirayeli?” 8 Nuko Musa ababwira ati: “Nimuhagarare ng’aho, numve ico Yehova ategeka ku biberekeye.”

9 Maze Yehova abwira Musa ati: 10 “Bwira bene Isirayeli uti: ‘Naho umuntu uwo ari we wese wo muri mwebwe canke wo mu mayaruka yanyu yoba ahumanye bivuye ku muntu apfuye canke akaba ari ku rugendo rwa kure, na we nyene aze ategurire Yehova ikimazi ca pasika. 11 Baze bagitegure mu kwezi kugira kabiri, ku musi ugira cumi na kane hagati ya ya migoroba ibiri. Baze bakirye kiri kumwe n’udutsima tutarimwo umwambiro be n’imboga zirura. 12 Ntibaze bagire ico basigaza kuri co gushika mu gitondo, kandi ntibaze bavune igufa na rimwe muri co. Baze bagitegure bisunze icagezwe cose ca pasika. 13 Ariko mu gihe nya muntu yoba yari uwudahumanye canke akaba atari ku rugendo maze agafata minenegwe ivyo gutegura ikimazi ca pasika, uwo muntu aze arandurwe mu bantu b’iwabo, kuko atashikirije ishikanwa rya Yehova ku gihe cashinzwe caryo. Uwo muntu azokwishura igicumuro ciwe.

14 “‘Kandi mu gihe kavamahanga yoba abana namwe ari kavamahanga, na we nyene aze ategurire Yehova ikimazi ca pasika. Azobigira yisunze icagezwe ca pasika be n’ukuntu ivyaco bisanzwe bigirwa. Hakwiye kubaho icagezwe kimwe kuri mwebwe, haba kuri kavamahanga canke ku mvukira y’igihugu.’”

15 Nuko ku musi wo gushinga itaberenakulo, igicu gipfuka itaberenakulo y’ihema ry’Igishingantahe, mugabo ku mugoroba icasa n’umuriro kiguma hejuru y’itaberenakulo gushika mu gitondo. 16 Ukwo ni ko vyama bigenda: Igicu carayipfuka ku murango, igisa n’umuriro na co mw’ijoro. 17 Igihe cose nya gicu caba kiduze kivuye hejuru y’ihema, bene Isirayeli ubwo nyene baca bagenda, kandi ahantu nya gicu caba kigerereye, ni ho bene Isirayeli bakambika. 18 Kw’itegeko rya Yehova bene Isirayeli baragenda, kandi kw’itegeko rya Yehova barakambika. Imisi yose nya gicu caba kigerereye hejuru y’itaberenakulo, baguma bakambitse. 19 Kandi nya gicu kibandanije kuguma hejuru y’itaberenakulo imisi myinshi, bene Isirayeli barubahiriza rero ibwirizwa rya Yehova ry’uko badakwiye kugenda. 20 Rimwe na rimwe nya gicu caraguma imisi mikeya hejuru y’itaberenakulo. Kw’itegeko rya Yehova baguma bakambitse, kandi kw’itegeko rya Yehova baragenda. 21 Kandi rimwe na rimwe nya gicu caragumaho kuva ku mugoroba gushika mu gitondo; nya gicu cariduza mu gitondo, maze bakagenda. Ico gicu, caba cidugije ku murango canke mw’ijoro, baca bagenda. 22 Kibandanije kuguma hejuru y’itaberenakulo imisi ibiri canke ukwezi canke imisi irenze iyo mu kugerera hejuru yayo, bene Isirayeli baguma bakambitse ntibagende, mugabo cidugije baragenda. 23 Kw’itegeko rya Yehova barakambika, kandi kw’itegeko rya Yehova baragenda. Barubahiriza ibwirizwa rya Yehova, nk’uko Yehova yategetse biciye kuri Musa.

^ Guh. 9:2 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  10 : 1 - 36

10 Nuko Yehova abwira Musa ati: 2 “Niwihingurire inzumbete zibiri z’ifeza. Uzozihingura mu kuzicurisha inyundo, zize zibe izo ukoresha mu guhamagaza ikoraniro no mu guhagurutsa amakambi. 3 Baze bazivuze zompi, maze ikoraniro ryose rikoranire aho uri ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, nk’uko mwahanye isango. 4 Nibavuza rumwe gusa, abakuru, ni ukuvuga abakuru b’ibihumbi muri Isirayeli, baze bakoranire aho uri, nk’uko mwahanye isango.

5 “Muze muvuze ijwi rihindagurika, hanyuma amakambi y’abakambitse mu buseruko agende. 6 Muze muvuze ijwi rihindagurika ubugira kabiri, hanyuma amakambi y’abakambitse mu bumanuko agende. Haze havuzwe ijwi rihindagurika igihe cose imwe muri ayo makambi igiye.

7 “Igihe na ho mugira mukoranye ishengero, muze muvuze, mugabo ntihaze humvikane ijwi rihindagurika. 8 Bene Aroni, abaherezi, ni bo bazovuza inzumbete, kandi ikoreshwa ryazo rize ribabere icagezwe gushika igihe kitagira urugero[*] mu mayaruka yanyu.

9 “Mu gihugu canyu, nimwinjira mu ntambara yo kurwanya uwubahahaza ariko arabatoteza, muze mwumvikanishe akamo k’intambara mukoresheje inzumbete, maze ntimuzobura kwibukwa imbere ya Yehova Imana yanyu, mukizwe abansi banyu.

10 “Ku musi w’ukunezerwa kwanyu no mu biringo vy’imisi mikuru yanyu no ku ntango z’amezi yanyu, muze muvugirize inzumbete hejuru y’amashikanwa yanyu aturirwa no hejuru y’ibimazi vyanyu vy’ugusangira; kandi ikoreshwa ryazo rize ribabere icibutso imbere y’Imana yanyu. Ndi Yehova Imana yanyu.”

11 Nuko mu mwaka ugira kabiri, mu kwezi kugira kabiri, ku musi ugira mirongo ibiri muri ukwo kwezi, ca gicu kiraduga kivuye hejuru y’itaberenakulo y’Igishingantahe. 12 Bene Isirayeli baragenda bavuye mu gahinga ka Sinayi, hisunzwe urutonde rw’ukugenda kwabo, maze ca gicu kiba mu gahinga ka Parani. 13 Nuko baragenda ari bwo bwa mbere, nk’uko Yehova yari yategetse biciye kuri Musa.

14 Hatangura rero kugenda umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya bene Yuda hisunzwe ingabo zabo, Nahashoni mwene Aminadabu akaba ari we yagaba ingabo zabo. 15 Ingabo z’umuryango wa bene Isakari zagabwa na Netaneli mwene Zuwari. 16 Ingabo z’umuryango wa bene Zebuloni na zo zagabwa na Eliyabu mwene Heloni.

17 Itaberenakulo irasamburwa, maze bene Gerishoni na bene Merari, abatwara itaberenakulo, baragenda.

18 Hanyuma umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya Rubeni uragenda hisunzwe ingabo zabo, Elizuri mwene Shedewuri akaba ari we yagaba ingabo zabo. 19 Ingabo z’umuryango wa bene Simeyoni zagabwa na Shelumiyeli mwene Zurishadayi. 20 Ingabo z’umuryango wa bene Gadi na zo zagabwa na Eliyasafu mwene Deyuweli.

21 Nuko Abakohati, abatwara ivy’aheranda, baragenda, kuko bari gushika itaberenakulo yamaze gushingwa.

22 Hanyuma umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya bene Efurayimu uragenda hisunzwe ingabo zabo, Elishama mwene Amihudi akaba ari we yagaba ingabo zabo. 23 Ingabo z’umuryango wa bene Manase zagabwa na Gamaliyeli mwene Pedahazuri. 24 Ingabo z’umuryango wa bene Benyamini na zo zagabwa na Abidani mwene Gideyoni.

25 Hanyuma ab’umugabane ugizwe n’imiryango itatu w’ikambi ya bene Dani baragenda bagize umugwi w’abacunzi b’inyuma b’amakambi yose, hisunzwe ingabo zabo, Ahiyezeri mwene Amishadayi akaba ari we yagaba ingabo zabo. 26 Ingabo z’umuryango wa bene Asheri zagabwa na Pagiyeli mwene Okarani. 27 Ingabo z’umuryango wa bene Nafutali na zo zagabwa na Ahira mwene Enani. 28 Ukwo ni ko bene Isirayeli bagenda, hisunzwe ingabo zabo, igihe baba bagiye.

29 Maze Musa abwira Hobabu mwene Reyuweli Umumidiyani, sebukwe wa Musa, ati: “Tugiye ahantu Yehova yavuze ku biherekeye ati: ‘Nzohabaha.’ Enda nuze tujane, natwe ntituzobura kukugirira ineza, kuko Yehova yavuze ineza ku vyerekeye Isirayeli.” 30 Mugabo amubwira ati: “Ntitujana, ahubwo nzoja mu gihugu canje no ku ncuti zanje.” 31 Musa na we ati: “Ndakwinginze ntudute, kuko uzotubera amaso, kubera yuko uzi neza aho twokambika mu gahinga. 32 Kandi mu gihe woza tukajana, emwe, ineza Yehova azotugirira bivuye ku kumera neza kwiwe, ni yo natwe tuzokugirira ata gukeka.”

33 Nuko baragenda bavuye ku musozi wa Yehova ku bw’urugendo rw’imisi itatu, kandi isandugu y’isezerano rya Yehova yagendera imbere yabo muri iyo misi itatu y’urugendo ku bwo kubaronderera ahantu h’ukuruhukira. 34 Kandi igicu ca Yehova cari hejuru yabo ku murango igihe bagenda bavuye aho bari bakambitse.

35 Igihe Isandugu igiye, Musa yavuga ati: “Haguruka, Yehova we, abansi bawe bashwiragire, abakwanka urunuka na bo bahunge bave imbere yawe.” 36 Iruhutse na ho, yavuga ati: “Garuka, Yehova we, ku bihumbi mirongo vy’ibihumbi vya Isirayeli.”

^ Guh. 10:8 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  11 : 1 - 35

11 Nuko abantu bamera nk’abafise ikintu kibi bidogera mu matwi ya Yehova. Yehova avyumvise, ishavu ryiwe rica rirarurumba, maze umuriro wa Yehova urabarurumbira, uyigiza bamwe ku mpera y’ikambi. 2 Abantu batanguye kuririra Musa, uno atakambira Yehova, maze nya muriro urazima. 3 Aho hantu rero bahita Tabera, kuko umuriro wa Yehova wari wabarurumbiye.

4 Isinzi ry’ikivange ryari hagati muri bo riserura ivyipfuzo bikomeye vy’ubwikunzi, eka na bene Isirayeli basubira kurira, bavuga bati: “Ni nde azoduha inyama turya? 5 Ese ukuntu twibuka amafi twahora turya mu Misiri ata co dutanze, amakonkombure n’amapasiteke n’ibitunguru vya pwaro n’ibitunguru vy’amagoma n’ibitungurusumu! 6 Mugabo ubu, ubuzima bwacu burumye. Nta kindi tuguma duhanze amaso atari manu[*].”

7 Iyo manu yari imeze nk’akabuto k’agati kitwa gadi, kandi uko yasa, yasa nka budeliyo[*]. 8 Abantu barasanzara, bakayinoba maze bakayisya ku nsyo z’amaboko canke bakayisekura mw’isekuro, hanyuma bakayiteka mu nkono canke bakayikoramwo udutsima tw’umuzingi; akanovera kayo kari kameze nk’akanovera k’agatsima gasosa karimwo amavuta. 9 Igihe ikime caba kimanutse kw’ikambi mw’ijoro, na manu yaramanuka.

10 Nuko Musa yumva abantu baririra mu miryāngo yabo, umuntu wese ku bwinjiriro bw’ihema ryiwe. Ishavu rya Yehova ritangura kururumba cane, kandi biba bibi mu maso ya Musa. 11 Maze Musa abwira Yehova ati: “Kubera iki wakwegeye ikibi umusavyi wawe, kandi kubera iki ntagize ubutoni mu maso yawe, ukandemeka umutwaro w’aba bantu bose? 12 Mbega ni jewe nasamye inda y’aba bantu bose? Mbega ni jewe nabibarutse, aho umbwira ngo: ‘Batware mu gikiriza cawe, nk’uko umurezi w’umugabo atwara umwana yonka,’ ubajane ku butaka warahiye ba sekuruza babo? 13 Mbega nzokura hehe inyama zo guha aba bantu bose? Kuko baguma bandirira, ngo: ‘Duhe inyama twirire!’ 14 Sinshoboye jewe jenyene kwikorera aba bantu bose, kuko uburemere bwabo bundengeye. 15 Nimba rero ukwo ari ko uriko urangirira, ndakwinginze unyice bihere biheze, nimba nagize ubutoni mu maso yawe, noye kwitegereza ivyago vyanje.”

16 Yehova na we abwira Musa ati: “Nkoraniriza abagabo mirongo irindwi mu bagabo b’inararibonye ba Isirayeli, abo uzi ko ari abagabo b’inararibonye b’ico gisata n’abarongozi muri co, ubajane kw’ihema ry’ihuriro, bahagararane nawe ng’aho. 17 Nanje ndaza kumanuka, mvuganire nawe ng’aho; kandi ndaza gukura nkeyi ku mpwemu iri kuri wewe ndayishire kuri bo, na bo bazogufasha kwikorera umutwaro w’abo bantu kugira ngo ntuwikorere wenyene. 18 Abantu na bo ubabwire uti: ‘Nimwiyeze ku bw’ejo, kuko muzorya inyama ata gukeka, kubera ko mwaririye mu matwi ya Yehova muvuga ngo: “Ni nde azoduha inyama turya, ko twari tumerewe neza mu Misiri?” Emwe, Yehova azobaha inyama, kandi muzozirya koko. 19 Muzozirya, atari umusi umwe canke imisi ibiri canke imisi itanu canke imisi cumi canke imisi mirongo ibiri, 20 mugabo muzozirya ukwezi kwose, gushika zibace mu mazuru, zisigare ari ikintu kibashisha, kuko mwataye Yehova ari hagati yanyu, mukaririra imbere yiwe muvuga ngo: “Kubera iki none twavuye mu Misiri ? ”’”

21 Maze Musa avuga ati: “Abantu ndi hagati ni abagabo ibihumbi amajana atandatu bari ku maguru, yamara wewe uvuze uti: ‘Nzobaha inyama, bazirye ukwezi kwose’! 22 Mbega bazobagirwa imikuku n’amasho kugira bakwirwe? Canke bazofatirwa amafi yose yo mu kiyaga kugira bakwirwe?”

23 Ariko Yehova abwira Musa ati: “Mbega ukuboko kwa Yehova ni kugufi? Ubu ugira ubone ko ivyo mvuga bigushikira canke bitagushikira.”

24 Musa aca arasohoka, abwira abantu amajambo ya Yehova. Maze akoranya abagabo mirongo irindwi mu bagabo b’inararibonye b’ico gisata, abahagarika irya n’ino y’ihema. 25 Yehova amanuka rero mu gicu hanyuma avugana na we, maze akura nkeyi ku mpwemu yari kuri we, ayishira kuri umwe wese muri abo bagabo b’inararibonye mirongo irindwi. Impwemu ikimara kuja kuri bo, baca batangura gukora bwa bahanuzi; mugabo ntibongeye kubigira.

26 Buno hari babiri bo muri nya bagabo bari basigaye mw’ikambi. Umwe yitwa Eludadi, uwundi na we Medadi. Nuko impwemu ija kuri bo, kuko bari mu banditswe, mugabo ntibari basohotse ngo baje kw’ihema. Batangura rero gukora bwa bahanuzi mw’ikambi. 27 Nuko umusore umwe yiruka kumenyesha Musa ati: “Eludadi na Medadi bariko bakora bwa bahanuzi mw’ikambi!” 28 Maze Yosuwa mwene Nuni, uwabaye umusuku wa Musa kuva mu busore bwiwe, yishura ati: “Mukama wanje Musa, babuze!” 29 Ariko Musa amubwira ati: “Mbega uriko ugira ishari ku bwanje? Oya, icompa abantu ba Yehova bose bakaba abahanuzi, kuko Yehova yoshira impwemu yiwe kuri bo!” 30 Mu nyuma Musa ava ng’aho, aja mw’ikambi, we na ba bagabo b’inararibonye ba Isirayeli.

31 Nuko haduka umuyaga uvuye kuri Yehova maze utangura gukura inkware ku kiyaga uzigwisha hejuru y’ikambi, zishika nk’ahareha n’urugendo rw’umusi umwe hino no hirya, zikikuza ikambi hose, ku burebure bw’amatambwe[*] abiri hejuru y’uburinganire bw’isi. 32 Maze abantu barahaguruka uwo musi wose n’ijoro ryose n’umusi ukurikira wose, baguma begeranya inkware. Uwegeranije nkeyi yegeranije ingero cumi za homeri; baguma bazisanza hose irya n’ino y’ikambi. 33 Izo nyama zikibari mu menyo, batarazihekenya, ishavu rya Yehova rica rirurumbira abantu, Yehova atangura gusasika abantu, inganda ziratikira bimwe bikomeye.

34 Aho hantu bahita Kiburoti-hatayava, kuko bahahamvye abantu berekanye icipfuzo gikaze c’ubwikunzi. 35 Abantu bava i Kiburoti-hatayava bagenda i Hazeroti, maze baguma i Hazeroti.

^ Guh. 11:6 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 11:7 Budeliyo ni ibirirarira bifatafata bimota neza biva ku biti bimwebimwe.

^ Guh. 11:31 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Guharūra  12 : 1 - 16

12 Nuko Miriyamu na Aroni batangura kuvuga nabi Musa kubera umugore w’Umukushikazi yari yabiriye, kuko yari yabiriye umugore w’Umukushikazi. 2 Baguma bavuga bati: “Mbega Yehova yavuze biciye kuri Musa gusa? Ntiyavuze none biciye no kuri twebwe?” Kandi Yehova yariko yumviriza. 3 Kandi uwo mugabo Musa yari uwutekereza kuruta kure n’iyo abantu bose bari ku buringanire bw’ubutaka.

4 Maze ako kanya Yehova abwira Musa na Aroni na Miriyamu ati: “Nimusohoke uko muri batatu, muje kw’ihema ry’ihuriro.” Nuko uko ari batatu barasohoka. 5 Inyuma y’ivyo Yehova amanuka mu nkingi y’igicu, ahagarara ku bwinjiriro bw’ihema maze ahamagara Aroni na Miriyamu. Bompi baca barasohoka. 6 Nuko abandanya kuvuga ati: “Ndabinginze mwumve amajambo yanje. Iyo muri mwebwe haba hari umuhanuzi wa Yehova, nari kumwimenyesha mw’iyerekwa. Novuganye na we mu ndoto. 7 Si ukwo biri ku musavyi wanje Musa! Azezwa inzu yanje yose. 8 Mvugana na we akanwa ku kandi, nkamwereka ibintu, ntakoresheje ubupfindo; kandi ishusho ya Yehova ni yo yitegereza. Kubera iki none mutatinye kuvuga nabi umusavyi wanje, kuvuga nabi Musa?”

9 Nuko ishavu rya Yehova rirabarurumbira, maze arigira. 10 Nya gicu kiva hejuru y’ihema, kandi ehe Miriyamu yari yatejwe imibembe yera derere[*]. Maze Aroni ahindukira kuraba Miriyamu, kandi ehe, yari yatejwe imibembe. 11 Buno nyene Aroni abwira Musa ati: “Ntunga mukama wanje! Ndakwinginze ntuduharureko igicumuro twakoranye ubupfu, egome, igicumuro twakoze! 12 Ndakwinginze ntureke ngo agume ameze nk’uwapfuye avuye mu gitereko ca nyina inyama ziwe ziriko zirabora!” 13 Nuko Musa atangura gutakambira Yehova ati: “Ewe Mana, ndakwinginze! Mukize, ndakwinginze!”

14 Maze Yehova abwira Musa ati: “Hamwe se wiwe yomucira mu maso, ntiyoteterezwa imisi indwi? Nakumirwe imisi indwi inyuma y’ikambi, mu nyuma abone kugaruka.” 15 Miriyamu akumirirwa rero inyuma y’ikambi imisi indwi, maze abantu ntibagenda gushika Miriyamu yakiriwe. 16 Mu nyuma abantu baragenda bavuye i Hazeroti, bakambika mu gahinga ka Parani.

^ Guh. 12:10 Canke, “yera nka shelegi.” “Shelegi” ni ibintu vy’ibivunjivunji vyera cane bigwa nk’imvura.

Guharūra  13 : 1 - 33

13 Nuko Yehova abwira Musa ati: 2 “Niwirungikire abagabo kugira ngo batate igihugu ca Kanani, ico ngira mpe bene Isirayeli. Muzorungika umugabo umwe ku muryango umwumwe wose wa ba se, umwe wese abe ari umukuru muri bo.”

3 Musa arabarungika rero bavuye mu gahinga ka Parani kw’itegeko rya Yehova. Nya bagabo bose bari abakuru ba bene Isirayeli. 4 Aya ni yo mazina yabo: Ku muryango wa Rubeni: Shamuwa mwene Zakuri; 5 ku muryango wa Simeyoni: Shafati mwene Hori; 6 ku muryango wa Yuda: Kalebu mwene Yefune; 7 ku muryango wa Isakari: Igali mwene Yozefu; 8 ku muryango wa Efurayimu: Hosheya mwene Nuni; 9 ku muryango wa Benyamini: Paliti mwene Rafu; 10 ku muryango wa Zebuloni: Gadiyeli mwene Sodi; 11 ku muryango wa Yozefu, ku bw’umuryango wa Manase: Gadi mwene Susi; 12 ku muryango wa Dani: Amiyeli mwene Gemali; 13 ku muryango wa Asheri: Seturi mwene Mikaheli; 14 ku muryango wa Nafutali: Nahibi mwene Vofusi; 15 ku muryango wa Gadi: Geyuweli mwene Maki. 16 Ayo ni yo mazina y’abagabo Musa yarungitse gutata igihugu. Kandi Hosheya mwene Nuni, Musa amwita Yosuwa[*].

17 Igihe Musa yariko abatuma gutata igihugu ca Kanani, ababwira ati: “Dugane aha muje muri Negebu, maze muduge mu karere k’imisozi. 18 Muheze murabe ingene nya gihugu kimeze be n’abantu baba muri co, ko bakomeye canke ari ba goyigoyi, ko ari bake canke benshi; 19 n’ingene igihugu babamwo kimeze, ko ari ciza canke kibi, n’ingene ibisagara babamwo bimeze, ko baba mu makambi canke mu bibanza bizitijwe ibihome; 20 be n’ingene nya gihugu kimeze, ko cimbuka canke kitimbuka[*], ko muri co hari ibiti canke ata biriyo. Muze mugire umutima rugabo, mutore bimwe mu vyamwa vy’ico gihugu.” Kandi iyo misi yari imisi y’ivyamwa vya mbere vyeze vy’inzabibu.

21 Nuko baraduga, batata ico gihugu kuva mu gahinga ka Zini gushika i Rehobu ku bwinjiriro bwa Hamati. 22 Baduze muri Negebu, bashika rero i Heburoni. Ico gihe, Ahimani na Sheshayi na Talimayi, abavutse kuri Anaki, ni ho bari. Aho i Heburoni hari hubatswe imyaka indwi imbere ya Zowani ho mu Misiri. 23 Bashitse mu mwonga wa Eshikoli, bacayo agashami kariko umusoko umwe w’inzabibu. Nuko babiri muri nya bagabo bagatwara ku mwamba, batwara n’amakomamanga makeyi n’insukoni nkeyi. 24 Bita aho hantu umwonga wa Eshikoli, kubera nya musoko bene Isirayeli baciyeyo.

25 Amaherezo, hashize imisi mirongo ine baragaruka bavuye gutata nya gihugu. 26 Baragenda rero, bashikira Musa na Aroni n’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli mu gahinga ka Parani, i Kadeshi. Baza bagarukaniye bano be n’ikoraniro ryose inkuru, bongera babereka ivyamwa vya nya gihugu. 27 Nuko bamenyesha Musa bati: “Twarinjiye mu gihugu waturungitsemwo, kandi koko gitemba amata n’ubuki; ng’ibi ivyamwa vyaco. 28 Yamara rero, ico twabonye co ni uko abantu baba muri ico gihugu bakomeye, kandi ibisagara bikingijwe ibihome ni binini cane; bisubiye, twahabonye abavutse kuri Anaki. 29 Abamaleki ni bo baba mu gihugu ca Negebu; Abaheti n’Abayebusi n’Abamori baba mu karere k’imisozi; Abanyakanani na bo baba iruhande y’ikiyaga no ku nkengera ya Yorodani.”

30 Maze Kalebu agerageza gutururuza abantu kugira ngo bumvirize Musa, hanyuma avuga ati: “Tuduge ubu nyene, kandi ntituzobura kwigarurira ico gihugu, kuko dushobora vy’ukuri kukinesha.” 31 Mugabo abagabo baduganye na we bavuga bati: “Ntidushobora kuduga kurwanya abo bantu, kuko bakomeye kuturusha.” 32 Kandi baguma bashikiriza bene Isirayeli inkuru mbi ku bijanye n’ico gihugu bari batase, ngo: “Ico gihugu, ico twaciyemwo kugira tugitate, ni igihugu kimiragura abakibamwo; kandi abantu bose twabonye muri co ni abagabo b’igihagararo c’akataraboneka. 33 Kandi twabonyeyo Abanefilimu, bene Anaki, abakomoka ku Banefilimu; ku buryo mu maso yacu bwite twacitse nk’uduhori, kandi ukwo nyene ni ko twacitse mu maso yabo.”

^ Guh. 13:16 Canke, “Yehoshuwa,” bisobanura ngo “Yehova ni ubukiriro.”

^ Guh. 13:20 Ijambo ku rindi ni “kinuze canke conze.”

Guharūra  14 : 1 - 45

14 Maze ikoraniro ryose rishira ijwi hejuru, kandi abantu babandanya kurekura amajwi yabo no kurira iryo joro ryose. 2 Nuko bene Isirayeli bose batangura kwidodombera Musa na Aroni, kandi ikoraniro ryose ritangura kuvuga ribarwanya riti: “Ese iyo dupfuma dupfira mu gihugu ca Misiri, canke tugapfuma dupfira muri aka gahinga! 3 Kubera iki Yehova atuzanye muri ico gihugu kugira twicwe n’inkota? Abagore bacu n’abana bacu batoyi bazocika isahu. Icotubera ciza kuruta si uko twosubira mu Misiri?” 4 Babwirana mbere bati: “Twigenere umukuru maze twisubirire mu Misiri!”

5 Musa na Aroni baca bagwa bubamye imbere y’ishengero ryose ry’ikoraniro rya bene Isirayeli. 6 Nuko Yosuwa mwene Nuni na Kalebu mwene Yefune, abari mu batase nya gihugu, batantamura impuzu zabo, 7 maze babwira ikoraniro ryose rya bene Isirayeli bati: “Igihugu twaciyemwo kugira tugitate ni igihugu ciza, ciza cane. 8 Nimba Yehova yarahimbawe natwe, ntazobura kutuzana muri ico gihugu maze akiduhe, igihugu gitemba amata n’ubuki. 9 Gusa ntimugararize Yehova; kandi mwebwe ntimutinye abantu bo muri ico gihugu, kuko ari umukate kuri twebwe. Ubwugamo bwabo bwabavuyeko, kandi Yehova ari kumwe natwe. Ntimubatinye.”

10 Ariko ikoraniro ryose rivuga ivyo kubatera amabuye. Maze ubuninahazwa bwa Yehova buboneka kw’ihema ry’ihuriro, bubonekera bene Isirayeli bose.

11 Amaherezo Yehova abwira Musa ati: “Aba bantu bazogeza ryari kutanyubaha, kandi bazogeza ryari kutanyizera uravye ibimenyetso vyose nakoreye muri bo? 12 Reka ndabateze ikiza, ndabamare, nawe ndakugire ihanga rikomeye kandi ribarusha ubushobozi.”

13 Mugabo Musa abwira Yehova ati: “Abanyamisiri ntibazobura rero kwumva yuko waduganye aba bantu ubakuye hagati muri bo ukoresheje ububasha bwawe. 14 Kandi ntibazobura kubibwira ababa muri ico gihugu. Barumvise ko uri Yehova muri aba bantu, uwabiyeretse amaso mu yandi. Uri Yehova, kandi igicu cawe gihagaze hejuru yabo, kandi ugendera imbere yabo mu nkingi y’igicu ku murango no mu nkingi y’umuriro mw’ijoro. 15 Hamwe wokwica aba bantu nk’umuntu umwe, amahanga yumvise ingene uri rurangiranwa ntiyobura kuvuga ngo: 16 ‘Kubera ko Yehova atari ashoboye kuzana aba bantu mu gihugu yabarahiye, yaciye atangura kubicira mu gahinga.’ 17 None rero ndakwinginze, ububasha bwawe bucike ubuhambaye, ewe Yehova, nk’uko wavuze uti: 18 ‘Yehova, ateba gushavura kandi agwije ubuntu bwuzuye urukundo, aharira ikosa n’ikigabitanyo, mugabo ntazogenda akuye igihano ku muntu, azana igihano ku bana ku bw’ikosa rya ba se, kw’iyaruka rigira gatatu no ku rigira kane.’ 19 Ndakwinginze uharire ikosa ry’aba bantu nk’uko ubuntu bwuzuye urukundo bwawe buhambaye buri, nk’uko wababariye aba bantu kuva mu Misiri gushika n’ubu.”

20 Maze Yehova avuga ati: “Ndabababariye koko nk’uko uvuze. 21 Ku rundi ruhande, ndahiye ukubaho kwanje, isi yose izokwuzura ubuninahazwa bwa Yehova. 22 Mugabo abo bagabo bose bagiye barabona ubuninahazwa bwanje n’ibimenyetso vyanje nakoreye mu Misiri no mu gahinga yamara bakaguma bangeza zino ncuro cumi zose, kandi ntibumvirize ijwi ryanje, 23 ntibazokwigera babona igihugu narahiye ba se, emwe, abatanyubaha bose ntibazokibona. 24 Nayo umusavyi wanje Kalebu, kubera yuko yagize agatima[*] gatandukanye n’akabo kandi akaguma ankurikira n’umutima wose, sinzobura kumushikana mu gihugu yagiyemwo, kandi uruvyaro rwiwe ruzocigarurira. 25 Ko Abamaleki n’Abanyakanani baba mu kiyaya co hasi, muhindukire ejo mufate urugendo muja mu gahinga muciye mu nzira y’ikiyaga Gitukura.”

26 Nuko Yehova abandanya kubwira Musa na Aroni ati: 27 “Iri koraniro ribi rizogeza ryari kugira uwu mwidodombo baguma banyidodombera? Numvise imyidodombo ya bene Isirayeli bariko banyidodombera. 28 Babwire uti: ‘“Ndahiye ukubaho kwanje,” ni ko Yehova avuze, “nkazogenda ntabakoreye nk’uko nyene mwavugiye mu matwi yanje! 29 Muri aka gahinga ni ho imivyimba yanyu izogwa, egome, abanditswe banyu bose bo mu gitigiri canyu cose kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, mwebwe mwanyidodombeye. 30 Ariko mwebwe, ntimuzokwinjira mu gihugu nadugijemwo ukuboko kwanje ndahira ko nzobana namwe, kiretse Kalebu mwene Yefune na Yosuwa mwene Nuni.

31 “‘“Kandi abana banyu batoyi mwavuze yuko bocitse isahu, bano na bo nyene nzobinjizayo ata gukeka, kandi bazomenya koko igihugu mwanse. 32 Mugabo imivyimba yanyu ubwanyu izogwa muri aka gahinga. 33 Kandi abahungu banyu bazocika abungere mu gahinga imyaka mirongo ine, kandi bazobwirizwa kwishura ubusambanyi bwanyu, gushika imivyimba yanyu iherengetereye mu gahinga. 34 Hakurikijwe igitigiri c’imisi mwatase ico gihugu, imisi mirongo ine, umusi ugahura n’umwaka, umusi ugahura n’umwaka, muzokwishura amakosa yanyu imyaka mirongo ine, kuko muzomenya ata kabuza ico ukunyinuba gusobanura.

35 “‘“Jewe Yehova navuze, nkazogenda ntakoreye ibi rino koraniro ribi ryose, abakoraniye hamwe kundwanya: Muri aka gahinga ni ho bazoherengeterera, kandi ni ho bazopfira. 36 Abagabo Musa yatumye gutata igihugu, maze bagarutse bagatangura gutuma ikoraniro ryose rimwidodombera, mu gushikiriza inkuru mbi kuri ico gihugu, 37 emwe, abagabo bashikirije inkuru mbi ku vyerekeye ico gihugu bazokwicwa n’ikiza imbere ya Yehova. 38 Mugabo muri abo bagabo bagiye gutata ico gihugu, Yosuwa mwene Nuni na Kalebu mwene Yefune ntibazobura kubandanya kubaho.”’”

39 Musa abwiye ayo majambo bene Isirayeli bose, abantu batangura kugandara bimwe bikomeye. 40 Vyongeye, bavyuka kare mu gitondo maze barondera kuduga kw’isonga ry’umusozi, bavuga bati: “Turi hano, kandi tubwirizwa kuduga ha hantu Yehova yavuze. Kuko twacumuye.” 41 Mugabo Musa avuga ati: “Kubera iki muriko murenga kw’itegeko rya Yehova? Erega ivyo ntibizogenda neza. 42 Ntimuduge, kuko Yehova atari hagati yanyu, kugira ngo ntimutsindirwe imbere y’abansi banyu. 43 Kuko Abamaleki n’Abanyakanani bari iyo imbere yanyu; ntimuzobura kugwishwa n’inkota, kuko Yehova atazogumana namwe, kubera ko mwasubiye inyuma mukareka gukurikira Yehova.”

44 Ariko biha kuduga kw’isonga ry’umusozi, mugabo isandugu y’isezerano rya Yehova be na Musa ntivyava hagati mw’ikambi. 45 Maze Abamaleki n’Abanyakanani baba kuri uwo musozi baramanuka, batangura kubasasika, barabashwiragiza gushika i Horuma.

^ Guh. 14:24 Ijambo ku rindi ni “impwemu.”

Guharūra  15 : 1 - 41

15 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Amaherezo nimwinjira mu gihugu ngira ndabahe, mu bibanza muzobamwo, 3 hanyuma mukabwirizwa guhereza ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, ishikanwa riturirwa canke ikimazi ku bwo gushitsa indagano idasanzwe canke ku bushake canke mu gihe c’imisi mikuru y’ibiringo yanyu, kugira ngo bibe akamoto karuhura kuri Yehova, ishikanwa rivuye mu busho canke mu mukuku; 4 uwushikiriza ishikanwa ryiwe aze ashikirize Yehova n’ishikanwa ry’intete ry’ifu inoze, ic’icumi c’ingero ya efa, ribombekeshejwe ica kane ca hini[*] y’amavuta. 5 Kandi uze uhereze umuvinyu bwa shikanwa ry’ikinyobwa, ica kane ca hini, uri kumwe n’ishikanwa riturirwa canke ikimazi c’umwagazi w’intama w’isuguru umwe wose. 6 Canke ku bw’impfizi y’intama, uze uhereze ishikanwa ry’intete ry’ivy’icumi bibiri vy’ifu inoze, ribombekeshejwe ica gatatu ca hini y’amavuta. 7 Kandi uze ushikirize umuvinyu bwa shikanwa ry’ikinyobwa, ica gatatu ca hini, bwa kamoto karuhura kuri Yehova.

8 “‘Mugabo mu gihe wohereza ikigabo co mu busho bwa shikanwa riturirwa canke bwa kimazi, ku bwo gushitsa indagano idasanzwe canke bwa bimazi vy’ugusangira bihabwa Yehova, 9 uze kandi ushikirize kumwe na nya kigabo co mu busho ishikanwa ry’intete ry’ivy’icumi bitatu vy’ifu inoze, ribombekeshejwe ica kabiri ca hini y’amavuta. 10 Kandi uze ushikirize umuvinyu bwa shikanwa ry’ikinyobwa, ica kabiri ca hini, bwa shikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova. 11 Ukwo ni ko bizogirwa kw’ishūri imwimwe yose, canke ku mpfizi y’intama imwimwe yose, canke ku mwagazi w’intama w’isuguru umwumwe wose, canke ku mpene imwimwe yose. 12 Igitigiri mwohereza caba ikihe, ukwo ni ko muzokora kuri kimwekimwe cose nk’uko igitigiri cavyo kiri. 13 Ukwo ni ko imvukira yose izohereza ivyo, mu gushikiriza ishikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova.

14 “‘Mu gihe hoba hari kavamahanga canke uwuri hagati muri mwebwe mu mayaruka yanyu abanye namwe ari kavamahanga, maze bikaba ngombwa ko ahereza ishikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova, uko muzogenza ni ko na we azogenza. 15 Mwebwe abo mw’ishengero be na kavamahanga abayeho ari kavamahanga muzogira icagezwe kimwe. Kizoba icagezwe gushika igihe kitagira urugero ku mayaruka yanyu. Kavamahanga azoba cokimwe namwe imbere ya Yehova. 16 Hazoba itegeko rimwe n’ingingo y’ubutungane[*] imwe kuri mwebwe no kuri kavamahanga abanye namwe ari kavamahanga.’”

17 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 18 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Nimwinjira mu gihugu ndabajanyemwo, 19 haze rero habe ibi: nimwarya umukate uwo ari wo wose w’ico gihugu, muze mutange intererano ihabwa Yehova. 20 Muze mutange intererano y’imishuzo y’ifu yanyu itanoze bwa dutsima tumeze nk’ikigōmbo. Muze muyitangeko intererano nka kurya kw’intererano ivuye ku mbuga y’ikubitiro. 21 Igihimba c’ifu yanyu itanoze y’ivyerano vya mbere muze mugihe Yehova bwa ntererano, mu mayaruka yanyu.

22 “‘Mu gihe na ho mwohuba ntimushitse aya mabwirizwa yose Yehova yabwiye Musa, 23 ivyo Yehova yabategetse vyose biciye kuri Musa guhera umusi Yehova yatanga amategeko no kubandanya ku bw’amayaruka yanyu, 24 ng’ibi rero ibizoba: nimba vyakorewe kure y’amaso y’ikoraniro bivuye ku kwihenda, ikoraniro ryose rize rihereze rero ikimasa kimwe bwa shikanwa riturirwa ku bw’akamoto karuhura kuri Yehova, n’ishikanwa ry’intete ryaryo be n’ishikanwa ry’ikinyobwa ryaryo, hisunzwe ukuntu bisanzwe bigirwa, be n’umwagazi w’impene umwe bwa shikanwa ry’igicumuro. 25 Umuherezi aze atangire impongano ikoraniro ryose rya bene Isirayeli, na bo bazobabarirwa; kuko kwabaye ukwihenda; na bo, ku ruhande rwabo, bakaba bazanye bwa shikanwa ryabo ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova n’ishikanwa ry’igicumuro ryabo imbere ya Yehova ku bw’ukwihenda kwabo. 26 Kandi ikoraniro ryose rya bene Isirayeli na kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri bo bazobabarirwa, kuko bizoba vyabaye ku kwihenda kw’abantu bose.

27 “‘Kandi nihagira umuntu acumura bivuye ku kwihenda, aze ashikirize rero ku bw’ishikanwa ry’igicumuro impene ivyara iri mu mwaka wayo wa mbere. 28 Umuherezi aze atangire impongano uwo muntu yahuvye mu gukora igicumuro atabishaka imbere ya Yehova, kugira ngo gitangirwe impongano, na we azobabarirwa. 29 Nayo ku mvukira muri bene Isirayeli no kuri kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri bo, muzogira itegeko rimwe ku bijanye n’ikintu gikozwe bitavuye ku gushaka.

30 “‘Mugabo umuntu akora ikintu nkana, yaba ari imvukira canke kavamahanga, gutyo akaba atutse Yehova, uwo muntu rero ategerezwa kurandurwa mu bantu b’iwabo. 31 Kuko ari ijambo rya Yehova yasuzuguye n’ibwirizwa ryiwe yarenze, uwo muntu aze arandurwe ata kabuza. Ikosa ryiwe riri kuri we.’”

32 Mu gihe bene Isirayeli bari bakiri mu gahinga, igihe kimwe babonye umuntu yariko atoragura udukwi ku musi w’isabato. 33 Maze abamubonye ariko atoragura udukwi bamuzana kuri Musa na Aroni n’ikoraniro ryose. 34 Nuko bamushira aho acungirwa, kuko hatari haravuzwe mu buryo butomoye ico akwiye kugirirwa.

35 Mu nyuma Yehova abwira Musa ati: “Uwo muntu akwiye kwicwa ata kabuza: ikoraniro ryose rikwiye kumutera amabuye hanze y’ikambi.” 36 Nuko rero ikoraniro ryose rimusohora hanze y’ikambi maze rimutera amabuye ku buryo apfa, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

37 Yehova abandanya kubwira Musa ati: 38 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire yuko bategerezwa kwihingurira imibari y’ubuyonga ku mpuzu[*] zabo mu mayaruka yabo yose, kandi baze bashire akagozi k’ubururu hejuru y’umubari w’ubuyonga w’impuzu. 39 ‘Kaze kababere umubari w’ubuyonga, namwe muzokabona maze mwibuke amabwirizwa ya Yehova yose hanyuma muyashitse, kandi ntimuze mukurikire imitima yanyu n’amaso yanyu, ivyo muriko murakurikira mu bushurashuzi. 40 Ni ukugira ngo mwibuke hanyuma mushitse koko amabwirizwa yanje yose kandi mwerekane vy’ukuri ko muri beranda ku Mana yanyu. 41 Ndi Yehova Imana yanyu, uwabakuye mu gihugu ca Misiri kugira ngo nerekane ko ndi Imana yanyu. Ndi Yehova Imana yanyu.’”

^ Guh. 15:4 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

^ Guh. 15:16 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 15:38 Ijambo ku rindi ni “ku bice vyo hepfo vy’impuzu.”

Guharūra  16 : 1 - 50

16 Kora mwene Izihari, Izihari mwene Kohati, Kohati mwene Lewi, arahaguruka, ari kumwe na Datani na Abiramu bene Eliyabu, na Oni mwene Peleti, bene Rubeni. 2 Bahaguruka imbere ya Musa, bo hamwe n’abagabo amajana abiri na mirongo itanu bo muri bene Isirayeli, abakuru b’ikoraniro, abatumweko ku bw’ikoraniro, abagabo ba rurangiranwa. 3 Nuko bakoranira kurwanya Musa na Aroni, bababwira bati: “Ivyanyu turabihaze, kuko ikoraniro ryose ari ryeranda, bose uko bangana, kandi Yehova ari hagati muri bo. Kubera iki none mwiduza hejuru y’ishengero rya Yehova?”

4 Musa avyumvise aca agwa yubamye. 5 Maze abwira Kora n’ikoraniro ryiwe ryose ati: “Mu gitondo Yehova azomenyesha uwumwegukira uwo ari we n’uwuri mweranda n’uwutegerezwa kwegera hafi yiwe, kandi uwo azotora wese ni we azokwegera hafi yiwe. 6 Nimugenze mutya: Nimwitorere ibijamwo umuriro, Kora n’ikoraniro ryiwe ryose, 7 muheze mushire umuriro muri vyo maze mushire imibavu kuri vyo imbere ya Yehova ejo; umugabo Yehova azotora, ni we azoba ari mweranda. Ivyanyu turabihaze, mwa bahungu ba Lewi!”

8 Musa abandanya kubwira Kora ati: “Ndabinginze mwumvirize, yemwe bene Lewi. 9 Mbega ni ikintu gitoyi kuri mwebwe kuba Imana ya Isirayeli yarabatandukanije  n’ikoraniro rya Isirayeli kugira ngo ibiyegereze, ngo mukore igikorwa c’itaberenakulo ya Yehova mwongere muhagarare imbere y’ikoraniro kugira mubakorere, 10 no kuba yarakwigije hafi, wewe na bene wanyu bose, bene Lewi kumwe nawe? None murondere no kwigarurira ubuherezi na bwo? 11 Ku bw’ico wewe n’ikoraniro ryawe ryose mukoraniye hamwe, muriko murwanya Yehova. Nayo Aroni, abaye iki ngo mumwidodombere?”

12 Mu nyuma Musa atuma guhamagara Datani na Abiramu bene Eliyabu, mugabo bavuga bati: “Eka ntituduga! 13 Mbega ni ikintu gitoyi kuba waratuduganye udukuye mu gihugu gitemba amata n’ubuki kugira ngo utwicire mu gahinga, ku buryo ushaka no kwigira umuganwa kuri twebwe uherejeko? 14 Nkako, ntiwatujanye mu gihugu na kimwe gitemba amata n’ubuki, ngo uduhe intoranwa y’itongo n’umurima w’imizabibu. Mbega amaso y’abo bagabo ni yo ugomba kunogora? Eka ntituduga!”

15 Musa aca arashavura cane, abwira Yehova ati: “Ntuhindukire ngo urabe ishikanwa ryabo ry’intete. Nta ndogobwa y’ingabo n’imwe nabatwaye, canke ngo ngirire nabi n’umwe muri bo.”

16 Maze Musa abwira Kora ati: “Wewe n’ikoraniro ryawe ryose, ejo muzobe ari ho muri imbere ya Yehova, wewe na bo na Aroni. 17 Umwe wese muri mwebwe aze afate ikijamwo umuriro ciwe, mushire imibavu kuri vyo hanyuma umwe wese ashikirize ikijamwo umuriro ciwe imbere ya Yehova, ibijamwo umuriro amajana abiri na mirongo itanu, na wewe nyene na Aroni umwe wese azane ikijamwo umuriro ciwe.” 18 Bafata rero umwe wese ikijamwo umuriro ciwe baraheza babishirako umuriro, maze babishirako imibavu, hanyuma bahagarara ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro kumwe na Musa na Aroni. 19 Kora amaze gukoraniriza ikoraniro ryose kubarwanya ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, ubuninahazwa bwa Yehova bubonekera rero ikoraniro ryose.

20 Nuko Yehova abwira Musa na Aroni ati: 21 “Nimwitandukanye muve hagati muri iri koraniro, kugira ngo ndabatikize mu kanya isase.” 22 Baca bagwa bubamye, bavuga bati: “Ewe Mana, Mana y’impwemu z’ubwoko bwose bw’ikiri n’umubiri, mbega umuntu umwe gusa yocumura hanyuma ukarakarira ikoraniro ryose?”

23 Yehova na we abwira Musa ati: 24 “Bwira ikoraniro uti: ‘Nimwigire kure y’amataberenakulo ya Kora na Datani na Abiramu!’”

25 Inyuma y’ivyo, Musa arahaguruka, aja aho Datani na Abiramu bari; kandi abagabo b’inararibonye ba Isirayeli bajana na we. 26 Maze abwira ikoraniro ati: “Ndabinginze mwigireyo muve imbere y’amahema y’aba bagabo b’ababisha kandi ntimukore ku kintu na kimwe cabo, kugira ngo ntimuzimanganywe kubera igicumuro cabo cose.” 27 Buno nyene bigira kure bavuye imbere y’itaberenakulo ya Kora na Datani na Abiramu, bavuye ku mpande zose, maze Datani na Abiramu barasohoka, bahagarara ku bwinjiriro bw’amahema yabo, kumwe n’abagore babo, n’abahungu babo n’abana babo batoyi.

28 Maze Musa avuga ati: “Iki ni co mumenyerako yuko Yehova yantumye gukora ibi bikorwa vyose, yuko atari ku bw’umutima wanje bwite: 29 Aba bantu nibapfa urupfu abantu bose bapfa, bakazanwako igihano gishikira abantu bose, Yehova si we rero azoba yantumye. 30 Mugabo nimba ari ikintu c’ikiremano Yehova aza kurema, ubutaka bukasamika akanwa kabwo bukabamirana n’ikintu cabo cose, bakamanuka ari bazima mu kuzimu[*], muca mumenya ata gukeka yuko aba bagabo bagaye Yehova.”

31 Akirangiza kuvuga ayo majambo yose, ubutaka bwari munsi yabo butangura gusaduka. 32 Maze isi yasamika akanwa kayo ibamirana n’ingo zabo be n’abantu bose ba Kora n’ibintu vyose. 33 Gutyo bamanuka mu kuzimu ari bazima, be n’ababo bose, isi na yo irabapfuka, barazimangana hagati mw’ishengero. 34 Abisirayeli bose bari irya n’ino yabo barahunga bumvise induru yabo, kuko bavuga bati: “Turatinya ko isi yotumira!” 35 Nuko umuriro uraza uvuye kuri Yehova, utangura kuyigiza ba bagabo amajana abiri na mirongo itanu bariko bashikana imibavu.

36 Yehova abarira Musa ati: 37 “Bwira Eleyazari mwene Aroni umuherezi atore ibijamwo umuriro abikuye mu muriro, uti: ‘Nawe sanzaza umuriro hariya; kuko ari vyeranda, 38 egome, ibijamwo umuriro vy’abo bagabo bicumuyeko. Bize bihingurwemwo utubate tw’intimba ntoyi cane two guhomeka ku gicaniro, kuko babishikirije imbere ya Yehova, ku buryo bicika vyeranda; bize bibere ikimenyetso bene Isirayeli.’” 39 Nuko rero Eleyazari umuherezi atora nya bijamwo umuriro vy’umujumpu, ivyo abari baturiwe bari bashikirije, maze batangura kubihondagura ngo babihinguremwo ivyo guhomeka ku gicaniro, 40 ngo bibere icibutso bene Isirayeli, kugira ngo ntihaze hagire umugabo w’ahandi atari uwo mu ruvyaro rwa Aroni yegera ngo afumbishe imibavu imbere ya Yehova, kandi ntihaze hagire uwuba nka Kora n’ikoraniro ryiwe; agira nk’uko Yehova yari yamubwiye biciye kuri Musa.

41 Buno nyene ku musi ukurikira, ikoraniro ryose rya bene Isirayeli ritangura kwidodombera Musa na Aroni riti: “Mwebwe, ni mwe mwishe abantu ba Yehova.” 42 Ikoraniro rimaze gukoranira hamwe kurwanya Musa na Aroni, barahindukira baraba kw’ihema ry’ihuriro, maze igicu kiraripfuka, hanyuma ubuninahazwa bwa Yehova butangura kuboneka.

43 Nuko Musa na Aroni baza imbere y’ihema ry’ihuriro. 44 Maze Yehova abwira Musa ati: 45 “Haguruke muve hagati muri iri koraniro, kugira ngo ndaritikize mu kanya isase.” Baca bagwa bubamye. 46 Inyuma y’ivyo Musa abwira Aroni ati: “Tora ikijamwo umuriro, ugishiremwo umuriro uvuye ku gicaniro, ugishireko imibavu maze unyarukire iyo ikoraniro riri ubatangire impongano, kuko Yehova yarakaye. Icago catanguye!” 47 Ako kanya Aroni aragitora, nk’uko Musa yari avuze, ariruka aja hagati mw’ishengero; kandi erega icago cari catanguye mu bantu! Nuko ashirako imibavu maze atangura gutangira impongano abantu. 48 Aguma ahagaze hagati y’abapfuye n’abazima. Amaherezo nya kiza kirahagarikwa. 49 Abishwe na nya kiza bagera ku bihumbi cumi na bine n’amajana indwi, udashizemwo abapfuye kubera Kora. 50 Igihe amaherezo Aroni yagaruka kuri Musa ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, ikiza cari cahagaritswe.

^ Guh. 16:30 Mu giheburayo ni “Sheoli” (sheʹohlʹ). Raba Inyongera ya 7.

Guharūra  17 : 1 - 13

17 Nuko Yehova abwira Musa ati: 2 “Vugana na bene Isirayeli baguhe inkoni imwe ku bw’inzu ya ba sekuru imwimwe yose, uyitore ku bakuru babo bose, hakurikijwe inzu ya ba se, zibe inkoni cumi na zibiri. Uzokwandika izina ry’umwe wese ku nkoni yiwe. 3 Kandi uzokwandika izina rya Aroni ku nkoni ya Lewi, kuko hari inkoni imwe ku mukuru w’inzu ya ba se. 4 Uze uzishire mw’ihema ry’ihuriro imbere y’Igishingantahe, aho nama nseruka imbere yanyu ubudasiba. 5 Kandi ibi ni vyo bizoba: umugabo nzotora, inkoni yiwe izonaga, kandi nzohwamika ata gukeka imyidodombo ya bene Isirayeli imveko, iyo bariko babidodombera.”

6 Nuko Musa avugana na bene Isirayeli, maze abakuru babo bose bamuha inkoni ku mukuru umwe wese, inkoni ku mukuru umwe wese, hakurikijwe inzu ya ba se, ziba inkoni cumi na zibiri; kandi inkoni ya Aroni yari mu nkoni zabo. 7 Maze Musa ashira izo nkoni imbere ya Yehova mw’ihema ry’Igishingantahe.

8 Nuko ku musi ukurikira, Musa yinjiye mw’ihema ry’Igishingantahe, ehe inkoni ya Aroni ku bw’inzu ya Lewi yari yanaze, kandi yariko izana iminago yongera ishurika amashurwe, kandi yariko yama shakedi zihiye. 9 Maze Musa asohora nya nkoni zose azikuye imbere ya Yehova azizana kuri bene Isirayeli bose, na bo bararaba bongera batora umwe wese inkoni yiwe bwite.

10 Mu nyuma Yehova abwira Musa ati: “Subiza inkoni ya Aroni imbere y’Igishingantahe bwa kintu co kuzigama ngo ibere ikimenyetso abana b’ubugarariji, kugira ngo imyidodombo yabo ihere imveko, boye gupfa.” 11 Ako kanya Musa akora nk’uko Yehova yari amutegetse. Akora kuno nyene.

12 Nuko bene Isirayeli batangura kubwira Musa bati: “Noneho turapfuye ata kabuza, turayogeye ata kabuza, nta kabuza twese turayogeye. 13 Uwo wese azokwegera, akaza hafi y’itaberenakulo ya Yehova, azopfa! None twese tugiye gupfa, duherengetere gutyo?”

Guharūra  18 : 1 - 32

18 Nuko Yehova abwira Aroni ati: “Wewe n’abahungu bawe n’inzu ya so iri kumwe nawe muzokwishura ikosa rikozwe ku heranda, kandi wewe n’abahungu bawe bari kumwe nawe muzokwishura ikosa rikozwe ku buherezi bwanyu. 2 Zana kandi hafi bene wanyu bo mu muryango wa Lewi, umuryango wa so, muzanane, kugira ngo bashirwe kumwe nawe bongere bagukorere, imbere y’ihema ry’Igishingantahe, wewe n’abahungu bawe muri kumwe. 3 Kandi baze bashitse ico babwirizwa kunkorera n’ico babwirizwa gukorera ihema ryose. Gusa ntibaze begere ibikoresho vy’ahantu heranda n’igicaniro kugira ngo boye gupfa, baba bo canke mwebwe. 4 Baze bashirwe kumwe nawe, kandi baze bashitse ico babwirizwa gukorera ihema ry’ihuriro ku vyerekeye igikorwa cose c’ihema, kandi ntihaze hagire uw’ahandi[*] abegera. 5 Muze mushitse ico mubwirizwa gukorera ahantu heranda n’ico mubwirizwa gukorera igicaniro, kugira ngo bene Isirayeli ntibasubire kurakarirwa. 6 Nanje, ehe natoye bene wanyu, Abalewi, ndabakuye muri bene Isirayeli ngo babe ingabirano yanyu, ngo babe abahawe Yehova kugira bakore igikorwa c’ihema ry’ihuriro. 7 Wewe n’abahungu bawe bari kumwe nawe mukwiye kuzigama ubuherezi bwanyu ku vyerekeye igicaniro vyose no ku vyerekeye ibiri inyuma y’irido; kandi muze mukore igikorwa. Nzotanga ubuherezi bwanyu bwa gikorwa c’ingabirano, kandi uw’ahandi azokwegera aze yicwe.”

8 Yehova yongera kubwira Aroni ati: “Nayo jewe, ehe nagucungishije intererano mpabwa. Ku bijanye n’ibintu vyeranda vyose vya bene Isirayeli, nabihaye wewe n’abahungu bawe bwa mugabane, bwa ngaburo gushika igihe kitagira urugero. 9 Ivyo bizoba ivyawe bikuwe ku bintu vyeranda rwose, kw’ishikanwa rishikanishwa umuriro, ishikanwa ryabo ryose hamwe n’ishikanwa ry’intete ryabo ryose n’ishikanwa ry’igicumuro ryabo ryose n’ishikanwa ry’ukwagirwa n’icaha ryabo ryose, ivyo bazonsubiza. Ni ikintu ceranda rwose cawe n’abahungu bawe. 10 Uze ukirire ahantu heranda rwose. Uw’igitsina-gabo wese aze akirye. Kizoba ikintu ceranda kuri wewe. 11 Kandi ibi birakwegukira: intererano yo ku ngabirano yabo hamwe n’amashikanwa azungagizwa yose ya bene Isirayeli. Nabihaye wewe n’abahungu bawe n’abakobwa bawe bari kumwe nawe, ngo bibe ingaburo gushika igihe kitagira urugero. Umuntu wese adahumanye wo mu nzu yawe ashobora kubirya.

12 “Ivyiza vyose kuruta ibindi mu mavuta, n’ivyiza vyose kuruta ibindi mu muvinyu mushasha n’intete, imishuzo yavyo, ivyo bazoha Yehova, nabiguhaye. 13 Ivyamwa vya mbere vyeze ku biri mu gihugu cabo vyose, ivyo bazozanira Yehova, bizoba rwawe. Umuntu wese adahumanye mu nzu yawe arashobora kubirya.

14 “Ikintu cose cagizwe inyegu muri Isirayeli kize kibe rwawe.

15 “Icugurura igitereko cose, c’ubwoko bwose bw’umubiri, ico bazoshikiriza Yehova, co mu bantu no mu bikoko, kize kibe rwawe. Ariko ntuze ubure gucungura imfura y’abantu; kandi uze ucungure imfura y’igikoko gihumanye. 16 Uze uyicunguze ikiguzi cayo c’icungurwa kuva ku yimaze ukwezi kuduga, hakurikijwe agaciro kagereranijwe, shekeli z’ifeza zitanu hisunzwe shekeli y’ahantu heranda. Na yo ingana na gera[*] mirongo ibiri. 17 Ishūri y’uburiza canke umwagazi w’intama w’isuguru w’uburiza canke impene y’uburiza ni vyo gusa utazocungura. Ni ikintu ceranda. Amaraso yavyo uze uyamijagire ku gicaniro, ibinure vyavyo na vyo uze ubifumbishe bwa shikanwa rishikanishwa umuriro ku bw’akamoto karuhura kuri Yehova. 18 Inyama zavyo zize zibe rwawe. Nk’uko biri ku nkoro y’ishikanwa rizungagizwa no ku kuguru kw’ukuryo, zizoba rwawe. 19 Intererano nyeranda zose, izo bene Isirayeli bazoterera baziha Yehova, nazihaye wewe n’abahungu bawe n’abakobwa bawe bari kumwe nawe, ngo zibe ingaburo gushika igihe kitagira urugero. Ni isezerano ry’intahava[*] gushika igihe kitagira urugero imbere ya Yehova, ku bwawe n’uruvyaro rwawe ruri kumwe nawe.”

20 Yehova abandanya kubwira Aroni ati: “Ntuzogira intoranwa mu gihugu cabo; kandi nta muturi uzoronka hagati muri bo. Ni jewe muturi wawe n’intoranwa yawe hagati muri bene Isirayeli.

21 “Ehe nahaye bene Lewi ic’icumi cose muri Isirayeli bwa ntoranwa ku bw’igikorwa cabo bariko barakora, igikorwa c’ihema ry’ihuriro. 22 Kandi bene Isirayeli ntibaze basubire kwegera hafi y’ihema ry’ihuriro ngo bikwegere igicumuro maze bapfe. 23 Abalewi ubwabo baze bakore igikorwa c’ihema ry’ihuriro, kandi ni bo bazokwishura ikosa ry’abantu. Ni icagezwe gushika igihe kitagira urugero mu mayaruka yanyu, yuko badakwiye kuronka intoranwa hagati muri bene Isirayeli. 24 Kuko ic’icumi ca bene Isirayeli, ico bazoterera bagiha Yehova bwa ntererano, nagihaye Abalewi bwa ntoranwa. Ni co gituma nababwiye yuko ‘ata ntoranwa bazoronka hagati muri bene Isirayeli.’”

25 Maze Yehova abwira Musa ati: 26 “Uze uvugane n’Abalewi, ubabwire uti: ‘Muzohabwa na bene Isirayeli ic’icumi nageneye mwebwe kivuye kuri bo ku bw’intoranwa yanyu, kandi muze mutange ic’icumi caco kibe intererano ihabwa Yehova. 27 Kize giharurwe kuri mwebwe bwa ntererano yanyu, nk’intete z’imbuga y’ikubitiro kandi nk’umwimbu wuzuye w’uruganiro rw’umuvinyu canke rw’amavuta. 28 Ukwo ni ko namwe ubwanyu muzoterera intererano ihabwa Yehova ivuye ku vy’icumi vyanyu vyose muzohabwa na bene Isirayeli, kandi kuri vyo muze muhe Aroni umuherezi intererano ihabwa Yehova. 29 Ku ngabirano zose muzohabwa, muzoterera ubwoko bwose bw’intererano ihabwa Yehova, ku vyiza cane kuruta ibindi vyose, bwa kintu ceranda kivuye kuri zo.’

30 “Kandi uze ubabwire uti: ‘Nimwaterera ivyiza kuruta ibindi vyose vyo muri zo, bizoharurwa rero ku Balewi ata gukeka bwa mwimbu w’imbuga y’ikubitiro n’umwimbu w’uruganiro rw’umuvinyu canke rw’amavuta. 31 Muze mubirire ahantu hose, mwe n’urugo rwanyu, kuko ari impembo yanyu ku bw’igikorwa canyu mw’ihema ry’ihuriro. 32 Ntimuze mwikwegere igicumuro ku bwavyo igihe muterera ivyiza kuruta ibindi vyose vyo muri zo, kandi ntimuze muhumanye ibintu vyeranda vya bene Isirayeli, kugira ngo ntimupfe.’”

^ Guh. 18:4 Ni ukuvuga uwutari uwo mu muryango wa Aroni.

^ Guh. 18:16 Ingero ya gera yangana n’amagarama 0,57.

^ Guh. 18:19 Ijambo ku rindi ni “isezerano ry’umunyu.”

Guharūra  19 : 1 - 22

19 Nuko Yehova abwira Musa na Aroni ati: 2 “Iki ni icagezwe c’itegeko Yehova ategetse ati: ‘Bwira bene Isirayeli baze bagutorere inka y’akagajo itagira akanenge, itagira agahonzi kandi itagiyeko ingǒgo[*]. 3 Muze muyihe Eleyazari umuherezi, na we aze ayijane hanze y’ikambi, hanyuma ikerererwe imbere yiwe. 4 Maze Eleyazari umuherezi aze atore makeyi ku maraso yayo n’urutoke rwiwe, hanyuma acucagire makeyi ku maraso yayo neza na neza imbere y’ihema ry’ihuriro incuro indwi. 5 Maze nya nka ize ituririrwe mu maso yiwe. Urushato rwayo n’inyama zayo n’amaraso yayo hamwe n’amayezi yayo bizoturirwa. 6 Umuherezi aze atore igiti c’isederi na ezobu n’igitambara c’ibara ry’agahama[*], abiterere hagati mu muriro uriko uturira nya nka. 7 Umuherezi aze amese impuzu ziwe kandi yuhagire umubiri wiwe mu mazi; mu nyuma azoshobora kwinjira mw’ikambi; mugabo uwo muherezi aze abe uwuhumanye gushika ku mugoroba.

8 “‘Uwayituriye na we azomesa impuzu ziwe mu mazi, kandi aze yuhagire umubiri wiwe mu mazi; aze abe uwuhumanye gushika ku mugoroba.

9 “‘Umugabo adahumanye aze yegeranye iminyota ya nya nka maze ayishire inyuma y’ikambi ahantu hadahumanye; ize ibere ikoraniro rya bene Isirayeli ikintu co kuzigama ku bw’amazi y’ihumanura. Ni ishikanwa ry’igicumuro. 10 Nyene gukoranya iminyota ya nya nka aze amese impuzu ziwe maze abe uwuhumanye gushika ku mugoroba.

“‘Bize bibere icagezwe bene Isirayeli na kavamahanga abayeho ari kavamahanga hagati muri bo, gushika igihe kitagira urugero. 11 Uwo wese akoze ku kiziga c’umuntu uwo ari we wese, aze abe uwuhumanye imisi indwi. 12 Umuntu nk’uwo aze yityoroze nya mazi ku musi ugira gatatu, maze ku musi ugira indwi abone kuba uwudahumanye. Mugabo natityorora ku musi ugira gatatu, ku musi ugira indwi rero ntazoba uwudahumanye. 13 Umuntu wese akoze ku kiziga, ku muntu uwo ari we wese yapfuye, maze ntiyityorore, azoba yahumanije itaberenakulo ya Yehova; uwo muntu ategerezwa kurandurwa muri Isirayeli. Kubera yuko amazi y’ihumanura atazoba yamijagiwe kuri we, azoguma ahumanye. Ubuhumane bwiwe buzoba bukiri kuri we.

14 “‘Iri ni ryo tegeko mu gihe umuntu yopfira mw’ihema: Umuntu wese azokwinjira muri nya hema, n’umuntu wese azoba ari muri nya hema, azoba uwuhumanye imisi indwi. 15 Icombo gipfunduruye cose kitariko umufuniko uboheweko kizoba gihumanye. 16 Umuntu wese ari mu gahinga azokora ku muntu yagandagujwe inkota canke ku kiziga canke kw’igufa ry’umuntu canke ku mva, azoba uwuhumanye imisi indwi. 17 Ku bw’uwo ahumanye haze hatorwe mukeyi kuri wa munyota uvuye ku muriro w’ishikanwa ry’igicumuro, baheze bawushireko amazi atemba mu combo. 18 Maze umugabo adahumanye aze atore ezobu, ayikoze mu mazi, hanyuma ayacucagire nya hema, n’ivyombo vyose, n’abantu bari bari ng’aho, n’uwakoze kuri nya gufa canke agakora ku wagandaguwe canke ku kiziga canke ku mva. 19 Uwo muntu adahumanye aze ayacucagire nya muntu ahumanye ku musi ugira gatatu no ku musi ugira indwi, maze amutyorore igicumuro ku musi ugira indwi; kandi aze amese impuzu ziwe yongere yiyuhagire mu mazi; azoheza abe uwudahumanye ku mugoroba.

20 “‘Mugabo umuntu yoba ahumanye maze ntiyihumanure, uwo muntu aze rero arandurwe ave hagati mw’ishengero, kuko azoba yahumanije aheranda ha Yehova. Amazi y’ihumanura ntazoba yamijwe kuri we. Azoba ahumanye.

21 “‘Ibi bize bibe icagezwe kuri bo gushika igihe kitagira urugero: uwucucagira amazi y’ihumanura aze amese impuzu ziwe, be n’uwukora kuri nya mazi y’ihumanura. Azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba. 22 Ikintu cose nya muntu ahumanye azokorako kizoba igihumanye, kandi umuntu agikozeko azoba uwuhumanye gushika ku mugoroba.’”

^ Guh. 19:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Guh. 19:6 Ni iry’agakoko kitwa kosheniye.

Guharūra  20 : 1 - 29

20 Bene Isirayeli, ikoraniro ryose, bashika mu gahinga ka Zini mu kwezi kwa mbere, maze abantu baba i Kadeshi. Aho ni ho Miriyamu yapfiriye kandi ni ho yahambwe.

2 Kandi nta mazi yariho ku bw’ikoraniro, maze batangura gukoranira kurwanya Musa na Aroni. 3 Abantu batonganya Musa, bavuga ngo: “Ese iyo dupfuma ducikana igihe bene wacu bacikanira imbere ya Yehova! 4 Kubera iki mwazanye ishengero rya Yehova muri aka gahinga kugira ngo twe n’ibitwazi vyacu tuhapfire? 5 Kandi kubera iki mwatuduganye mudukuye mu Misiri mukatuzana aha hantu habi? Si ahantu hamera imbuto n’insukoni n’imizabibu n’amakomamanga, kandi nta mazi yo kunywa ariho.” 6 Maze Musa na Aroni baza ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro bavuye imbere y’ishengero baraheza bagwa bubamye, hanyuma ubuninahazwa bwa Yehova butangura kubabonekera.

7 Maze Yehova abwira Musa ati: 8 “Tora ya nkoni hanyuma ukoranye ikoraniro, wewe na Aroni mwene wanyu, muheze mubwire urutare mu maso yabo kugira rutange amazi yarwo; ubakurire amazi muri nya rutare, uhe ikoraniro n’ibitwazi vyabo binywe.”

9 Nuko Musa atora nya nkoni ayikuye imbere ya Yehova, nk’uko yari amutegetse. 10 Musa na Aroni bakoraniriza ishengero imbere ya nya rutare, maze Musa ababwira ati: “Umve rero, mwa bagarariji mwe! Mbega muri uru rutare ni ho tubakurira amazi?” 11 Musa aca aduza ukuboko, akubita nya rutare n’inkoni yiwe incuro zibiri; nuko amazi menshi atangura gusohoka, ikoraniro n’ibitwazi vyabo bitangura kunywa.

12 Mu nyuma Yehova abwira Musa na Aroni ati: “Kubera ko mutagaragaje ko munyizera ngo munyeze mu maso ya bene Isirayeli, ku bw’ivyo ntimuzokwinjiza iri shengero mu gihugu nzobaha ata kabuza.” 13 Ayo ni yo mazi y’i Meriba[*], kuko bene Isirayeli batonganije Yehova, ku buryo yezwa muri bo.

14 Mu nyuma Musa atuma intumwa ku mwami wa Edomu zivuye i Kadeshi, ati: “Ibi ni vyo mwene wanyu Isirayeli avuze: ‘Wewe ubwawe urazi amagume yose yadushitseko. 15 Ba data baramanutse mu Misiri, hanyuma tubandanya kuba mu Misiri imisi myinshi; maze Abanyamisiri batangura kutugirira nabi twe na ba data. 16 Amaherezo twaratakambiye Yehova na we arumva ijwi ryacu maze arungika umumarayika, adukura mu Misiri; none ehe turi i Kadeshi, igisagara kiri ku mpera y’akarere kawe. 17 Turakwinginze ureke duce mu gihugu cawe. Ntituzoca mw’itongo canke mu murima w’imizabibu, kandi ntituzonywa amazi y’iriba. Tuzogendera mu nzira y’umwami. Ntituzokebereza iburyo canke ibubamfu, gushika turenganye akarere kawe.’”

18 Ariko Edomu amubwira ati: “Ntuze uce iwanje, kugira simpave nsohoka n’inkota guhura nawe.” 19 Bene Isirayeli na bo bamubwira bati: “Tuzodugana inzira y’ikirari; kandi jewe n’ibitungwa vyanje nitwanywa amazi yawe, sinzobura rero gutanga ico aciye. Nta kindi nshaka atari ukuhaca n’amaguru.” 20 Mugabo avuga ati: “Ntuzohaca.” Nuko Edomu arasohoka guhura na we ari n’abantu benshi cane n’ikiganza gikomeye. 21 Gutyo Edomu yankira Isirayeli guca mu karere kiwe. Ku bw’ivyo Isirayeli akebereza kure yiwe.

22 Nuko bene Isirayeli, ikoraniro ryose, baragenda bavuye i Kadeshi hanyuma bashika ku musozi Horo. 23 Maze Yehova abwira Musa na Aroni ku musozi Horo, iruhande y’umupaka w’igihugu ca Edomu, ati: 24 “Aroni agiye guhamvya ab’iwabo, kuko atazokwinjira mu gihugu ntazobura guha bene Isirayeli, kuko mwagararije itegeko ryanje ku bijanye na ya mazi y’i Meriba. 25 Fata Aroni na Eleyazari umuhungu wiwe ubadugane ku musozi Horo. 26 Maze wambure Aroni impuzu ziwe, uzambike Eleyazari umuhungu wiwe; Aroni araheza ahamvye ab’iwabo, apfire ng’aho.”

27 Nuko Musa akora nk’uko Yehova yari ategetse; baduga umusozi Horo ikoraniro ryose ribona. 28 Maze Musa yambura Aroni impuzu ziwe, azambika Eleyazari umuhungu wiwe; inyuma y’ivyo Aroni apfira ng’aho kw’isonga ry’umusozi. Nuko Musa na Eleyazari baramanuka bavuye kuri uwo musozi. 29 Ikoraniro ryose ribona ko Aroni yari yacikanye, maze inzu ya Isirayeli yose iririra Aroni imisi mirongo itatu.

^ Guh. 20:13 Bisobanura “Ugutongana; ugushihana; amahane.”

Guharūra  21 : 1 - 35

21 Buno Umunyakanani, umwami wa Aradi, uwaba muri Negebu, yumva yuko Isirayeli yari izananye inzira ya Atarimu; atangura rero kurwana na Isirayeli maze ajana bamwe muri bo ari imbohe. 2 Nuko rero Isirayeli iraganira indagano Yehova iti: “Niwatanga koko aba bantu mu kuboko kwanje, nanje nzotikiza ibisagara vyabo ata kabuza.” 3 Yehova yumviriza rero ijwi rya Isirayeli, atanga Abanyakanani; nuko barabatikiza, bo n’ibisagara vyabo. Ku bw’ivyo aho hantu bahita Horuma.

4 Bakibandanya kugenda bavuye ku musozi Horo baciye mu nzira y’ikiyaga Gitukura kugira ngo bazunguruke igihugu ca Edomu, abantu batangura kuruhishwa n’urugendo. 5 Kandi abantu baguma bavuga nabi Imana na Musa ngo: “Kubera iki mwatuduganye mudukuye mu Misiri kugira dupfire mu gahinga? Kuko ata mukate n’amazi bihari, kandi dusigaye twarazinutswe uyu mukate ugayitse.” 6 Nuko Yehova arungika inzoka z’ubumara mu bantu, ziguma zikomora abantu, ku buryo abantu benshi ba Isirayeli bapfa.

7 Amaherezo abantu baza kuri Musa, bavuga bati: “Twacumuye, kuko twavuze nabi Yehova na wewe. Takambira Yehova adukureko izi nzoka.” Nuko Musa aratakamba ku bw’abantu. 8 Maze Yehova abwira Musa ati: “Niwihingurire inzoka y’ubumara[*], uyishire ku gikingi c’ikimenyetso. Uku ni ko biza kugenda: umuntu niyakomorwa, aze rero kuyiraba, gutyo agume ari muzima.” 9 Ako kanya Musa ahingura inzoka y’umujumpu araheza ayishira kuri nya gikingi c’ikimenyetso; nuko mu gihe inzoka yaba iriye umuntu hanyuma agahanga amaso nya nzoka y’umujumpu, yaca aguma ari muzima.

10 Inyuma y’ivyo bene Isirayeli baragenda hanyuma bakambika i Oboti. 11 Maze baragenda bavuye i Oboti hanyuma bakambika i Iye-abarimu, mu gahinga kari imbere ya Mowabu, iyo izuba rirasira. 12 Bava ng’aho baragenda hanyuma bakambika iruhande y’umwonga wa Zeredi. 13 Bava ng’aho baragenda hanyuma bakambika mu karere ka Arunoni, akari mu gahinga kava ku mupaka w’Abamori; kuko Arunoni ari urubibe rwa Mowabu, ruri hagati ya Mowabu n’Abamori. 14 Ni co gituma bivugwa mu gitabu c’Intambara za Yehova ngo:

“Vahebu muri Sufa n’imyonga ya Arunoni, 15 be n’umunwa w’imyonga, uwiheteye amaja ku cicaro ca Ari kandi ukaba wegamiye umupaka wa Mowabu.”

16 Bava ng’aho baja i Beyeri. Iryo ni ryo riba Yehova yabwiye Musa ku biryerekeye ati: “Koranya abantu, ndabahe amazi.”

17 Ico gihe Isirayeli itangura kuririmba uru ruririmbo:

“Dudubiza, wa riba we! Nimuryishure!

18 Iriba, abaganwa bararyimvye. Abanyacubahiro b’abantu bararyimburuye,

N’inkoni ya kizigenza, n’inkoni zabo bwite.”

Hanyuma bava mu gahinga baja i Matana. 19 Hanyuma bava i Matana baja i Nahaliyeli, maze bava i Nahaliyeli baja i Bamoti. 20 Hanyuma bava i Bamoti baja mu mubande uri mu karere ka Mowabu, kw’isonga rya Pisiga rihanamye riraba imbere ya Yeshimoni.

21 Nuko Isirayeli ituma intumwa kuri Sihoni umwami w’Abamori, iti: 22 “Ndeka ndengane nciye mu gihugu cawe. Ntituzokebereza mw’itongo canke mu murima w’imizabibu. Ntituzonywa amazi y’iriba na rimwe. Tuzogendera mu nzira y’umwami gushika turenganye akarere kawe.” 23 Sihoni ntiyemerera Isirayeli guca mu karere kiwe, mugabo Sihoni akoranya abantu biwe bose maze asohoka guhura na Isirayeli mu gahinga, ashika i Yahazi hanyuma atangura kurwana na Isirayeli. 24 Nuko Isirayeli imukubitisha ubugi bw’inkota maze yigarurira igihugu ciwe kuva kuri Arunoni gushika kuri Yaboki, hafi ya bene Amoni; kuko Yazeri ari umupaka wa bene Amoni.

25 Gutyo Isirayeli ifata ivyo bisagara vyose, maze Isirayeli itangura kuba mu bisagara vyose vy’Abamori, i Heshiboni no mu bisagara bihakukira vyose. 26 Kuko Heshiboni cari igisagara ca Sihoni. Uno yari umwami w’Abamori, kandi ni we yarwanye n’umwami wa Mowabu kera, agakura igihugu ciwe cose mu kuboko kwiwe gushika kuri Arunoni. 27 Ni co gituma abavuga amajambo ndyoshamvugo y’agahemo wasanga bavuga ngo:

“Ingo i Heshiboni.

Igisagara ca Sihoni nicubakwe kandi kibe igihamangiye.

28 Kuko umuriro wavuye i Heshiboni, urubeya rukava mu gisagara ca Sihoni.

Rwayigije Ari h’i Mowabu, bene ibibanza bikirurutse[*] vya Arunoni.

29 Uragowe Mowabu! Ntimuzobura kuzimangana, yemwe bantu ba Kemoshi!

Ntazobura gutanga abahungu biwe nk’abarokotse, n’abakobwa biwe ngo bagirwe imbohe ku mwami w’Abamori, Sihoni.

30 Reka rero tubarase.

Heshiboni ntazobura kuzimangana gushika i Diboni,

N’abagore gushika i Nofa, abagabo gushika i Medeba.”

31 Nuko Isirayeli itangura kuba mu gihugu c’Abamori. 32 Maze Musa atuma bamwe gutata Yazeri. Nuko bafata ibisagara bihakukira bongera bomora Abamori bariyo. 33 Inyuma y’ivyo barahindukira, badugana inzira ya Bashani. Ogi umwami wa Bashani aca arasohoka guhura na bo, we hamwe n’abantu biwe bose, mu rugamba rw’i Edireyi. 34 Nuko Yehova abwira Musa ati: “Ntumutinye, kuko ntazobura kumutanga mu kuboko kwawe, we n’abantu biwe bose n’igihugu ciwe; uze umugirire nk’uko wagiriye Sihoni, umwami w’Abamori, uwahora aba i Heshiboni.” 35 Nuko bamwicana n’abahungu biwe n’abantu biwe bose, gushika n’aho adasigarana n’umwe acitse kw’icumu; hanyuma bigarurira igihugu ciwe.

^ Guh. 21:8 Canke, “inzoka iturira.”

^ Guh. 21:28 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  22 : 1 - 41

22 Maze bene Isirayeli baragenda, bakambika mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu, hakurya ya Yorodani uvuye i Yeriko. 2 Nuko Balaki mwene Zipori abona ivyo Isirayeli yari yakoreye Abamori vyose. 3 Maze Mowabu agirira ubwoba bwinshi abo bantu, kuko bari benshi; Mowabu atangura kugira ubwoba arashegeshwa kubera bene Isirayeli. 4 Nuko Mowabu abwira abagabo b’inararibonye ba Midiyani ati: “Ubu iri shengero rizofyeta imicungararo yacu yose nka kurya ishūri ifyeta ivyatsi bitoto vy’ishamba.”

Balaki mwene Zipori yari umwami wa Mowabu ico gihe nyene. 5 Nuko atuma intumwa kuri Balamu mwene Beyori i Petori, iruhande ya rwa Ruzi rwo mu gihugu c’ab’iwabo, kumuhamagara, mu kuvuga ati: “Ehe! Hari abantu baje bavuye mu Misiri. Ehe! Bapfutse isi gushika aho umuntu ageza amaso, kandi baba neza na neza imbere yanje. 6 Ubu rero, ndakwinginze uze, umvumire aba bantu, kuko bandusha ubushobozi. Hari aho nobanesha, nkabirukana mu gihugu; kuko nzi neza yuko uwo uhezagiye aba ahezagiwe, uwo uvumye na we akaba avumwe.”

7 Nuko abagabo b’inararibonye ba Mowabu n’abagabo b’inararibonye ba Midiyani bafata urugendo bafise mu maboko yabo indishi y’indagu, baja kuri Balamu maze bamubwira amajambo ya Balaki. 8 Na we ababwira ati: “Nimurare ng’aha iri joro, nanje nzobishura ata gukeka nk’uko Yehova azoba yambwiye.” Nuko rero nya baganwa ba Mowabu bagumana na Balamu.

9 Maze Imana iza kuri Balamu, ivuga iti: “Abo bagabo bari kumwe nawe ni bande?” 10 Balamu na we abwira Imana y’ukuri ati: “Balaki mwene Zipori, umwami wa Mowabu, yantumyeko ati: 11 ‘Ehe abantu bariko baza bavuye mu Misiri, kandi bapfutse isi gushika aho umuntu ageza amaso. Ndagusavye rero uze, ubamvumire. Hari aho noshobora kubarwanya, nkabirukana koko.’” 12 Mugabo Imana ibwira Balamu iti: “Ntuze ujane na bo. Ntuze uvume abo bantu, kuko bahezagiwe.”

13 Inyuma y’ivyo Balamu ahaguruka mu gitondo, abwira nya baganwa ba Balaki ati: “Nimugende mu gihugu canyu, kuko Yehova yanyankiye kujana namwe.” 14 Nuko abaganwa ba Mowabu barahaguruka, baza kuri Balaki maze bavuga bati: “Balamu yanse kuzanana natwe.”

15 Ariko Balaki yongera gutuma abandi baganwa benshi kuruta aba mbere kandi b’iteka kubaruta. 16 Na bo baza kuri Balamu, bamubwira bati: “Ibi ni vyo Balaki mwene Zipori avuze: ‘Ndakwinginze ntihagire ikikubuza kuza kuri jewe. 17 Kuko ntazobura kugutera iteka ryinshi, kandi ico uzombwira cose nzogikora. Ndakwinginze rero uze, umvumire aba bantu.’” 18 Mugabo Balamu yishura nya basuku ba Balaki ati: “Naho Balaki yompa inzu yiwe yuzuye ifeza n’inzahabu, sinoshobora kurenga itegeko rya Yehova Imana yanje, ngo ngire ico nkora, caba gito canke kinini. 19 Ubu rero, ndabinginze murare ng’aha iri joro kugira ngo menye ikindi Yehova aza kumbwira.”

20 Maze Imana iza kuri Balamu mw’ijoro, imubwira iti: “Nimba aba bagabo bazanywe no kuguhamagara, haguruka ujane na bo. Mugabo ijambo nzokubwira ni ryo gusa uzovuga.” 21 Inyuma y’ivyo Balamu avyuka mu gitondo, ashira itandiko ku ndogobwa yiwe y’ingore, ajana na nya baganwa ba Mowabu.

22 Mugabo ishavu ry’Imana ritangura kururumba kubera yari agiye; nuko umumarayika wa Yehova ahagarara mu nzira kugira amurwanye. Yariko agendera ku ndogobwa yiwe y’ingore, abasuku biwe babiri bari kumwe na we. 23 Nuko nya ndogobwa ibona umumarayika wa Yehova ahagaze mu nzira, yasokoye inkota yiwe ayifise mu kuboko; maze nya ndogobwa igerageza gukevya ngo ive muri nya nzira kugira ije mu murima, mugabo Balamu atangura kuyikubita kugira ayigarure mu nzira. 24 Umumarayika wa Yehova yaguma ahagaze muri nya nzira yaga hagati y’imirima y’imizabibu, irya n’ino hakaba hari uruhome rw’amabuye. 25 Kandi nya ndogobwa yaguma ibona umumarayika wa Yehova; nuko yifyondera ku ruhome, gutyo ifyondera ikirenge ca Balamu kuri nya ruhome, na we yongera kuyikubita.

26 Buno nya mumarayika wa Yehova asubira kurengana, ahagarara ahantu haga ata nzira yari ihari yo gukeberezamwo iburyo canke ibubamfu. 27 Nya ndogobwa ibonye umumarayika wa Yehova ica iryama munsi ya Balamu, ku buryo ishavu rya Balamu rirurumba, akaguma ayikubita inkoni yiwe. 28 Amaherezo Yehova yugurura umunwa w’iyo ndogobwa, maze ibwira Balamu iti: “Mbega nagukoreye iki ngo unkubite izi ncuro zitatu zose?” 29 Balamu aca abwira nya ndogobwa ati: “Ni kubera yuko wambereye ruburakigongwe. Iyo gusa ngira inkota mu kuboko kwanje, ubu nari kuba nakwishe!” 30 Maze nya ndogobwa ibwira Balamu iti: “Mbega sindi indogobwa yawe wagendeyeko ubuzima bwawe bwose gushika uyu musi? None narigeze kuba ndakugirira gutya?” Na we avuga ati: “Oya!” 31 Nuko Yehova apfukura amaso ya Balamu, ku buryo abona umumarayika wa Yehova ahagaze mu nzira, yasokoye inkota yiwe ayifise mu kuboko. Aca arunama, akubita inkoro hasi yubamye.

32 Maze umumarayika wa Yehova amubwira ati: “Kubera iki indogobwa yawe wayikubise izo ncuro zitatu zose? Ehe jewe, jewe nasohotse kukuzibira, kuko inzira yawe yahurudukiye kurwanya ukugomba kwanje. 33 Indogobwa yawe yambonye ica igerageza gukevya imbere yanje izi ncuro zitatu zose. Dufate iyo itaba yakebeje ngo ive imbere yanje! Ubu ni wewe mba nishe, mugabo yo nkayizigamira ubuzima.” 34 Balamu aca abwira umumarayika wa Yehova ati: “Nacumuye, kuko ntari nzi yuko ari wewe wari uhagaze mu nzira kugira uhure nanje. None rero, nimba ari bibi mu maso yawe, nundeke nsubire inyuma.” 35 Mugabo umumarayika wa Yehova abwira Balamu ati: “Jana n’abo bagabo; kandi ntihaze hagire ikindi uvuga atari ijambo nzokubwira.” Nuko Balamu abandanya kujana n’abaganwa ba Balaki.

36 Balaki yumvise yuko Balamu yaje, aca arasohoka kumusanganira mu gisagara ca Mowabu kiri ku nkombe ya Arunoni, iyiri ku mpera ya nya karere. 37 Maze Balaki abwira Balamu ati: “Mbega sinagutumyeko abaza kuguhamagara? Kubera iki utaje iwanje? Mbega sinshoboye kugutera iteka koko kandi vy’ukuri?” 38 Balamu aca abwira Balaki ati: “Ehe rero naje iwawe. Mbega nzoshobora hoho kugira ico mvuze? Ijambo Imana izoshira mu kanwa kanje ni ryo nzovuga.”

39 Balamu araheza ajana na Balaki, bashika i Kiriyati-huzoti. 40 Nuko Balaki ashikana inka n’intama yongera arungikira bimwe Balamu n’abaganwa bari kumwe na we. 41 Mu gitondo Balaki atora Balamu, amudugana i Bamoti-bayali, kugira abone nya bantu bose ari ng’aho.

Guharūra  23 : 1 - 30

23 Maze Balamu abwira Balaki ati: “Nyubakira aha hantu ibicaniro indwi wongere untegurire aha nyene amashūri indwi n’impfizi z’intama indwi.” 2 Balaki aca akora nk’uko Balamu avuze. Inyuma y’ivyo, Balaki na Balamu bashikana ishūri n’impfizi y’intama ku gicaniro kimwekimwe cose. 3 Balamu abandanya kubwira Balaki ati: “Hagarara iruhande y’ishikanwa ryawe riturirwa, hanyuma undeke ngende. Hari aho Yehova yobonana nanje, agahura nanje. Ico ari bunyereke cose rero, simbura kukikubwira.” Nuko aja ku murambi ugaragara.

4 Imana ibonanye na Balamu, ayibwira ati: “Nashinze vya bicaniro indwi ndabitondetse ku misitari, maze nshikana ishūri n’impfizi y’intama ku gicaniro kimwekimwe cose.” 5 Yehova rero ashira ijambo mu kanwa ka Balamu, avuga ati: “Subira kuri Balaki, maze uku abe ari ko uvuga.” 6 Nuko asubira kuri we, kandi ehe we n’abaganwa bose ba Mowabu bari bahagaze iruhande y’ishikanwa riturirwa ryiwe. 7 Maze avuga ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Balaki umwami wa Mowabu yagerageje kundongōra ankuye i Aramu,

Ankuye mu misozi yo mu buseruko, ambwira ati:

‘Nuze umvumire Yakobo.

Egome, nuze usibe Isirayeli.’

 8 Mbega noshobora nte kuvuma abo Imana itavumye?

Kandi noshobora nte gusiba abo Yehova atasivye?

 9 Kuko ndababona ndi kw’isonga ry’ibitandara,

Nkabitegereza ndi ku mirambi.

Uko bagize igisata, baguma bacumbitse hariya bari ukwa bonyene,

Kandi ntibiharura mu mahanga.

10 Ni nde yaharūye udutete tw’umukungugu twa Yakobo,

Kandi ni nde yaharūye ica kane ca Isirayeli?

Nimpfe urupfu rw’abagororotsi,

Iherezo ryanje na ryo mu nyuma ribe nk’iryabo.”

11 Nuko Balaki abwira Balamu ati: “Unkoreye ibiki? Nakuzanye ngo uvume abansi banje, none ehe wabahezagiye uherezako.” 12 Na we arishura ati: “Mbega ico Yehova ashize mu kanwa kanje cose si co nkwiye kwitwararika kuvuga?”

13 Maze Balaki amubwira ati: “Ndakwinginze uze tujane ahandi hantu ushobora kubabona. Uza kubona gusa igice cabo co ku mpera; ntuza kubabona bose. Uheze ubamvumire uri ng’aho.” 14 Nuko amujana mu gahinga ka Zofimu, kw’isonga rya Pisiga, maze atangura kwubaka ibicaniro indwi no gushikana ishūri n’impfizi y’intama ku gicaniro kimwekimwe cose. 15 Inyuma y’ivyo abwira Balaki ati: “Hagarara ng’aha iruhande y’ishikanwa ryawe riturirwa, nanje mbonanire na we hariya.” 16 Mu nyuma Yehova abonana na Balamu maze ashira ijambo mu kanwa kiwe, avuga ati: “Subira kuri Balaki, kandi uku abe ari ko umubwira.” 17 Nuko aza kuri we, kandi ehe yari ahagaze iruhande y’ishikanwa riturirwa ryiwe, ari kumwe n’abaganwa ba Mowabu bose. Maze Balaki amubwira ati: “Yehova yavuze iki?” 18 Na we avuga ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Haguruka Balaki, wumvirize.

Ntega ugutwi, ewe mwene Zipori.

19 Imana si umuntu ngo ibeshe,

Canke umwana w’abantu ngo yicuze.

Mbega ico ubwayo ivuze, ntigikora?

Mbega iryo ivumereye, ntirishitsa?

20 Ehe nazanywe kugira mpezagire,

Na yo yahezagiye, kandi sindi bubisubize inyuma.

21 Ntiyitegereje ububasha bw’ivy’amageza na bumwe bwo kugirira nabi Yakobo,

Kandi nta vyago yabonye kuri Isirayeli.

Yehova Imana yiwe ari kumwe na we,

Kandi muri we hasamirana impundu y’umwami.

22 Imana ibakuye mu Misiri.

Afise ubunyarutsi nk’ubw’ishūri y’inyeshamba.

23 Kuko ata mutongero mubi uhari wo kugirira nabi Yakobo,

Canke ukuragura na kumwe kwo kugirira nabi Isirayeli.

Ubu vyovugwa ku bijanye na Yakobo na Isirayeli ngo:

‘Ico Imana yakoze!’

24 Raba, igisata c’abantu kizohaguruka nk’intambwe,

Ciduze nk’intambwe.

Ntikizoryama kitararya ico cacakiye,

Kandi kizonywa amaraso y’abagandaguwe.”

25 Nuko Balaki abwira Balamu ati: “Nimba udashoboye kumuvuma, pfuma rero ureka no kumuhezagira.” 26 Balamu na we yishura Balaki ati: “Sinakubwiye none nti: ‘Ivyo Yehova aza kumbwira vyose ni vyo nza gukora’?”

27 Maze Balaki abwira Balamu ati: “Enda nuze, ndakwinginze, nongere ndakujane ahandi hantu! Hari aho vyoba ibibereye mu maso y’Imana y’ukuri, ku buryo utabura kumumvumira uri ng’aho.” 28 Nuko Balaki ajana Balamu kw’isonga rya Peyori riraba i Yeshimoni. 29 Maze Balamu abwira Balaki ati: “Nyubakira aha hantu ibicaniro indwi wongere untegurire aha nyene amashūri indwi n’impfizi z’intama indwi.” 30 Balaki rero akora nk’uko Balamu avuze, ashikana ishūri n’impfizi y’intama ku gicaniro kimwekimwe cose.

Guharūra  24 : 1 - 25

24 Balamu abonye ko vyari vyiza mu maso ya Yehova guhezagira Isirayeli, ntiyagenda, nko ku zindi ncuro, kurondera ibimenyetso bibi na bimwe bitara ibizoba, mugabo yerekeza mu maso hiwe mu gahinga. 2 Balamu araramuye amaso akabona Isirayeli acumbitse akurikije imiryango yiwe, impwemu y’Imana ica iza kuri we. 3 Maze avuga ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Ijambo rya Balamu mwene Beyori,

Be n’ijambo ry’umuntu w’umugabo afise ijisho rikanuye,

 4 Ijambo ry’uwumva amajambo y’Imana,

Uwabonye iyerekwa rya Mushoboravyose

Igihe yagwa, amaso yiwe akanuye:

 5 Ese ukuntu amahema yawe asa neza, ewe Yakobo, amataberenakulo yawe, ewe Isirayeli!

 6 Ashika kure nk’imyonga,

Nk’imirima iri iruhande y’uruzi.

Nk’ibiterwa vy’imibazibazi Yehova yateye,

Nk’amasederi ari iruhande y’amazi.

 7 Amazi aguma aseseka avuye mu ndobo ziwe zibiri z’inshato,

Kandi imbuto yiwe iri iruhande y’amazi menshi.

Eka umwami wiwe azoba hejuru kuruta Agagi,

Kandi ubwami bwiwe buzoshirwa hejuru.

 8 Imana imukuye mu Misiri;

Afise ubunyarutsi bw’ishūri y’inyeshamba.

Azoyigiza amahanga, abamuhahaza

Amagufa yabo azoyahekenya, kandi azobamenaguza imyampi yiwe.

 9 Yarunamye, yararyamye nk’intambwe,

Kandi, nk’intambwe, ni nde yubahuka kumuvyura?

Abaguhezagira ni abahezagiwe,

Abakuvuma na bo ni ibivume.”

10 Ishavu rya Balaki rica rirurumbira Balamu, akubita amashi ku yandi, hanyuma Balaki abandanya kubwira Balamu ati: “Naguhamagaye ngo uvume abansi banje, none ehe wabahezagiye uherezako izi ncuro zitatu zose. 11 Ubu rero iruka uje iwawe. Nari nibwiye yuko ntobuze kugutera iteka, mugabo ehe Yehova atumye udaterwa iteka.”

12 Balamu na we abwira Balaki ati: “Mbega sinabwiye n’intumwa zawe wantumyeko nti: 13 ‘Naho Balaki yompa inzu yiwe yuzuye ifeza n’inzahabu, sinoshobora kurenga itegeko rya Yehova ngo ngire ico nkora, caba ciza canke kibi kivuye mu mutima wanje bwite; ico Yehova ari buvuge cose ni co nzovuga’? 14 Ubu rero, ehe ngiye ku bantu banje. Enda nuze, ndakugire inama y’ivyo aba bantu bazokorera abantu bawe mu nyuma, kw’iherezo ry’imisi.” 15 Nuko avuga ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Ijambo rya Balamu mwene Beyori,

Ijambo ry’umuntu w’umugabo afise ijisho rikanuye,

16 Ijambo ry’uwumva amajambo y’Imana,

N’uwuzi ubumenyi bwa Musumbavyose . . .

Yarabonye iyerekwa rya Mushoboravyose

Igihe yagwa, amaso yiwe akanuye:

17 Nzomubona, mugabo si ubu;

Nzomwitegereza, mugabo si hafi.

Inyenyeri izova muri Yakobo koko,

Kandi agakoni k’ubutware kazohaguruka koko kavuye muri Isirayeli.

Kandi azomenagura imisaya y’umutwe wa Mowabu

N’agahanga k’abahungu bose b’uruhagarara rw’intambara.

18 Kandi Edomu azokwigarurirwa,

Egome, Seyiri azokwigarurirwa n’abansi biwe,

Mu gihe Isirayeli azokwerekana umutima rugabo wiwe.

19 Muri Yakobo hazova uwuzogenda kuganza,

Kandi azorandura uwarokotse wese mu gisagara.”

20 Abonye Amaleki, ashishikara ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Amaleki yari uwa mbere mu mahanga,

Mugabo iherezo ryiwe mu nyuma rizoba uguhona.”

21 Abonye Abanyakeni, ashishikara ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Aho uba hararamba, kandi ikibanza ubamwo kiri ku rutare.

22 Mugabo hazoba uwo gutongora Kayine.

Hazoca igihe kingana iki imbere y’uko Ashuri agutwara uri imbohe?”

23 Nuko ashishikara ijambo ryiwe ry’akagani ati:

“Mbega amagorwa! Ni nde azorokoka Imana niyatuma biba?

24 Hazoba imeri zivuye ku nkengera ya Kitimu;

Kandi ata gukeka zizoteza amarushwa Ashuri,

Kandi zizoteza koko amarushwa Eberi.

Mugabo na we nyene uburuhiro azoyogera.”

25 Inyuma y’ivyo Balamu arahaguruka aragenda, asubira iwe. Balaki na we nyene arigira.

Guharūra  25 : 1 - 18

25 Ico gihe Isirayeli yaba i Shitimu. Nuko abantu batangura gushurashura n’abakobwa ba Mowabu. 2 Abagore baza gutumira abantu ku bimazi vy’imana zabo, maze abantu batangura kurya no kwunamira imana zabo. 3 Gutyo Isirayeli yifatanya na Bayali y’i Peyori; maze ishavu rya Yehova ritangura kururumbira Isirayeli. 4 Ku bw’ivyo Yehova abwira Musa ati: “Tora abakuru bose b’abantu, ubashire ahabona imbere ya Yehova ku zuba, kugira ngo ishavu rirurumba rya Yehova risubire inyuma, rive kuri Isirayeli.” 5 Maze Musa abwira abacamanza ba Isirayeli ati: “Umwe wese muri mwebwe niyice abagabo b’iwabo bifatanije na Bayali y’i Peyori.”

6 Mugabo, ehe umugabo umwe wo muri bene Isirayeli araza, kandi yari azanye hafi ya bene wabo umugore w’Umumidiyanikazi mu maso ya Musa no mu maso y’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli, mu gihe bariko baririra ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. 7 Finehasi mwene Eleyazari, Eleyazari mwene Aroni umuherezi, abibonye, aca arahaguruka ava hagati mw’ikoraniro, atora icumu mu kuboko kwiwe. 8 Akurikira nya mugabo wo muri Isirayeli mw’ihema ryihese, maze abatobekeranya bompi, nya mugabo na nya mugore mu bihimba vyiwe vy’irondoka. Ikiza kibona guhagarara kiva kuri bene Isirayeli. 9 Abishwe na nya kiza baba ibihumbi mirongo ibiri na bine.

10 Maze Yehova abwira Musa ati: 11 “Finehasi mwene Eleyazari, Eleyazari mwene Aroni umuherezi, yasubije inyuma uburake bwanje buva kuri bene Isirayeli mu kutihanganira ubukeba na bumwe bugirwa kuri jewe hagati muri bo, ku buryo ntatikije bene Isirayeli, kuko nsaba kwiheberwa jenyene gusa. 12 Ku bw’ico vuga uti: ‘Ehe ndamuhaye isezerano ryanje ry’amahoro. 13 Rizomubera we n’uruvyaro rwiwe mu nyuma ziwe isezerano ry’ubuherezi gushika igihe kitagira urugero, kuko atihanganiye ubukeba bugirwa ku Mana yiwe kandi agatangira impongano bene Isirayeli.’”

14 Nya mugabo w’Umwisirayeli yishwe, akicanwa na nya Mumidiyanikazi, yitwa Zimuri mwene Salu, akaba yari umukuru w’inzu ya ba sekuru yo mu Basimeyoni. 15 Nayo nya mugore w’Umumidiyanikazi yishwe yitwa Kozibi umukobwa wa Zuri; uno yari umukuru w’imiryango y’inzu ya ba sekuru muri Midiyani.

16 Mu nyuma Yehova abwira Musa ati: 17 “Abamidiyani nibatotezwe, kandi muze mubice, 18 kuko bariko babatoteza biciye ku bikorwa vyabo vy’urwenge babakoreye ku rwenge mu vy’i Peyori no mu vya Kozibi umukobwa w’umukuru wo muri Midiyani, mushiki wabo, umwe yicwa ku musi wa ca kiza kijanye n’ivyabereye i Peyori.”

Guharūra  26 : 1 - 65

26 Inyuma y’ico kiza, Yehova abandanya kubwira Musa na Eleyazari mwene Aroni umuherezi ati: 2 “Nimuharure igitigiri cose hamwe c’ikoraniro ryose rya bene Isirayeli kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, nk’uko inzu ya ba se iri, abaja mu ngabo muri Isirayeli bose.” 3 Nuko Musa na Eleyazari umuherezi bavugana na bo mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko, bati: 4 “Nimuharure igitigiri cose hamwe cabo kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, nk’uko Yehova yategetse Musa.”

Bene Isirayeli bavuye mu gihugu ca Misiri bari: 5 Rubeni, imfura ya Isirayeli; bene Rubeni bari: Kuri Hanoki umuryango w’Abahanoki; kuri Palu umuryango w’Abapalu; 6 kuri Hezironi umuryango w’Abahezironi; kuri Karumi umuryango w’Abakarumi. 7 Iyo ni yo yari imiryango y’Abarubeni; abanditswe babo baba ibihumbi mirongo ine na bitatu n’amajana indwi na mirongo itatu.

8 Umuhungu wa Palu yari Eliyabu. 9 Bene Eliyabu na bo bari: Nemuweli na Datani na Abiramu. Uyo Datani na Abiramu bari abagenywe b’ikoraniro bagiye mu vyo kurwanya Musa na Aroni mw’ikoraniro rya Kora, igihe baja mu vyo kurwanya Yehova.

10 Maze isi yarasamitse akanwa irabamira. Nayo Kora, yapfuye igihe nya koraniro ryapfa, igihe umuriro wayigiza abagabo amajana abiri na mirongo itanu. Nuko baba ikimenyetso. 11 Ariko bene Kora ntibapfuye.

12 Bene Simeyoni, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Nemuweli umuryango w’Abanemuweli; kuri Yamini umuryango w’Abayamini; kuri Yakini umuryango w’Abayakini; 13 kuri Zera umuryango w’Abazera; kuri Shawuli umuryango w’Abashawuli. 14 Iyo ni yo yari imiryango y’Abasimeyoni: bari ibihumbi mirongo ibiri na bibiri n’amajana abiri.

15 Bene Gadi, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Zefoni umuryango w’Abazefoni; kuri Hagi umuryango w’Abahagi; kuri Shuni umuryango w’Abashuni; 16 kuri Ozini umuryango w’Abozini; kuri Eri umuryango w’Aberi; 17 kuri Arodi umuryango w’Abarodi; kuri Areli umuryango w’Abareli. 18 Iyo ni yo yari imiryango ya bene Gadi, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo ine n’amajana atanu.

19 Bene Yuda bari Ere na Onani. Ariko Ere na Onani bapfiriye mu gihugu ca Kanani. 20 Bene Yuda, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Shela umuryango w’Abashela; kuri Perezi umuryango w’Abaperezi; kuri Zera umuryango w’Abazera. 21 Bene Perezi na bo babaye aba: Kuri Hezironi umuryango w’Abahezironi; kuri Hamuli umuryango w’Abahamuli. 22 Iyo ni yo yari imiryango ya Yuda, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo irindwi na bitandatu n’amajana atanu.

23 Bene Isakari, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Tola umuryango w’Abatola; kuri Puva umuryango w’Abapuni; 24 kuri Yashubu umuryango w’Abayashubu; kuri Shimuroni umuryango w’Abashimuroni. 25 Iyo ni yo yari imiryango ya Isakari, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo itandatu na bine n’amajana atatu.

26 Bene Zebuloni, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Seredi umuryango w’Abaseredi; kuri Eloni umuryango w’Abeloni; kuri Yahileyeli umuryango w’Abayahileyeli. 27 Iyo ni yo yari imiryango y’Abazebuloni, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo itandatu n’amajana atanu.

28 Bene Yozefu, hakurikijwe imiryango yabo, bari Manase na Efurayimu. 29 Bene Manase bari: Kuri Makiri umuryango w’Abamakiri. Makiri na we yavyaye Gileyadi. Kuri Gileyadi umuryango w’Abagileyadi. 30 Aba ni bo bari bene Gileyadi: Kuri Iyezeri umuryango w’Abiyezeri; kuri Heleki umuryango w’Abaheleki; 31 kuri Asiriyeli umuryango w’Abasiriyeli; kuri Shekemu umuryango w’Abashekemu; 32 kuri Shemida umuryango w’Abashemida; kuri Heferi umuryango w’Abaheferi. 33 Zelofehadi mwene Heferi ntiyaronse abahungu, mugabo yaronse abakobwa, kandi amazina ya nya bakobwa ba Zelofehadi yari Mahila, Nowa, Hogula, Milika na Tiruza. 34 Iyo ni yo yari imiryango ya Manase; abanditswe babo bari ibihumbi mirongo itanu na bibiri n’amajana indwi.

35 Aba ni bo bari bene Efurayimu hakurikijwe imiryango yabo: Kuri Shutela umuryango w’Abashutela; kuri Bekeri umuryango w’Ababekeri; kuri Tahani umuryango w’Abatahani. 36 Kandi aba ni bo bari bene Shutela: Kuri Erani umuryango w’Aberani. 37 Iyo ni yo yari imiryango ya bene Efurayimu, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo itatu na bibiri n’amajana atanu. Abo ni bo bari bene Yozefu hakurikijwe imiryango yabo.

38 Bene Benyamini, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Bela umuryango w’Ababela; kuri Ashubeli umuryango w’Abashubeli; kuri Ahiramu umuryango w’Abahiramu; 39 kuri Shefufamu umuryango w’Abashufamu; kuri Hufamu umuryango w’Abahufamu. 40 Bene Bela na bo babaye Arudi na Namani: Kuri Arudi umuryango w’Abarudi; kuri Namani umuryango w’Abanamani. 41 Abo ni bo bari bene Benyamini hakurikijwe imiryango yabo; abanditswe babo bari ibihumbi mirongo ine na bitanu n’amajana atandatu.

42 Aba ni bo bari bene Dani hakurikijwe imiryango yabo: Kuri Shuhamu umuryango w’Abashuhamu. Iyo ni yo yari imiryango ya Dani hakurikijwe imiryango yabo. 43 Imiryango yose y’Abashuhamu, y’abanditswe babo, bari ibihumbi mirongo itandatu na bine n’amajana ane.

44 Bene Asheri, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Imuna umuryango w’Abimuna; kuri Ishivi umuryango w’Abishivi; kuri Beriya umuryango w’Ababeriya; 45 kuri bene Beriya: Kuri Heberi umuryango w’Abaheberi; kuri Malikiyeli umuryango w’Abamalikiyeli. 46 Umukobwa wa Asheri yitwa Sera. 47 Iyo ni yo yari imiryango ya bene Asheri, y’abanditswe babo: bari ibihumbi mirongo itanu na bitatu n’amajana ane.

48 Bene Nafutali, hakurikijwe imiryango yabo, babaye aba: Kuri Yahizeyeli umuryango w’Abayahizeyeli; kuri Guni umuryango w’Abaguni; 49 kuri Yezeri umuryango w’Abayezeri; kuri Shilemu umuryango w’Abashilemu. 50 Iyo ni yo yari imiryango ya Nafutali hakurikijwe imiryango yabo; abanditswe babo bari ibihumbi mirongo ine na bitanu n’amajana ane.

51 Abo ni bo bari abanditswe bo muri bene Isirayeli: bari ibihumbi amajana atandatu na kimwe n’amajana indwi na mirongo itatu.

52 Inyuma y’ivyo Yehova abwira Musa ati: 53 “Abo ni bo igihugu kizogabanganirizwa ngo kibabere intoranwa, hakurikijwe igitigiri c’amazina. 54 Uze wongereze intoranwa ukurikije ukuntu igitigiri ari kinini, kandi uze ugabanye intoranwa ukurikije ukuntu igitigiri ari gito. Intoranwa y’umwe wese ize itangwe hakurikijwe uko abanditswe biwe bangana. 55 Igihugu kize kigabanganywe biciye gusa ku bupfindo. Baze baronke intoranwa hakurikijwe amazina y’imiryango ya ba se. 56 Intoranwa y’umuntu ize igabanganywe hagati ya benshi na bake hakurikijwe ingingo y’ubupfindo.”

57 Aba ni bo bari abanditswe b’Abalewi hakurikijwe imiryango yabo: Kuri Gerishoni umuryango w’Abagerishoni; kuri Kohati umuryango w’Abakohati; kuri Merari umuryango w’Abamerari. 58 Iyi ni yo yari imiryango y’Abalewi: umuryango w’Abalibuni, umuryango w’Abaheburoni, umuryango w’Abamahili, umuryango w’Abamushi, umuryango w’Aba-Kora.

Kohati na we yavyaye Amuramu. 59 Izina ry’umugore wa Amuramu ryari Yokebedi, umukobwa wa Lewi, umugore wa Lewi akaba yamumuvyariye mu Misiri. Mu nyuma Yokebedi yavyariye Amuramu Aroni na Musa na Miriyamu mushiki wabo. 60 Maze kuri Aroni havuka Nadabu na Abihu, Eleyazari na Itamari. 61 Mugabo Nadabu na Abihu barapfuye kubera bashikirije imbere ya Yehova umuriro utemewe n’amategeko.

62 Abanditswe babo babaye ibihumbi mirongo ibiri na bitatu, ab’igitsina-gabo bose kuva ku kwezi kumwe kuduga. Kuko batanditswe muri bene Isirayeli, kubera yuko ata ntoranwa bohawe muri bene Isirayeli.

63 Abo ni bo banditswe na Musa na Eleyazari umuherezi, igihe bandika bene Isirayeli mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu, iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko. 64 Mugabo muri abo nta mugabo yarimwo wo mu banditswe na Musa na Aroni umuherezi igihe bandika bene Isirayeli mu gahinga ka Sinayi. 65 Kuko Yehova yari yavuze ku biberekeye ati: “Bazopfira mu gahinga ata kabuza.” Gutyo nta mugabo yasigaye muri bo kiretse Kalebu mwene Yefune na Yosuwa mwene Nuni.

Guharūra  27 : 1 - 23

27 Maze abakobwa ba Zelofehadi mwene Heferi, Heferi wa Gileyadi, Gileyadi wa Makiri, Makiri wa Manase, bo mu miryango ya Manase mwene Yozefu, baregera. Kandi aya ni yo yari amazina ya nya bakobwa biwe: Mahila, Nowa na Hogula na Milika na Tiruza. 2 Nuko bahagarara imbere ya Musa n’imbere ya Eleyazari umuherezi n’imbere y’abakuru n’ikoraniro ryose ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro, bavuga bati: 3 “Data yapfiriye mu gahinga, yamara ntiyari muri rya koraniro, muri bamwe baja hamwe ngo barwanye Yehova mw’ikoraniro rya Kora, mugabo yapfuye ku bw’igicumuro ciwe bwite; kandi nta bahungu yaronse. 4 Kubera iki izina rya data ryokurwa hagati mu muryango wiwe ngo ni uko ataronse umuhungu? Enda nuduhe itongo twigabira hagati muri bene wabo na data.” 5 Nuko Musa ashikiriza ikibazo cabo imbere ya Yehova.

6 Maze Yehova abwira Musa ati: 7 “Abakobwa ba Zelofehadi bavuga vyo. Ubwirizwa kubaha intoranwa bigabira hagati ya bene wabo na se, kandi uze ubahe intoranwa ya se. 8 Ubwire bene Isirayeli uti: ‘Nihagira umugabo apfa ataronse umuhungu, muze muhe umukobwa wiwe intoranwa yiwe. 9 Niyaba adafise umukobwa, muze muhe bene wabo intoranwa yiwe. 10 Niyaba adafise bene wabo, muze muhe intoranwa yiwe bene wabo na se. 11 Se wiwe niyaba adafise bene wabo, muze muhe intoranwa yiwe incuti yiwe y’amaraso ya hafi kuruta izindi yo mu muryango wiwe, uno aheze ayigarurire. Ivyo bize bibere bene Isirayeli icagezwe hakurikijwe ingingo y’ubutungane, nk’uko Yehova yategetse Musa.’”

12 Mu nyuma Yehova abwira Musa ati: “Duga kuri uyu musozi wa Abarimu, uheze ubone igihugu nzoha bene Isirayeli. 13 Niwamara kukibona, uzoheza uhamvye ab’iwanyu, egome, wewe, nk’uko Aroni mwene wanyu yabahambije, 14 kuko mwagararije itegeko ryanje mu gahinga ka Zini, igihe ca kwa gutongana kw’ikoraniro, ntimwanyeza kuri ya mazi mu maso yabo. Ayo ni ya mazi y’i Meriba i Kadeshi mu gahinga ka Zini.”

15 Maze Musa abwira Yehova ati: 16 “Yehova Imana y’impwemu z’ubwoko bwose bw’ikiri n’umubiri nagene umugabo azogaba ikoraniro 17 azosohoka imbere yabo akongera akinjira imbere yabo, azobasohora akongera akabinjiza, kugira ngo ikoraniro rya Yehova ntiribe nk’intama zitagira umwungere.” 18 Nuko Yehova abwira Musa ati: “Niwitorere Yosuwa mwene Nuni, umugabo arimwo impwemu, maze umurambikeko ikiganza cawe; 19 uze umuhagarike imbere ya Eleyazari umuherezi n’imbere y’ikoraniro ryose, maze umushinge igikorwa mu maso yabo. 20 Uze umuheko kw’iteka ryawe, kugira ngo ikoraniro ryose rya bene Isirayeli rimwumvirize. 21 Imbere ya Eleyazari umuherezi ni ho azohagarara, maze uno amusigurize biciye ku rubanza rwa Urimu[*], imbere ya Yehova. Kw’itegeko ryiwe bazosohoka, kw’itegeko ryiwe binjire, we na bene Isirayeli bose bari kumwe na we, n’ikoraniro ryose.”

22 Nuko Musa akora nk’uko Yehova yari yamutegetse. Atora rero Yosuwa, amuhagarika imbere ya Eleyazari umuherezi n’imbere y’ikoraniro ryose, 23 amurambikako ibiganza hanyuma amushinga igikorwa, nk’uko Yehova yari yavuze biciye kuri Musa.

^ Guh. 27:21 Raba Inyongera ya 21.

Guharūra  28 : 1 - 31

28 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Tegeka bene Isirayeli, uti: ‘Muze mwitwararike kunshikiriza ishikanwa ryanje, umukate wanje, ku bw’amashikanwa yanje ashikanishwa umuriro bwa kamoto karuhura kuri jewe, ku bihe vyayo vyashinzwe.’

3 “Uze ubabwire uti: ‘Iri ni ryo shikanwa rishikanishwa umuriro muzoshikiriza Yehova: imyagazi y’intama y’amasuguru itagira akanenge ibiri ku musi, bwa shikanwa riturirwa ryama rishikanwa. 4 Umwagazi w’intama w’isuguru umwe uzowuhereza mu gitondo, uwundi na wo uwuhereze hagati ya ya migoroba ibiri, 5 umwe wose uri kumwe n’ic’icumi c’ingero ya efa[*] c’ifu inoze bwa shikanwa ry’intete ribombekeshejwe ica kane ca hini[*] y’amavuta asekuye; 6 iryo ni rya shikanwa riturirwa ry’ubudasiba, nk’uko vyashikirijwe ku musozi Sinayi, bwa kamoto karuhura, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova, 7 rikazoba riri kumwe n’ishikanwa ry’ikinyobwa ryaryo, ni ukuvuga ica kane ca hini ku mwagazi w’intama w’isuguru umwumwe wose. Usuke ahantu heranda ishikanwa ry’ikinyobwa ry’inzoga iboreza rihabwa Yehova. 8 Hanyuma uzohereza wa mwagazi w’intama w’isuguru wundi hagati ya ya migoroba ibiri. Uzowuhereza bwa shikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova, uri kumwe n’ishikanwa ry’intete nk’iryo mu gitondo, uri kumwe kandi na rya shikanwa ry’ikinyobwa nyene ryawo.

9 “‘Ariko ku musi w’isabato hazotangwa imyagazi y’intama y’amasuguru ibiri itagira agahonzi, imaze umwaka, n’ingero z’ivy’icumi zibiri z’ifu inoze bwa shikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta, kumwe n’ishikanwa ryaryo ry’ikinyobwa, 10 bwa shikanwa riturirwa ry’isabato ritangwa uko isabato yaryo ishitse, hamwe n’ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba n’ishikanwa ryaryo ry’ikinyobwa.

11 “‘Mu ntango z’amezi yanyu muzoshikiriza bwa shikanwa riturirwa rihabwa Yehova ibimasa bibiri n’impfizi y’intama imwe, imyagazi y’intama y’amasuguru indwi itagira akanenge, umwe wose umaze umwaka, 12 n’ingero z’ivy’icumi zitatu z’ifu inoze ngo ibe ishikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta ku bw’ishūri imwimwe yose, n’ingero z’ivy’icumi zibiri z’ifu inoze bwa shikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta ku bwa nya mpfizi y’intama imwe, 13 n’ingero y’ic’icumi y’ifu inoze itangwa bwa shikanwa ry’intete ribombekeshejwe amavuta ku bw’umwagazi w’intama w’isuguru umwumwe wose, bwa shikanwa riturirwa, akamoto karuhura, ishikanwa rishikanishwa umuriro rihabwa Yehova. 14 Amashikanwa y’ikinyobwa yayo na yo azoba: ica kabiri ca hini y’umuvinyu ku bw’ishūri n’ica gatatu ca hini ku bw’impfizi y’intama n’ica kane ca hini ku bw’umwagazi w’intama w’isuguru. Iryo ni ryo shikanwa riturirwa buri kwezi, mu kwezi kwaryo, mu mezi yose y’umwaka. 15 Hazoherezwa kandi umwagazi umwe w’impene bwa shikanwa ry’igicumuro rihabwa Yehova ryiyongera kw’ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba ritanganwa n’ishikanwa ryaryo ry’ikinyobwa.

16 “‘Kandi mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na kane w’ukwo kwezi, hazoba ari pasika ya Yehova. 17 Hanyuma umusi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi uzoba ari umusi mukuru. Mu misi indwi hazoribwa udutsima tutarimwo umwambiro. 18 Ku musi wa mbere hazoba ihwaniro ryeranda. Ntihaze hagire ubwoko na bumwe bw’igikorwa kiruhisha mukora. 19 Muze mushikirize ibi bwa shikanwa rishikanishwa umuriro, ishikanwa riturirwa rihabwa Yehova: ibimasa bibiri n’impfizi y’intama imwe n’imyagazi y’intama y’amasuguru indwi, umwe wose umaze umwaka. Bize bibe ivyo mubona ko bitagira akanenge. 20 Kandi bwa mashikanwa y’intete yavyo y’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta, muzohereza ingero z’ivy’icumi zitatu ku bw’ishūri n’ingero z’ivy’icumi zibiri ku bwa nya mpfizi y’intama. 21 Uzohereza ingero y’ic’icumi ku bw’umwagazi w’intama w’isuguru umwumwe wose muri nya myagazi y’intama y’amasuguru indwi; 22 n’impene imwe y’ishikanwa ry’igicumuro kugira mutangirwe impongano. 23 Muzohereza ivyo, muvyongeye kw’ishikanwa riturirwa ryo mu gitondo, iritangwa ngo ribe ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba. 24 Muzohereza nk’ivyo nyene ku musi ku musi muri iyo misi indwi, bibe umukate, ishikanwa rishikanishwa umuriro, ry’akamoto karuhura kuri Yehova. Rizoherezanwa n’ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba, be n’ishikanwa ryaryo ry’ikinyobwa. 25 Ku musi ugira indwi na ho muzogira ihwaniro ryeranda. Ntihaze hagire ubwoko na bumwe bw’igikorwa kiruhisha mukora.

26 “‘Kandi ku musi w’ivyamwa vya mbere vyeze, igihe muzoshikiriza Yehova ishikanwa ry’intete rishasha, ku musi mukuru wanyu w’amayinga, muzogira ihwaniro ryeranda. Ntihaze hagire ubwoko na bumwe bw’igikorwa kiruhisha mukora. 27 Muze mushikirize ibi bwa shikanwa riturirwa riba akamoto karuhura kuri Yehova: ibimasa bibiri, impfizi y’intama imwe, imyagazi y’intama y’amasuguru indwi, umwe wose umaze umwaka; 28 ishikanwa ry’intete ryavyo ry’ifu inoze ibombekeshejwe amavuta na ryo rizoba ingero z’ivy’icumi zitatu ku bw’ishūri imwe yose, ingero z’ivy’icumi zibiri ku bwa nya mpfizi y’intama imwe, 29 ingero y’ic’icumi ku bw’umwagazi w’intama w’isuguru umwumwe wose muri nya myagazi y’intama y’amasuguru indwi; 30 n’umwagazi w’impene umwe kugira mutangirwe impongano. 31 Muzobihereza muvyongeye kw’ishikanwa riturirwa ry’ubudasiba n’ishikanwa ryaryo ry’intete. Bize bibe ivyo mubona ko bitagira akanenge, kumwe n’amashikanwa y’ikinyobwa yavyo.

^ Guh. 28:5 Efa yari ingero ingana n’amalitiro 22.

^ Guh. 28:5 Ingero ya hini yangana n’amalitiro 3,67.

Guharūra  30 : 1 - 16

30 Maze Musa abwira abakuru b’imiryango ya bene Isirayeli ati: “Iri ni ryo jambo Yehova ategetse: 2 Mu gihe umugabo agize indagano kuri Yehova canke arahiye indahiro kugira yibohereko indagano y’ukwiyima, ntaze arenge kw’ijambo ryiwe. Nk’uko ivyasohotse mu kanwa kiwe vyose biri ni ko azokora.

3 “Mu gihe umukobwa agize indagano kuri Yehova canke yibohesheje koko indagano y’ukwiyima mu nzu ya se mu buto bwiwe, 4 hanyuma se wiwe akumva vy’ukuri indagano yiwe canke indagano yiwe y’ukwiyima yiboheyeko maze se wiwe agacereza ku bimwerekeye, indagano ziwe zose rero zizomugumako, kandi indagano y’ukwiyima yose yaboheye ku buzima bwiwe izogumaho. 5 Mugabo nimba se wiwe yamubujije ku musi yumviyeko indagano ziwe zose canke indagano ziwe z’ukwiyima yiboheyeko, ntizizogumaho, mugabo Yehova azomubabarira, kuko se wiwe yamubujije.

6 “Ariko aramutse yabiriwe, kandi indagano yiwe ikaba iri kuri we canke umuhango w’iminwa yiwe utaranga ukwiyumvira yiboheyeko, 7 maze umugabo wiwe akavyumva vy’ukuri hanyuma agacereza ku bimwerekeye ku musi avyumviyeko, indagano ziwe rero zizogumaho, canke indagano ziwe z’ukwiyima yiboheyeko zizogumaho. 8 Ariko nimba umugabo wiwe ku musi avyumviyeko amubujije, azoba rero akuyeho indagano yari kuri we canke umuhango w’iminwa yiwe utaranga ukwiyumvira yiboheyeko, kandi Yehova azomubabarira.

9 “Ku vy’indagano y’umupfakazi canke y’umugore yahukanye, ikintu cose yiboheyeko kizoguma kimuboshe.

10 “Ariko nimba mu nzu y’umugabo wiwe ari ho yaraganiye canke yiboheyeko indagano y’ukwiyima biciye ku ndahiro, 11 maze umugabo wiwe akaba yavyumvise hanyuma akaba yacereje ku bimwerekeye, ntazoba yamubujije; indagano ziwe zose zizogumaho, canke indagano y’ukwiyima iyo ari yo yose yiboheyeko izogumaho. 12 Ariko nimba umugabo wiwe yazikuyeho buhere ku musi yumviyeko ijambo iryo ari ryo ryose iminwa yiwe yavuze bwa ndagano ziwe canke bwa ndagano yiwe y’ukwiyima, ntizizogumaho. Umugabo wiwe azoba yazikuyeho, kandi Yehova azomubabarira. 13 Indagano iyo ari yo yose canke indahiro iyo ari yo yose y’indagano y’ukwiyima ku bwo kwibabaza, umugabo wiwe ni we akwiye kuyishinga canke kuyishingura. 14 Ariko nimba umugabo wiwe acereje rwose ku bimwerekeye ku musi ku musi, nya mugore azoba rero yashinze indagano ziwe zose canke indagano ziwe zose z’ukwiyima zizoba ziri kuri we. Azoba yazishinze, kuko yacereje ku bimwerekeye ku musi yazumviyeko. 15 Nimba na ho azikuyeho buhere amaze kuzumva, azoba rero yikoreye ikosa rya nya mugore.

16 “Izo ni zo ngingo nyobozi Yehova yategetse Musa hagati y’umugabo n’umugore wiwe, hagati y’umukobwa na se mu buto bwa nya mukobwa mu nzu ya se.”

Guharūra  31 : 1 - 54

31 Maze Yehova abwira Musa ati: 2 “Nuhōre bene Isirayeli ku Bamidiyani. Mu nyuma uzohamvya ab’iwanyu.”

3 Nuko Musa abwira abantu ati: “Nimuronse ibikenewe abagabo bo muri mwebwe ku bw’ingabo, kugira bakore igikorwa co kurwanya Midiyani ngo bashitse uguhōra kwa Yehova kuri Midiyani. 4 Muzorungika mu ngabo abagabo igihumbi bo mu muryango umwumwe wose wo mu miryango ya Isirayeli.” 5 Nuko rero mu bihumbi vya Isirayeli hagenwa abagabo igihumbi kuri buri muryango, baba ibihumbi cumi na bibiri bafise ibikenewe ku bw’ingabo.

6 Maze Musa arabarungika mu ngabo, abagabo igihumbi ku muryango umwumwe wose, abarungika mu ngabo bo na Finehasi mwene Eleyazari umuherezi, kandi ibikoresho vyeranda be n’inzumbete zo kuvuza utwamo tw’intambara vyari mu kuboko kwiwe. 7 Barwana intambara na Midiyani, nk’uko Yehova yari yategetse Musa, bica ab’igitsina-gabo bose. 8 Bica abami ba Midiyani kumwe n’abandi bagandaguwe, ari bo Evi na Rekemu na Zuri na Huru na Reba, abami batanu ba Midiyani; bicisha inkota kandi Balamu mwene Beyori. 9 Mugabo bene Isirayeli batwara abagore ba Midiyani n’abana babo batoyi ari imbohe; kandi basahura ibikoko vy’ibitungano vyabo vyose n’ibitungwa vyabo vyose n’ivyababeshaho vyose. 10 Ibisagara vyabo vyose bari baragerereyemwo n’amakambi azitijwe impome yabo yose babituriza umuriro. 11 Hanyuma batwara isahu ryose n’iminyago yose y’abantu n’ibikoko vy’ibitungano. 12 Nuko bazanira Musa na Eleyazari umuherezi n’ikoraniro rya bene Isirayeli imbohe n’iminyago n’isahu, kw’ikambi, mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu, ibiri iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko.

13 Maze Musa na Eleyazari umuherezi n’abakuru bose b’ikoraniro basohoka kubasanganira inyuma y’ikambi. 14 Nuko Musa arākarira abagabo bagenywe bo mu nteko zo kurwana, abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana bari bavuye kugaba igitero ca gisirikare. 15 Musa ababwira rero ati: “Mbega ntimwishe ab’igitsina-gore bose? 16 Ehe raba ni bo bakoreshejwe, biciye kw’ijambo rya Balamu, kugira boshe bene Isirayeli gukora ivy’ubuhemu kuri Yehova ku bijanye n’ivyabereye i Peyori, ku buryo ikiza caje kw’ikoraniro rya Yehova. 17 Ubu rero nimwice ab’igitsina-gabo bose mu bana batoyi, mwice n’umugore wese yaryamanye n’umugabo. 18 Mugabo ntimwice abigeme batoyi batarigera baryamana n’umugabo. 19 Namwe muze mucumbike inyuma y’ikambi imisi indwi. Abishe umuntu bose n’abakoze ku muntu yagandaguwe bose, muze mwityorore ku musi ugira gatatu no ku musi ugira indwi, mwe n’imbohe zanyu. 20 Impuzu yose, n’ikintu c’urushato cose, n’ikintu cose gikozwe mu bwoya bw’impene, n’ikintu cose co mu giti, muze mubityorore igicumuro.”

21 Maze Eleyazari umuherezi abwira abagabo bo mu ngabo bari bagiye ku rugamba ati: “Iki ni co cagezwe c’itegeko Yehova yageze Musa: 22 ‘Inzahabu, n’ifeza, n’umujumpu, n’icuma, n’ubutare bw’ibati, n’icuma c’isǎsu vyonyene, 23 ikintu cose gihingurishwa umuriro, muze mugicishe mu muriro, kibone kuba ikidahumanye. Ariko kize gityorozwe amazi y’ihumanura. Kandi ikintu cose kidahingurishwa umuriro muze mugicishe mu mazi. 24 Muze mumese impuzu zanyu ku musi ugira indwi mubone kuba abadahumanye; inyuma y’aho murashobora kuza mw’ikambi.’”

25 Nuko Yehova abwira Musa ati: 26 “Harura igitigiri cose hamwe c’iminyago, imbohe z’abantu n’iz’ibikoko vy’ibitungano, wewe na Eleyazari umuherezi n’abakuru ba ba se b’ikoraniro. 27 Uze ugaburemwo kubiri iminyago, uyigaburire abagize uruhara mu ndwano basohotse kugaba igitero n’abasigaye bose b’ikoraniro. 28 Kandi bwa kori rigenewe Yehova muze mutore ku barwanyi basohotse kugaba igitero, egome, mutore kimwekimwe ku majana atanu, haba mu bantu, mu busho, mu ndogobwa no mu mukuku. 29 Muze muritore ku ca kabiri kibegukira maze murihe Eleyazari umuherezi bwa ntererano ya Yehova. 30 Kandi ku ca kabiri cegukira bene Isirayeli uze utore kimwekimwe kuri mirongo itanu, haba mu bantu, mu busho, mu ndogobwa no mu mukuku, mu bwoko bwose bw’igikoko c’igitungano, maze ubihe Abalewi, abashitsa igikorwa bajejwe c’itaberenakulo ya Yehova.”

31 Nuko Musa na Eleyazari umuherezi bakora nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 32 Iminyago, ni ukuvuga ivyari bisigaye kw’isahu abantu bagiye kugaba igitero bari batwaye bwa sahu, iba ibihumbi amajana atandatu na mirongo irindwi na bitanu vyo mu mukuku, 33 n’ibihumbi mirongo irindwi na bibiri vyo mu busho, 34 n’indogobwa ibihumbi mirongo itandatu na kimwe. 35 Abo mu bagore batari bwaryamane n’umugabo na bo, bose baba ibihumbi mirongo itatu na bibiri. 36 Kandi ica kabiri cari kigize umuturi w’abagiye kugaba igitero, igitigiri caco cari ibitungwa ibihumbi amajana atatu na mirongo itatu n’indwi n’amajana atanu vyo mu mukuku. 37 Ikori rigenewe Yehova ryo mu mukuku rishika ku bitungwa amajana atandatu na mirongo irindwi na bitanu. 38 Ku busho na ho hari ibitungwa ibihumbi mirongo itatu na bitandatu, ikori ryo kuri vyo rigenewe Yehova na ryo riba mirongo irindwi na bibiri. 39 Indogobwa na zo zari ibihumbi mirongo itatu n’amajana atanu, kandi ikori ryo kuri zo rigenewe Yehova ryari mirongo itandatu n’imwe. 40 Abantu na bo bari ibihumbi cumi na bitandatu, kandi ikori ryo kuri bo rigenewe Yehova ryari abantu mirongo itatu na babiri. 41 Maze Musa aha Eleyazari umuherezi nya kori bwa ntererano ya Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

42 Ica kabiri cegukira bene Isirayeli na co, ico Musa yatandukanije n’icegukira abagabo barwanye intambara, cari kimeze uku: 43 Ica kabiri cegukira ikoraniro co ku mukuku cashika ku bihumbi amajana atatu na mirongo itatu n’indwi n’amajana atanu, 44 ico ku busho na co, ibihumbi mirongo itatu na bitandatu, 45 indogobwa na zo, ibihumbi mirongo itatu n’amajana atanu, 46 abantu na bo, ibihumbi cumi na bitandatu. 47 Maze Musa afata ku ca kabiri cegukira bene Isirayeli, icabwirizwa gutorwa kuri mirongo itanu, haba mu bantu no mu bikoko vy’ibitungano, abiha Abalewi, abashitsa igikorwa bajejwe c’itaberenakulo ya Yehova, nk’uko Yehova yari yategetse Musa.

48 Nuko abagabo bagenywe bo mu bihumbi vy’ingabo, abakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana, begera Musa, 49 bamubwira bati: “Abasavyi bawe baharūye igitigiri cose hamwe c’abarwanyi tujejwe kandi nta n’umwe muri twebwe vyavuzwe ko abuze. 50 Reka rero dushikirize umwe wese bwa shikanwa rya Yehova ico yaronse: ibintu vy’inzahabu, inyerere zo ku maguru, n’ibikomo, n’impeta z’ikidodo, n’amahereni, n’udusharizo tw’abagore, kugira dutangirwe impongano imbere ya Yehova.”

51 Nuko rero Musa na Eleyazari umuherezi babakirira nya nzahabu, udusharizo tw’agaciro twose. 52 Nuko inzahabu zose z’intererano baterereye bazihaye Yehova zishika kuri shekeli ibihumbi cumi na bitandatu n’amajana indwi na mirongo itanu, zivuye ku bakuru b’ibihumbi n’abakuru b’amajana. 53 Umwe wese mu bagabo bo mu ngabo yari yaratwaye isahu yiwe. 54 Nuko Musa na Eleyazari umuherezi bakira inzahabu zivuye ku bakuru b’ibihumbi n’ab’amajana, bazizana mw’ihema ry’ihuriro kugira bibere icibutso bene Isirayeli imbere ya Yehova.

Guharūra  32 : 1 - 42

32 Kandi bene Rubeni na bene Gadi bari bararonse ibitungwa vyinshi, emwe, vyinshi cane. Nuko babona igihugu ca Yazeri n’igihugu ca Gileyadi, kandi ehe aho hantu hari ahantu habereye ibitungwa. 2 Ku bw’ivyo bene Gadi na bene Rubeni baraza babwira Musa na Eleyazari umuherezi n’abakuru b’ikoraniro bati: 3 “Ataroti na Diboni na Yazeri na Nimura na Heshiboni na Eleyale na Sebamu na Nebo na Beyoni, 4 igihugu Yehova yatsindiye imbere y’ikoraniro rya Isirayeli, ni igihugu kibereye ibitungwa, kandi abasavyi bawe barafise ibitungwa.” 5 Babandanya kuvuga bati: “Nimba twagize ubutoni mu maso yawe, iki gihugu nigihabwe abasavyi bawe bacigabire. Ntutujabukane Yorodani.”

6 Nuko Musa abwira bene Gadi na bene Rubeni ati: “Mbega bene wanyu bazogenda mu ntambara namwe mugume muba ng’aha? 7 Kubera iki mwovuna umutima bene Isirayeli ngo ntibajabuke mu gihugu Yehova azobaha ata gukeka? 8 Ukwo ni ko ba so bakoze igihe nabatuma kuraba nya gihugu bavuye i Kadeshi-baruneya. 9 Igihe baduga bakaja mu mwonga wa Eshikoli maze bakabona nya gihugu, baravunye umutima bene Isirayeli, kugira ngo ntibinjire mu gihugu Yehova yari agiye kubaha ata gukeka. 10 Ku bw’ivyo ishavu rya Yehova ryararurumvye kuri uwo musi ku buryo yarahiye ati: 11 ‘Abagabo baduze bavuye mu Misiri, kuva ku myaka mirongo ibiri kuduga, ntibazobona ubutaka narahiye Aburahamu na Izahaki na Yakobo, kuko batankurikiye n’umutima wose, 12 kiretse Kalebu mwene Yefune Umukenizi na Yosuwa mwene Nuni, kuko bakurikiye Yehova n’umutima wose.’ 13 Nuko ishavu rya Yehova rirurumbira Isirayeli, atuma bayerera mu gahinga imyaka mirongo ine, gushika iyaruka ryose ryakora ikibi mu maso ya Yehova riherengeteye. 14 None ehe mugiye mu kibanza ca ba so muri umugwi w’abagabo b’abacumuzi kugira murushirize kwongereza ishavu rirurumba Yehova afitiye Isirayeli. 15 Mu gihe mwosubira inyuma mukareka kumukurikira, na we rero ntiyobura gusubira kubareka bakamara ikindi gihe mu gahinga, kandi mwoba mukwegeye aba bantu bose guhona.”

16 Mu nyuma baramwegera, bavuga bati: “Tureke twubake ng’aha ingo z’ibitungwa zubakishijwe amabuye ku bw’umukuku wacu, n’ibisagara ku bw’abana bacu batoyi. 17 Mugabo twebwe ubwacu tuzogenda dufise ibikenewe nk’abatonze urugamba imbere ya Isirayeli gushika tubashikanye ahantu habo, mu gihe abana bacu batoyi bazoba baba mu bisagara bizitijwe ibihome, kure yo mu maso h’ababa mu gihugu. 18 Ntituzogaruka ku mazu yacu bene Isirayeli batarironsa amatongo abegukira, umwe wese atarironsa intoranwa yiwe bwite. 19 Kuko tutazoronka intoranwa kumwe na bo hakurya ya Yorodani kubandanya, kuko intoranwa yacu twayironse hakuno ya Yorodani i burasirazuba.”

20 Nuko Musa avuga ati: “Nimwagira iki kintu: nimwironsa ibikenewe imbere ya Yehova ku bw’intambara, 21 kandi uwufise ibikenewe wese wo muri mwebwe akajabuka vy’ukuri Yorodani imbere ya Yehova, gushika yirukanye abansi biwe bakava imbere yiwe, 22 kandi igihugu kikaganzwa vy’ukuri imbere ya Yehova, maze mu nyuma mukagaruka, muzoba rero mwerekanye koko yuko ata caha kibagira imbere ya Yehova n’imbere ya Isirayeli; kandi iki gihugu kizocika icanyu, kibe ico mwigabira imbere ya Yehova. 23 Mugabo nimutagira gutyo, muzoba rero mucumuye kuri Yehova. Muri ico gihe, mumenye yuko igicumuro canyu kizobahamvya. 24 Nimwiyubakire ibisagara ku bw’abana banyu batoyi n’ingo z’ibitungwa zubakishijwe amabuye ku bw’imikuku yanyu, kandi icavuye mu kanwa kanyu muze mugikore.”

25 Nuko bene Gadi na bene Rubeni babwira Musa bati: “Abasavyi bawe bazokora nk’uko umukama wanje ategetse. 26 Abana bacu batoyi, abagore bacu, ibitungwa vyacu n’ibikoko vy’ibitungano vyacu vyose bizoguma hariya mu bisagara vya Gileyadi, 27 mugabo abasavyi bawe bazojabuka imbere ya Yehova turwane intambara, umuntu wese afise ibikenewe ku bw’ingabo, nk’uko umukama wanje avuze.”

28 Nuko rero ku biberekeye Musa aha itegeko Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni n’abakuru ba ba se b’imiryango ya bene Isirayeli. 29 Musa ababwira rero ati: “Bene Gadi na bene Rubeni nibajabukana namwe Yorodani imbere ya Yehova, umuntu wese afise ibikenewe ku bw’intambara, kandi igihugu kikaganzwa vy’ukuri imbere yanyu, muze rero mubahe igihugu ca Gileyadi kibe ico bigabira. 30 Mugabo nibatajabukana namwe bafise ibikenewe, baze rero bagerere hagati muri mwebwe mu gihugu ca Kanani.”

31 Bene Gadi na bene Rubeni baca bishura bati: “Uko Yehova yabwiye abasavyi bawe ni ko tuzokora. 32 Twebwe ubwacu tuzojabuka imbere ya Yehova dufise ibikenewe, tuje mu gihugu ca Kanani, kandi intoranwa yacu twigabira tuzoba tuyifise hakuno ya Yorodani.” 33 Nuko bene Gadi na bene Rubeni n’igice c’umuryango wa Manase mwene Yozefu, Musa abaha ubwami bwa Sihoni umwami w’Abamori n’ubwami bwa Ogi umwami wa Bashani, ni ukuvuga igihugu cegukira ibisagara vyaco mu turere, n’ibisagara vya nya gihugu vyari irya n’ino.

34 Nuko bene Gadi bubaka Diboni na Ataroti na Aroweri, 35 na Atiroti-shofani na Yazeri na Yogibeha, 36 na Beti-nimura na Beti-harani, ibisagara bizitijwe ibihome, n’ingo z’ibitungwa zubakishijwe amabuye. 37 Kandi bene Rubeni bubaka Heshiboni na Eleyale na Kiriyatayimu, 38 na Nebo na Bayali-meyoni—amazina yavyo akaba yarahinduwe—na Sibuma; maze ivyo bisagara bubatse bavyita amazina yabo bwite.

39 Nuko bene Makiri mwene Manase baja i Gileyadi barahafata, birukana Abamori bariyo. 40 I Gileyadi, Musa ahaha rero Makiri mwene Manase, na we atangura kubayo. 41 Yayiri mwene Manase na we aragenda, afata ibigwati vyabo vy’amahema, maze avyita Havoti-yayiri. 42 Noba na we aragenda, afata Kenati n’ibisagara bihakukira; maze ahita Noba, izina ryiwe bwite.

Guharūra  33 : 1 - 56

33 Izi ni zo ngendo bene Isirayeli bagize bavuye mu gihugu ca Misiri, bakurikije ingabo zabo, barongowe na Musa na Aroni. 2 Musa yaguma yandika ahantu bagenda bavuye, hakurikijwe ingendo zabo, kw’itegeko rya Yehova; kandi izi ni zo ngendo bagize bava hamwe baja ahandi: 3 Batangura kugenda bavuye i Ramesesi mu kwezi kwa mbere, ku musi ugira cumi na gatanu w’ukwo kwezi kwa mbere. Ku musi nyene ukurikira pasika, bene Isirayeli barasohoka ukuboko gutaritse[*], mu maso y’Abanyamisiri bose. 4 Ico gihe Abanyamisiri bariko bahamba abo Yehova yari yishe muri bo, ni ukuvuga imfura zose; kandi Yehova yari yashikije imanza ku mana zabo.

5 Nuko bene Isirayeli baragenda bavuye i Ramesesi baraheza bakambika i Sukoti. 6 Hanyuma baragenda bavuye i Sukoti baraheza bakambika i Etamu ku mubari w’agahinga. 7 Ubukurikira baragenda bavuye i Etamu baraheza bahindukira bagana i Pihahiroti, aharabana n’i Bayali-zefoni; hanyuma bakambika imbere y’i Migidoli. 8 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Pihahiroti, baca hagati mu kiyaga berekeje mu gahinga, babandanya kugenda urugendo rw’imisi itatu mu gahinga ka Etamu maze bakambika i Mara.

9 Hanyuma baragenda bavuye i Mara baraheza bashika i Elimu. Aho i Elimu hari imbizi z’amazi cumi na zibiri n’ibigazi mirongo irindwi. Nuko bakambika ng’aho. 10 Ubukurikira baragenda bavuye i Elimu baraheza bakambika iruhande y’ikiyaga Gitukura. 11 Inyuma y’aho baragenda bavuye ku kiyaga Gitukura baraheza bakambika mu gahinga ka Sini. 12 Hanyuma baragenda bavuye mu gahinga ka Sini baraheza bakambika i Dofuka. 13 Mu nyuma baragenda bavuye i Dofuka baraheza bakambika i Alushi. 14 Ubukurikira bagenda bavuye i Alushi baraheza bakambika i Refidimu. Kandi ng’aho nta mazi yari ahari abantu bonywa. 15 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Refidimu baraheza bakambika mu gahinga ka Sinayi.

16 Mu nyuma baragenda bavuye mu gahinga ka Sinayi baraheza bakambika i Kiburoti-hatayava. 17 Hanyuma baragenda bavuye i Kiburoti-hatayava baraheza bakambika i Hazeroti. 18 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Hazeroti baraheza bakambika i Ritima. 19 Ubukurikira baragenda bavuye i Ritima baraheza bakambika i Rimoni-perezi. 20 Hanyuma baragenda bavuye i Rimoni-perezi baraheza bakambika i Libuna. 21 Mu nyuma baragenda bavuye i Libuna baraheza bakambika i Risa. 22 Ubukurikira baragenda bavuye i Risa baraheza bakambika i Kehelata. 23 Hanyuma baragenda bavuye i Kehelata baraheza bakambika ku musozi Sheferi.

24 Inyuma y’aho baragenda bavuye ku musozi Sheferi baraheza bakambika i Harada. 25 Hanyuma baragenda bavuye i Harada baraheza bakambika i Makeloti. 26 Ubukurikira baragenda bavuye i Makeloti baraheza bakambika i Tahati. 27 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Tahati baraheza bakambika i Tera. 28 Hanyuma baragenda bavuye i Tera baraheza bakambika i Mitika. 29 Mu nyuma baragenda bavuye i Mitika baraheza bakambika i Hashimona. 30 Ubukurikira baragenda bavuye i Hashimona baraheza bakambika i Moseroti. 31 Hanyuma baragenda bavuye i Moseroti baraheza bakambika i Bene-yakani. 32 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Bene-yakani baraheza bakambika i Horo-hagidigadi. 33 Ubukurikira baragenda bavuye i Horo-hagidigadi baraheza bakambika i Yotibata. 34 Mu nyuma baragenda bavuye i Yotibata baraheza bakambika i Aburona. 35 Hanyuma baragenda bavuye i Aburona baraheza bakambika i Eziyoni-geberi. 36 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Eziyoni-geberi baraheza bakambika mu gahinga ka Zini, ni ukuvuga Kadeshi.

37 Mu nyuma baragenda bavuye i Kadeshi baraheza bakambika ku musozi Horo, ku mupaka w’igihugu ca Edomu. 38 Nuko Aroni umuherezi aduga umusozi Horo kw’itegeko rya Yehova araheza apfirayo, mu mwaka ugira mirongo ine bene Isirayeli bavuye mu gihugu ca Misiri, mu kwezi kugira gatanu, ku wa mbere w’ukwo kwezi. 39 Aroni yari afise imyaka ijana na mirongo ibiri n’itatu igihe yapfira ku musozi Horo.

40 Kandi Umunyakanani, umwami wa Aradi, uwaba muri Negebu mu gihugu ca Kanani, yumva ivy’ukuza kwa bene Isirayeli.

41 Mu nyuma baragenda bavuye ku musozi Horo baraheza bakambika i Zalumona. 42 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Zalumona baraheza bakambika i Punoni. 43 Ubukurikira baragenda bavuye i Punoni baraheza bakambika i Oboti. 44 Hanyuma baragenda bavuye i Oboti baraheza bakambika i Iye-abarimu ku mupaka wa Mowabu. 45 Mu nyuma baragenda bavuye i Iyimu baraheza bakambika i Diboni-gadi. 46 Inyuma y’aho baragenda bavuye i Diboni-gadi baraheza bakambika i Alumoni-dibulatayimu. 47 Hanyuma baragenda bavuye i Alumoni-dibulatayimu baraheza bakambika mu misozi ya Abarimu imbere ya Nebo. 48 Amaherezo baragenda bavuye mu misozi ya Abarimu baraheza bakambika mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko. 49 Nuko babandanya gukambika iruhande ya Yorodani kuva i Beti-yeshimoti gushika i Abeli-shitimu mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu.

50 Nuko Yehova abwira Musa mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko ati: 51 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Mugira mujabuke Yorodani mwinjire mu gihugu ca Kanani. 52 Muze mwirukane ababa muri ico gihugu bose bave imbere yanyu mwongere mumenagure ibishusho vy’amabuye vyabo vyose; ibishusho vyabo vyose vyo mu cuma gishongeshejwe muze mubirandure; kandi ibibanza bikirurutse vyeranda vyabo vyose muze mubizimanganye. 53 Muze mwigarurire ico gihugu mukibemwo, kuko nzokibaha ata gukeka ngo mucigarurire. 54 Muze mwigabanganirize ico gihugu biciye ku bupfindo nk’uko imiryango yanyu iri. Ku muryango munini, muze mwongereze intoranwa yawo, kuri muto na wo muze mugabanye intoranwa yawo. Iyo ubupfindo buzosohoka bwerekana ku bwawo, ni ho hazoba ahawo. Muze mwironse amatongo abegukira mukurikije imiryango ya ba so.

55 “‘Ariko nimutirukana ababa muri ico gihugu ngo bave imbere yanyu, abo muzosigaza muri bo ntibazobura kubabera nk’ibintu bibazibura mu maso, bababere kandi nk’amahwa mu mbavu; emwe, bazobatoteza mu gihugu muzoba mubayemwo. 56 Kandi uko nari niyumviriye kugirira abo, ni ko nzoca ngirira mwebwe.’”

^ Guh. 33:3 Iyo mvugo isobanura ko basohotse biyumva, bihaya inkomezi, bigina intsinzi.

Guharūra  34 : 1 - 29

34 Yehova yongera kubwira Musa ati: 2 “Tegeka bene Isirayeli uti: ‘Mugiye mu gihugu ca Kanani. Ico ni co gihugu kizobegukira bwa ntoranwa, igihugu ca Kanani nk’uko imbibe zaco ziri.

3 “‘Uruhande rwanyu rwo mu bumanuko ruze ruhere ku gahinga ka Zini rugende rubangikanye na Edomu, urubibe rwanyu rwo mu bumanuko na rwo ruze ruhere ku mpera y’ikiyaga c’Umunyu mu buseruko. 4 Hanyuma urubibe rwanyu ruze rukevye ruvuye mu bumanuko bw’umudugo wa Akurabimu maze rujabuke ruja i Zini, kandi ruze rugarukire mu bumanuko bwa Kadeshi-baruneya; ruzoheza rusohoke rwerekeza i Hazari-adari maze ruce i Azimoni. 5 Hanyuma urwo rubibe ruze rukevye i Azimoni ruja ku mwonga wa Misiri, rugarukire kuri ca Kiyaga.

6 “‘Urubibe rwo mu burengero na rwo ruze rubabere Ikiyaga Kinini be n’inkengera. Urwo ni rwo ruzoba urubibe rwanyu rwo mu burengero.

7 “‘Kandi uru ni rwo ruzoba urubibe rwanyu rwo mu buraruko: Guhera ku Kiyaga Kinini muzoca umurongo gushika ku musozi Horo, rube rwo rubibe rwanyu. 8 Kuva ku musozi Horo muzoca urubibe mwerekeza ku bwinjiriro bwa Hamati; nya rubibe ruze rugarukire i Zedadi. 9 Hanyuma urwo rubibe ruze rusohoke rwerekeza i Zifuroni, rugarukire i Hazari-enani. Urwo ni rwo ruzoba urubibe rwanyu rwo mu buraruko.

10 “‘Maze muze mwicire umurongo, rube rwo rubibe rwanyu rwo mu buseruko, guhera i Hazari-enani gushika i Shefamu. 11 Hanyuma urwo rubibe ruze rumanuke ruvuye i Shefamu rushike i Ribula mu buseruko bwa Ayini; nya mupaka uze umanuke, urume ku mumanuko w’ikiyaga ca Kinereti uherereye mu buseruko. 12 Hanyuma nya mupaka uze umanuke kuri Yorodani, ugarukire ku kiyaga c’Umunyu. Ico ni co kizoba igihugu canyu nk’uko imbibe zaco zigikikuje ziri.’”

13 Musa ategeka rero bene Isirayeli ati: “Ico ni co gihugu muzokwigabanganiriza biciye ku bupfindo ngo mucigabire, nk’uko Yehova yategetse ko gihabwa imiryango icenda n’igice. 14 Kuko umuryango w’abahungu b’Abarubeni nk’uko inzu ya ba se iri be n’umuryango w’abahungu b’Abagadi nk’uko inzu ya ba se iri yamaze kuronka, n’igice c’umuryango wa Manase kikaba caramaze kuronka intoranwa yaco. 15 Iyo miryango ibiri n’igice yaramaze kuronka intoranwa guhera mu karere ka Yorodani iruhande ya Yeriko werekeza mu buseruko, amaja i burasirazuba.”

16 Yehova yongera kubwira Musa ati: 17 “Aya ni yo mazina y’abagabo bazobagaburira igihugu ngo mucigabire: Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni. 18 Muze mutore umukuru umwe mu muryango umwumwe wose ku bwo kugabura igihugu ngo mucigabire. 19 Aya ni yo mazina y’abo bagabo: Ku muryango wa Yuda: Kalebu mwene Yefune; 20 ku muryango wa bene Simeyoni: Shemuweli mwene Amihudi; 21 ku muryango wa Benyamini: Elidadi mwene Kisiloni; 22 ku muryango wa bene Dani: umukuru umwe, ari we Buki mwene Yogili; 23 kuri bene Yozefu, ku muryango wa bene Manase: umukuru umwe, ari we Haniyeli mwene Efodi; 24 ku muryango wa bene Efurayimu: umukuru umwe, ari we Kemuweli mwene Shifutani; 25 ku muryango wa bene Zebuloni: umukuru umwe, ari we Elizafani mwene Paranaki; 26 ku muryango wa bene Isakari: umukuru umwe, ari we Palitiyeli mwene Azani; 27 ku muryango wa bene Asheri: umukuru umwe, ari we Ahihudi mwene Shelomi; 28 ku muryango wa bene Nafutali: umukuru umwe, ari we Pedaheli mwene Amihudi.” 29 Abo ni bo Yehova yategetse ngo bagabanganirize amatongo bene Isirayeli mu gihugu ca Kanani.

Guharūra  35 : 1 - 34

35 Yehova abandanya kubwira Musa mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu, iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko, ati: 2 “Tegeka bene Isirayeli baze bahe Abalewi ibisagara vyo kubamwo ku ntoranwa bigabira, kandi baze bahe Abalewi itongo ry’uburagiriro ry’ivyo bisagara riri irya n’ino yavyo. 3 Nya bisagara bize bibabere aho kuba, amatongo y’uburagiriro yabo na yo abe ay’ibitungwa vyabo, n’ibintu vyabo n’ay’ibikoko vyabo. 4 Amatongo y’uburagiriro ya nya bisagara muzoha Abalewi azohera ku ruhome rw’igisagara agende aja hirya yarwo ahangana n’amatambwe[*] igihumbi irya n’ino yaco. 5 Muze mugere hanze y’igisagara ku ruhande rwo mu buseruko amatambwe ibihumbi bibiri y’amakika, ku ruhande rwo mu bumanuko amatambwe ibihumbi bibiri, ku ruhande rwo mu burengero amatambwe ibihumbi bibiri no ku ruhande rwo mu buraruko amatambwe ibihumbi bibiri, igisagara kikazoba kiri hagati. Aho hazobera Abalewi amatongo y’uburagiriro ya nya bisagara.

6 “Ibi ni vyo bisagara muzoha Abalewi: ibisagara vy’ubuhungiro bitandatu, ivyo muzotanga kugira ngo uwishe umuntu ahungireyo, kandi uretse ivyo, muzotanga n’ibindi bisagara mirongo ine na bibiri. 7 Ibisagara vyose muzoha Abalewi bizoba mirongo ine n’umunani, nya bisagara hamwe n’amatongo y’uburagiriro yavyo. 8 Ibisagara muzotanga bizova ku karere bene Isirayeli bigabira. Kuri benshi muzotora vyinshi, kuri bake na ho mutore bike. Umuryango umwumwe wose, bivanye n’uko intoranwa yawo uzokwigabira ingana, uzoha Abalewi bimwe mu bisagara vyawo.”

9 Yehova yongera kubwira Musa ati: 10 “Vugana na bene Isirayeli, ubabwire uti: ‘Mugira mujabuke Yorodani muje mu gihugu ca Kanani. 11 Muze mwitorere ibisagara bibereye. Bizobabera ibisagara vy’ubuhungiro; ni ho uwishe umuntu atabishaka azohungira. 12 Ivyo bisagara bize bibabere aho guhungira umuhōzi w’amaraso, kugira ngo uwishe umuntu ntapfe atarahagarara imbere y’ikoraniro ngo acirwe urubanza. 13 Ibisagara muzotanga, vya bisagara bitandatu vy’ubuhungiro, muzovyikorako. 14 Ibisagara bitatu muzobitanga hakuno ya Yorodani, bitatu na vyo mubitange mu gihugu ca Kanani. Bizoba ibisagara vy’ubuhungiro. 15 Ivyo bisagara bitandatu bizobera ubuhungiro bene Isirayeli na ba kavamahanga be n’inyambukira ziri hagati muri bo, kugira ngo uwo wese yishe umuntu atabishaka ahungireyo.

16 “‘Nimba igikoresho c’icuma ari co yamukubitishije agapfa, azoba ari umwicanyi. Nya mwicanyi ntaze abure kwicwa. 17 Nimba ibuye ritoyi ryoshobora gutuma apfa ari ryo yamukubitishije agapfa, azoba ari umwicanyi. Nya mwicanyi ntaze abure kwicwa. 18 Nimba igikoresho gitoyi c’igiti coshobora gutuma apfa ari co yamukubitishije agapfa, azoba ari umwicanyi. Nya mwicanyi ntaze abure kwicwa.

19 “‘Umuhōzi w’amaraso ni we azokwica nya mwicanyi. Niyamwubukako, ubwiwe azomwica. 20 Nimba yamusunitse abitumwe n’urwanko canke nimba igihe yari amubundiye yamuteye ikintu kugira ngo apfe, 21 canke akaba yamukubitishije ukuboko kugira ngo apfe, abitumwe n’inyankane, nyene gukubita uwundi ntaze abure kwicwa. Ni umwicanyi. Umuhōzi w’amaraso azokwica nya mwicanyi niyamwubukako.

22 “‘Mugabo nimba yamusunitse giturumbuka, bitavuye ku nyankane, canke akaba yamuteye ikintu ico ari co cose atari yamubundiye, 23 canke ari ibuye yamuteye ryoshobora kumwica atari yamubonye, canke akarimukororerako agapfa, kandi ata rwanko bari bafitaniye, ntabe yanamuronderera inabi, 24 ikoraniro rero rize rice urubanza hagati ya nyene gukubita uwundi n’umuhōzi w’amaraso ryisunze izo ngingo. 25 Kandi ikoraniro rize rirokore uwo nyene kwica umuntu mu kuboko kw’umuhōzi w’amaraso, rimusubize mu gisagara ciwe c’ubuhungiro yari yahungiyemwo, maze aze akibemwo gushika umuherezi mukuru yarobanujwe amavuta meranda apfuye.

26 “‘Mugabo uwo nyene kwica umuntu aramutse koko arenze urubibe rw’igisagara ciwe c’ubuhungiro azoba yahungiyemwo, 27 maze umuhōzi w’amaraso akamusanga koko inyuma y’urubibe rw’igisagara ciwe c’ubuhungiro, akamwica, ntazokwagirwa n’amaraso. 28 Kuko yabwirizwa kuba mu gisagara ciwe c’ubuhungiro gushika umuherezi mukuru apfuye; umuherezi mukuru amaze gupfa, uwo nyene kwica umuntu arashobora gusubira mw’itongo yigabira. 29 Ivyo bize bibabere icagezwe c’ivy’uguca imanza mu mayaruka yanyu yose aho muzoba hose.

30 “‘Uwo wese akubise umuntu agapfa aze yicwe nk’umwicanyi, bivuye ku ntahe ishinzwe[*] n’ivyabona, mugabo icabona kimwe ntigishobora kwagiriza umuntu ngo yicwe. 31 Ntimuze mwakire incungu yo gucungura umwicanyi akwiriye gupfa, kuko akwiye kwicwa ata kabuza. 32 Ntimuze mwakire incungu y’uwahungiye mu gisagara ciwe c’ubuhungiro, ngo asubire kuba mu gihugu umuherezi mukuru atarapfa.

33 “‘Kandi ntimuze muhumanye igihugu murimwo; kuko amaraso ari yo ahumanya igihugu, kandi igihugu ntigishobora gutangirwa impongano y’amaraso yavishijwe muri co, kiretse biciye ku maraso y’uwayavishije. 34 Ntuze uhumanye igihugu mubayemwo, ico nanje mbayemwo hagati; kuko jewe Yehova mba hagati muri bene Isirayeli.’”

^ Guh. 35:4 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Guh. 35:30 Ijambo ku rindi ni “bivuye mu kanwa.”

Guharūra  36 : 1 - 13

36 Abakuru ba ba se b’umuryango wa bene Gileyadi mwene Makiri, Makiri wa Manase, wo mu miryango ya bene Yozefu, begera hafi maze bavugira imbere ya Musa n’abakuru, abakuru ba ba se ba bene Isirayeli, 2 bati: “Yehova yategetse umukama wanje guha bene Isirayeli igihugu bwa ntoranwa biciye ku bupfindo; kandi umukama wanje yategetswe na Yehova guha intoranwa ya Zelofehadi mwene wacu abakobwa biwe. 3 Nihagira abo mu bahungu bo mu yindi miryango ya bene Isirayeli bababīra, intoranwa ya nya bagore izokurwa rero ku ntoranwa ya ba data yongerwe ku ntoranwa y’umuryango bazoba begukiye, ku buryo yoba ikuwe ku ntoranwa twaronse biciye ku bupfindo. 4 Maze nihaba Yubile ku bwa bene Isirayeli, intoranwa ya nya bagore izokwongerwa rero ku ntoranwa y’umuryango bazoba begukiye; ku buryo intoranwa yabo yoba ikuwe ku ntoranwa y’umuryango wa ba data.”

5 Musa ategeka rero bene Isirayeli abitegetswe na Yehova ati: “Umuryango wa bene Yozefu uvuga vyo. 6 Iri ni ryo jambo Yehova ategetse ku bijanye n’abakobwa ba Zelofehadi, ati: ‘Bashobora kwabirwa n’uwo babona ko abereye mu maso yabo. Gusa baze babirwe mu nzu yo mu muryango wa ba se. 7 Ntihaze hagire intoranwa ya bene Isirayeli iva mu muryango ngo ije mu wundi, kuko bene Isirayeli bakwiye kwumira umwe wese ku ntoranwa y’umuryango wa ba sekuruza. 8 Umukobwa wese aronse intoranwa mu miryango ya bene Isirayeli, aze yabirwe n’uwo mu nzu yo mu muryango wa se, kugira ngo bene Isirayeli baronke umwe wese intoranwa ya ba sekuruza. 9 Ntihaze hagire intoranwa iva mu muryango umwe ngo ije mu wundi, kuko imiryango ya bene Isirayeli ikwiye kwumira umwe wose ku ntoranwa yawo bwite.’”

10 Abakobwa ba Zelofehadi bakora nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 11 Mahila na Tiruza na Hogula na Milika na Nowa, abakobwa ba Zelofehadi, babirwa rero n’abahungu ba bene wabo na ba se. 12 Babirwa n’abo mu miryango ya bene Manase mwene Yozefu, kugira ngo intoranwa yabo igume mu muryango w’inzu ya se.

13 Ayo ni yo mabwirizwa n’ingingo z’ubutungane Yehova yategetse bene Isirayeli biciye kuri Musa, mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu, iruhande ya Yorodani aharabana n’i Yeriko.

Gusubira mu vyagezwe  1 : 1 - 46

Gusubira mu vyagezwe

1 Aya ni yo majambo Musa yabwiye Isirayeli yose mu karere ka Yorodani mu gahinga, mu biyaya vy’ubugaragwa imbere ya Sufi, hagati ya Parani na Tofeli na Labani na Hazeroti na Dizahabu, 2 hakaba hari urugendo rw’imisi cumi n’umwe uvuye i Horebu ukajana inzira y’umusozi Seyiri ija i Kadeshi-baruneya. 3 Hanyuma mu mwaka ugira mirongo ine, mu kwezi kugira icumi na rimwe, ku musi wa mbere wa nya kwezi, Musa avugana na bene Isirayeli yisunze ivyo Yehova yari yamutegetse kubashikiriza vyose, 4 inyuma y’aho atsindiye Sihoni umwami w’Abamori, uwaba i Heshiboni, na Ogi umwami wa Bashani, uwaba i Ashitaroti, muri Edireyi. 5 Musa atangura gusigura iri tegeko mu karere ka Yorodani, mu gihugu ca Mowabu, ati:

6 “Yehova Imana yacu yavuganye natwe i Horebu ati: ‘Mwarabaye igihe kirekire bihagije muri aka karere k’imisozi. 7 Hindukire mufate inzira, mwinjire mu karere k’imisozi k’Abamori no mu babanyi babo bose i Araba, akarere k’imisozi na Shefela[*] na Negebu n’inkengera y’ikiyaga, igihugu c’Abanyakanani, na Libani, gushika kuri rwa ruzi runini, uruzi Efurate. 8 Raba, nshize koko ico gihugu imbere yanyu. Nimwinjire mwigarurire igihugu Yehova yarahiye ba so, akarahira Aburahamu, Izahaki na Yakobo, ko azokibaha bo hamwe n’uruvyaro rwabo mu nyuma zabo.’

9 “Ico gihe nyene nababwiye nti: ‘Sinshoboye kubikorera jenyene. 10 Yehova Imana yanyu yarabagwije, none ehe uno musi muri nk’inyenyeri zo mu majuru mu bwinshi. 11 Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu abongereze incuro igihumbi kuruta uko muri, kandi abahezagire nk’uko yabasezeraniye. 12 Noshobora nte kubikorera jenyene n’ingene muri umuzigo be n’ingene muri umutwaro, nkikorera n’imitongano yanyu? 13 Nimurondere abagabo b’inkerebutsi, b’ubwenge kandi bazi utuntu n’utundi bo mu miryango yanyu, kugira ndabagire abakuru banyu.’ 14 Maze munyishura muti: ‘Ikintu uvuze ngo dukore ni ciza.’ 15 Nuko mfata abakuru b’imiryango yanyu, abagabo b’inkerebutsi kandi bazi utuntu n’utundi, ndabagira abakuru banyu: abakuru b’ibihumbi, n’abakuru b’amajana, n’abakuru ba mirongo itanitanu, n’abakuru b’amacumi, n’abarongozi b’imiryango yanyu.

16 “Ico gihe nyene ntegeka abacamanza banyu nti: ‘Igihe mwumviriza urubanza hagati ya bene wanyu, mutegerezwa guca urubanza mu bugororotsi hagati y’umuntu na mwene wabo, canke kavamahanga wiwe. 17 Ntimuze mugire nkunzi mu rubanza. Muze mwumvirize umutoyi cokimwe n’uwuhambaye. Ntimuze muterwe ubwoba n’umuntu, kuko urubanza ari urw’Imana. Urubanza rubagumiye cane, muze murunshikirize, ndarwumvirize.’ 18 Ico gihe nyene ntangura kubategeka ibintu vyose mukwiye gukora.

19 “Maze tuva i Horebu, turagenda duca muri ako gahinga kose kanini kandi gateye ubwoba, ako mwabonye, tujanye inzira y’akarere k’imisozi k’Abamori, nk’uko Yehova Imana yacu yari yadutegetse, turateba dushika i Kadeshi-baruneya. 20 Ndaheza ndababwira nti: ‘Murashitse mu karere k’imisozi k’Abamori, ako Yehova Imana yacu agira aduhe. 21 Raba, Yehova Imana yawe yagabuye ico gihugu mu maboko yawe. Duga, ucigarurire, nk’uko Yehova Imana ya ba sogokuruza bawe yakubwiye. Ntutinye canke ngo utekerwe n’ubwoba.’

22 “Ariko mwese mwaciye mwegera aho ndi, muti: ‘Reka dutume abagabo batugenda imbere, kugira batugendurire ico gihugu baheze batuzanire amakuru ku vyerekeye inzira dukwiye kudugana n’ibisagara tuzoshikiramwo.’ 23 Nuko, ico kintu kiba ciza mu maso yanje, ku buryo ntora abagabo cumi na babiri muri mwebwe, umwe ku muryango wose. 24 Maze barahindukira, baduga mu karere k’imisozi, bashika no mu mwonga wa Eshikoli, baragitata. 25 Nuko batora mu kuboko kwabo ku vyama muri nya gihugu barabitumanukanira, kandi baza batugarukaniye amakuru, bati: ‘Igihugu Yehova Imana yacu agira aduhe ni ciza.’ 26 Mugabo ntimwashaka kuduga, muca mutangura kugarariza itegeko rya Yehova Imana yanyu. 27 Muguma mwidogera mu mahema yanyu ngo: ‘Kubera Yehova atwanka ni co catumye adukura mu gihugu ca Misiri kugira adutange mu kuboko kw’Abamori, kugira atuzimanganye. 28 Tuduga tuja hehe? Bene wacu batumye umutima wacu ushonga, mu kuvuga ngo: “Twabonyeyo abantu bakomeye kandi barebare kuturuta, ibisagara bininibinini kandi bikingijwe ibihome gushika mu majuru, be n’abana b’Abanakimu.”’

29 “Ni kwo kubabwira nti: ‘Ntimuranduke umutima canke ngo mutinye kubera bo. 30 Yehova Imana yanyu ni we agendera imbere yanyu. Azobarwanira yisunze ivyo yagiranye namwe vyose mu Misiri mu maso yanyu bwite, 31 no mu gahinga, aho wiboneye ingene Yehova Imana yawe aguterura nk’uko umuntu aterura umwana wiwe, mu nzira yose wagenze gushika ushitse aha hantu.’ 32 Mugabo no kuri iryo jambo, ntimwizeye Yehova Imana yanyu, 33 uwariko agendera imbere yanyu mu nzira ngo atate aho mukambika, akabagendera imbere biciye ku muriro mw’ijoro kugira mubone inzira mucamwo, ku murango na ho biciye ku gicu.

34 “Ico gihe cose Yehova yarumvise ijwi ry’amajambo yanyu. Nuko ararakara, ararahira ati: 35 ‘Nta n’umwe muri aba bagabo b’iri yaruka ribi azogenda abonye ca gihugu ciza narahira ko nzoha ba so, 36 kiretse Kalebu mwene Yefune. We azokibona, kandi we n’abahungu biwe nzobaha igihugu yahonyojeko ikirenge, kuko yakurikiye Yehova bimwe bishitse. 37 (Mbere na jewe Yehova yarandurumbiye ishavu kubera mwebwe, ati: ‘Na wewe nyene ntuzokwinjirayo. 38 Yosuwa mwene Nuni, uwuhagaze imbere yawe, ni we azokwinjirayo.’ Uyo yaramukomeje, kuko azotuma Isirayeli igitorana.) 39 Abana banyu batoyi, abo mwavuze ngo: “Bazocika isahu!” be n’abana banyu batazi ikibi canke iciza uno musi, abo ni bo bazokwinjirayo, kandi ni bo nzogiha, bacigarurire. 40 Nayo mwebwe ubwanyu, hindukira mugende mu gahinga mujanye inzira y’ikiyaga Gitukura.’

41 “Muraheza murishura, mumbwira muti: ‘Twacumuye kuri Yehova. Twebwe ubwacu tuzoduga turwane twisunze ivyo Yehova Imana yacu yadutegetse vyose!’ Nuko murakenyera, umwe wese ibirwanisho vyiwe vy’intambara, maze mubona ko ari icoroshe kuduga ku musozi. 42 Mugabo Yehova ambwira ati: ‘Babwire uti: “Ntimuduge ngo murwane, kuko ntari hagati yanyu, ntimuhave mutsindwa imbere y’abansi banyu.”’ 43 Nuko ndababwira, ntimwumviriza, mugabo mutangura kugarariza itegeko rya Yehova no kurungura bimwe bibi, mugerageza kuduga ku musozi. 44 Maze Abamori baba kuri nya musozi barasohoka guhura namwe, barabakinagiza, nka kurya nyene inzuki zigira, barabashwiragiza i Seyiri gushika i Horuma. 45 Inyuma y’ivyo muragaruka, mutangura kuririra imbere ya Yehova, mugabo Yehova ntiyumviriza ijwi ryanyu, canke ngo abatege ugutwi. 46 Nuko muguma muba i Kadeshi imisi myinshi, irya nyene mwabayeyo.

^ Gus. 1:7 Canke, “intara yo hasi.”

Gusubira mu vyagezwe  2 : 1 - 37

2 “Maze turahindukira tugenda tugana mu gahinga tujanye inzira y’ikiyaga Gitukura, nk’uko Yehova yari yambariye; kandi twamaze imisi myinshi tuzunguruka umusozi Seyiri. 2 Yehova arateba ambwira ati: 3 ‘Mwarazungurutse uyu musozi igihe kirekire bihagije. Hindukire mwerekeze mu buraruko. 4 Kandi tegeka abantu uti: “Mugira muce hafi y’umupaka wa bene wanyu, bene Esawu, baba i Seyiri. Bazogira ubwoba kubera mwebwe, namwe mutegerezwa kuba maso cane. 5 Ntimushihane na bo, kuko ntazobaha ku gihugu cabo n’akangana n’ubwaguke bw’ubworo bw’ikirenge; kuko umusozi Seyiri nawuhaye Esawu ngo awiganzire. 6 Ibifungurwa muzogura amahera kuri bo ni vyo muzorya; kandi amazi muzogura amahera kuri bo ni yo muzonywa. 7 Kuko Yehova Imana yawe yaguhezagiye mu gikorwa cose c’ukuboko kwawe. Arazi neza igenda ryawe muri aka gahinga kanini. Iyi myaka mirongo ine Yehova Imana yawe yarabanye nawe. Nta kintu wabuze.”’ 8 Nuko duca kure ya bene wacu, bene Esawu, ababa i Seyiri, kure y’inzira ya Araba, kure ya Elati na kure ya Eziyoni-geberi.

“Hanyuma turahindukira turengana duciye mu nzira y’agahinga ka Mowabu. 9 Yehova maze ambwira ati: ‘Ntusindire Mowabu canke ngo uje mu ntambara na bo, kuko ata na gatoyi nzoguha ngo wiganzire ku gihugu ciwe, kuko Ari nayihaye bene Loti ngo bayiganzire. 10 (Abemimu kera baba muri co, ari igisata gikomeye, c’abantu benshi kandi barebare nk’Abanakimu. 11 Nayo Abarefayimu, na bo nyene babonwa nk’Abanakimu, kandi Abanyamowabu bahora babita Emimu. 12 Abahori na bo kera baba i Seyiri, hanyuma bene Esawu barabomora, barabazimanganya imbere yabo baraheza baba ahantu habo, nk’uko Isirayeli itegerezwa kugirira igihugu yiganzira, ico Yehova azobaha ata gukeka.) 13 Ubu rero nimuhaguruke mufate inzira mujabuke umwonga wa Zeredi.’ Nuko turagenda tujabuka umwonga wa Zeredi. 14 Kandi imisi twagenze kuva i Kadeshi-baruneya gushika tujabutse umwonga wa Zeredi yabaye imyaka mirongo itatu n’umunani, gushika iyaruka ryose ry’abarwanyi rimaze kurangira mw’ikambi, nk’uko Yehova yari yarabarahiye. 15 Mbere n’ukuboko kwa Yehova nyene kwari kuri bo kugira kubadurumbanye hagati mw’ikambi, gushika barangiye.

16 “Hanyuma abarwanyi bose bakimara gupfa bakarangira hagati mu bantu, 17 Yehova yongera kumbwira ati: 18 ‘Uno musi ugira uce mu karere ka Mowabu, ari ko Ari, 19 kandi utegerezwa kwegera gushika imbere ya bene Amoni. Ntubasindire canke ngo ushihane na bo, kuko ata na gatoyi nzoguha ngo wiganzire ku gihugu ca bene Amoni, kuko nagihaye bene Loti ngo baciganzire. 20 Cahora kandi kibonwa nk’igihugu c’Abarefayimu. (Abarefayimu kera baba muri co, kandi Abamoni bahora babita Zamuzumimu. 21 Bari igisata gikomeye, c’abantu benshi kandi barebare nk’Abanakimu; hanyuma Yehova arabazimanganya imbere yabo, ngo bitume babomora maze babe ahantu habo; 22 nk’uko yagiriye bene Esawu, ababa i Seyiri, igihe yazimanganya Abahori imbere yabo, ngo bitume babomora maze babe ahantu habo gushika uyu musi. 23 Nayo Abavimu, abahora baba mu mihana irundanye gushika i Gaza, Abakafutorimu, abavuye kuri Kafutori, barabazimanganije, kugira babe ahantu habo.)

24 “‘Nimuhaguruke, mugende mujabuke umwonga wa Arunoni. Raba, ntanze mu kuboko kwawe Sihoni umwami wa Heshiboni, Umwamori. Tangura rero kwigarurira igihugu ciwe, uje mu ntambara na we. 25 Uyu musi ngira ntangure gutuma ibisata vy’abantu vyo munsi y’amajuru yose bizokwumva inkuru yawe bikugirira ubwoba, bigutinye. Kandi bazohagarika umutima koko, bagire ububabare nka burya bw’ukwibaruka, kubera wewe.’

26 “Maze turi mu gahinga ka Kedemoti ntuma intumwa kuri Sihoni umwami wa Heshiboni, zijanye amajambo y’amahoro, nti: 27 ‘Ndeka ndengane nciye mu gihugu cawe. Mu nzira gusa ni ho nzogendera. Sinzokebereza iburyo canke ibubamfu. 28 Ibifungurwa uzongurishako ku mahera ni vyo nzorya, n’amazi uzompa ku mahera ni yo nzonywa. Ndeka gusa nirenganire n’amaguru yanje, 29 nk’uko bene Esawu baba i Seyiri n’Abanyamowabu baba i Ari bangiriye, gushika njabutse Yorodani nkinjira mu gihugu Yehova Imana yacu agira aduhe.’ 30 Kandi Sihoni umwami wa Heshiboni ntiyaturetse ngo turengane duciye iwe, kuko Yehova Imana yawe yari yaretse impwemu yiwe igacika intabarirwa, n’umutima wiwe ukagumarara, kugira amutange mu kuboko kwawe nk’uko biri kuri uyu musi.

31 “Kuri ivyo Yehova ambwira ati: ‘Raba, ntanguye kugabura Sihoni n’igihugu ciwe mu maboko yawe. Tangura kwigarurira igihugu ciwe.’ 32 Aho Sihoni asohokeye n’abantu biwe bose guhura natwe mu rugamba i Yahazi, 33 Yehova Imana yacu yaciye amugabura mu maboko yacu, ku buryo tumutsinda n’abahungu biwe n’abantu biwe bose. 34 Hanyuma dufata ibisagara vyiwe vyose ico gihe nyene, dutikiza igisagara cose, abagabo n’abagore n’abana batoyi. Nta n’umwe twasigaje. 35 Ibitungwa gusa ni vyo twatwaye bwa sahu ryacu, hamwe n’iminyago yo mu bisagara twari twafashe. 36 Kuva i Aroweri, ahaherereye iruhande y’inkombe y’umwonga wa Arunoni, be n’igisagara kiri mu mwonga, gushika i Gileyadi, nta gisagara na kimwe catubereye kirekire birenze. Yehova Imana yacu yarabigabuye vyose mu maboko yacu. 37 Gusa, ntiwegereye igihugu ca bene Amoni, inkombe yose y’umwonga wa Yaboki, canke ibisagara vy’akarere k’imisozi, canke ikintu cose Yehova Imana yacu yari yatanzeko itegeko.

Gusubira mu vyagezwe  3 : 1 - 29

3 “Maze turahindukira, tudugana inzira ya Bashani. Ogi umwami wa Bashani aca arasohoka, we hamwe n’abantu biwe bose, aza guhura natwe mu rugamba i Edireyi. 2 Yehova ni ko kumbwira ati: ‘Ntumutinye, kuko ntazobura kumutanga mu kuboko kwawe, we n’abantu biwe bose n’igihugu ciwe; uze umugirire nk’uko wagiriye Sihoni umwami w’Abamori, uwaba i Heshiboni.’ 3 Nuko Yehova Imana yacu atanga mu kuboko kwacu na Ogi nyene umwami wa Bashani n’abantu biwe bose, tuguma tubasasika gushika n’aho atagira n’umwe asigara acitse kw’icumu. 4 Ico gihe nyene dufata ibisagara vyiwe vyose. Nta gisagara na kimwe tutabatse: ibisagara mirongo itandatu, akarere kose ka Arugobu, ubwami bwa Ogi i Bashani. 5 Ivyo vyose vyari ibisagara bikingijwe ibihome birebire, imiryango n’ibihindizo, uretse ibisagara vyinshi cane vyo hagati mu gihugu. 6 Ariko twarabitikije nk’uko twari twagiriye Sihoni umwami wa Heshiboni, mu gutikiza ibisagara vyose, abagabo, abagore n’abana batoyi. 7 Kandi ibitungwa vyose be n’iminyago yo mu bisagara twarabitwaye bwa sahu ryacu.

8 “Ico gihe nyene dukura igihugu mu kuboko kwa ba bami babiri batwara Abamori bari mu karere ka Yorodani, kuva ku mwonga wa Arunoni gushika ku musozi Herumoni; 9 (Abanyasidoni bahora bita Herumoni Siriyoni, Abamori na bo bakahita Seniri,) 10 ibisagara vyose vyo mu matāba na Gileyadi yose na Bashani yose gushika i Saleka n’i Edireyi, ibisagara vy’ubwami bwa Ogi i Bashani. 11 Kuko Ogi, umwami wa Bashani, ari we gusa yasigaye mu masigarira y’Abarefayimu. Mbere inderuzo yiwe yari iy’icuma. Mbega ntiri i Raba ha bene Amoni? Uburebure bwayo ni amatambwe[*] icenda, ubwaguke bwayo na bwo amatambwe ane, kw’itambwe ry’umugabo. 12 Nuko ico gihe nyene twigarurira iki gihugu. Kuva i Aroweri, ahari iruhande y’umwonga wa Arunoni, n’ica kabiri c’akarere k’imisozi ka Gileyadi, n’ibisagara vyaho, nahahaye Abarubeni n’Abagadi. 13 Maze ahasigaye kuri Gileyadi na Bashani yose y’ubwami bwa Ogi ndahaha igice c’umuryango wa Manase. Akarere kose ka Arugobu h’i Bashani hose, mbega ntikitwa igihugu c’Abarefayimu?

14 “Yayiri mwene Manase afata akarere kose ka Arugobu gushika ku rubibe rw’Abageshuri n’Abamayakati, hanyuma ivyo bigwati vya Bashani avyita Havoti-yayiri afatiye kw’izina ryiwe, gushika n’uyu musi. 15 Makiri na we namuhaye Gileyadi. 16 Abarubeni n’Abagadi na bo nabahaye kuva i Gileyadi gushika ku mwonga wa Arunoni, hagati na hagati mu mwonga hakaba ari rwo rubibe, no gushika i Yaboki, umwonga w’urubibe rwa bene Amoni; 17 na Araba na Yorodani n’umupaka, kuva i Kinereti gushika ku kiyaga co muri Araba, ikiyaga c’Umunyu, ku mucamo w’imimanuko ya Pisiga amaja i burasirazuba.

18 “Nuko ico gihe nyene ndabategeka, nti: ‘Yehova Imana yanyu abahaye iki gihugu ngo mucigarurire. Muzojabuka imbere ya bene wanyu, bene Isirayeli, mufise ibikoresho bikwiye, mwese abagabo b’intwari. 19 Abagore banyu n’abana banyu batoyi n’ibitungwa vyanyu gusa (ndazi neza ko mufise ibitungwa vyinshi) ni vyo bizoguma biba mu bisagara vyanyu nabahaye, 20 gushika Yehova ahaye bene wanyu akaruhuko, na mwebwe nyene, emwe, gushika na bo nyene bamaze kwigarurira igihugu Yehova Imana yanyu agira abahe hakurya ya Yorodani. Inyuma y’ivyo muzogaruka, umwe wese ahantu hiwe yiganzira, aho nabahaye.’

21 “Hanyuma ico gihe nyene ntegeka Yosuwa, nti: ‘Amaso yawe aribonera ibintu vyose Yehova Imana yanyu yagiriye abo bami babiri. Ukwo nyene ni ko Yehova azogirira ubwami bwose uriko urajabuka ujamwo hariya. 22 Ntimubatinye, kuko Yehova Imana yanyu ari We abarwanira.’

23 “Maze ico gihe nyene ndatakamba nsaba ubutoni kuri Yehova, nti: 24 ‘Ewe Mukama Segaba Yehova, wewe ubwawe ni we watanguye kwereka umusavyi wawe ubukuru bwawe n’ukuboko kwawe gukomeye, kuko, ni nde mana mu majuru canke kw’isi ikora ibikorwa nk’ivyawe n’ibikorwa vy’ubushobozi nk’ivyawe? 25 Ndeka njabuke, ndakwinginze, mbone ico gihugu ciza kiri hakurya ya Yorodani, ako karere keza k’imisozi na Libani.’ 26 Yehova abandanya kundakira kubera mwebwe, ntiyanyumviriza. Mugabo Yehova ambwira ati: ‘Ivyawe biramaze! Ntihagire ico usubira kumbwira kuri ico kintu. 27 Duga kw’isonga rya Pisiga uraramurire amaso yawe mu burengero, no mu buraruko, no mu bumanuko, no mu buseruko, urabe n’amaso yawe, kuko utazojabuka uru ruzi Yorodani. 28 Kandi shinga igikorwa Yosuwa, umuremeshe wongere umukomeze, kuko ari we azojabuka imbere y’aba bantu, kandi ni we azotuma batorana igihugu uza kubona.’ 29 Ico gihe cose twaba mu mubande imbere ya Beti-peyori.

^ Gus. 3:11 Ni itambwe ry’ukuboko uciriye mu nkokora. Ni nka cm 44,5.

Gusubira mu vyagezwe  4 : 1 - 49

4 “Ubu rero, ewe Isirayeli, umviriza ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane[*] ndiko ndabigisha ngo muzishitse, kugira ngo mubeho, kandi koko mwinjire, mwigarurire igihugu Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu agira abahe. 2 Ntimuze mugire ico mwongera kw’ijambo ndabategetse, eka ntimuze mugire n’ico mukura kuri ryo, kugira ngo mugumye amabwirizwa ya Yehova Imana yanyu ndabategetse.

3 “Amaso yanyu bwite yariboneye ivyo Yehova yakoze ku bijanye na Bayali y’i Peyori, yuko umuntu wese yagendeye inyuma ya Bayali y’i Peyori ari we Yehova Imana yawe yazimanganije hagati muri wewe. 4 Mugabo mwebwe abaguma bumiye kuri Yehova Imana yanyu, muri bazima mwese uno musi. 5 Raba, narabigishije ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane, nk’uko Yehova Imana yanje yantegetse, kugira ngo mukore gutyo hagati mu gihugu muriko murajamwo kugira mucigarurire. 6 Kandi muze muzigumye kandi muzishitse, kuko kuri mwebwe ivyo ari ubukerebutsi n’ugutegera mu maso y’ibisata vy’abantu bizokwumva ivy’izo ngingo nyobozi zose, kandi ntibazobura kuvuga ngo: ‘Iri hanga rikomeye, mu vy’ukuri ni abantu bakerebutse kandi bafise ugutegera.’ 7 Kuko, ni ihanga rikomeye irihe rifise imana hafi yaryo nk’uko Yehova Imana yacu ari igihe cose tumwambaje? 8 Kandi ni ihanga rikomeye irihe rifise ingingo nyobozi zigororotse n’ingingo z’ubutungane nk’iri tegeko ryose ndiko nshira imbere yanyu uno musi?

9 “Ariko wiyubare kandi wirinde rwose kugira ntiwibagire ibintu amaso yawe yiboneye no kugira ngo ntibive mu mutima wawe imisi yose y’ubuzima bwawe. Kandi utegerezwa kubimenyesha abana bawe n’abuzukuru bawe, 10 umusi wahagarara imbere ya Yehova Imana yawe i Horebu, igihe Yehova yambwira ati: ‘Koraniriza abantu hamwe kuri jewe kugira ndabumvishe amajambo yanje, kugira bige kuntinya imisi yose bazomara ari bazima ku butaka, no kugira bigishe abana babo.’

11 “Nuko muregera hafi maze muhagarara ku mucamo w’umusozi, kandi umusozi wariko uraka umuriro gushika hagati mw’ijuru; hari umwiza, igicu n’umuzimagiza w’umuzitanya. 12 Yehova atangura kuvugana namwe hagati mu muriro. Ugusamīra kw’amajambo ni kwo mwumva, mugabo nta shusho mwabona, eka nta kindi atari ijwi. 13 Hanyuma abamenyesha isezerano ryiwe, iryo yabategetse gushitsa, ari yo ya Majambo Cumi, inyuma y’ivyo ayandika ku bisate vy’amabuye bibiri. 14 Ico gihe nyene Yehova ni jewe yategetse kubigisha ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane, kugira muzishitse, mu gihugu muriko murajabuka mujamwo ngo mucigarurire.

15 “Kandi muze mwirinde rwose, kuko ata shusho n’imwe mwabonye kuri wa musi Yehova yavugana namwe i Horebu hagati mu muriro, 16 kugira ntimwikwegere guhona kandi vy’ukuri ntimwihingurire igishusho c’ikibazano, ishusho y’ikimenyetso ico ari co cose, ishusho y’ikintu c’igitsina-gabo canke c’igitsina-gore, 17 ishusho y’igikoko ico ari co cose kiri mw’isi, ishusho y’inyoni y’amababa iyo ari yo yose iguruka mu kirere, 18 ishusho y’ikintu ico ari co cose kigendagenda ku butaka, ishusho y’ifi iyo ari yo yose iri mu mazi munsi y’isi; 19 no kugira ntuhave uraramurira amaso yawe mu majuru ukabona koko izuba n’ukwezi n’inyenyeri, ingabo zose zo mu majuru, maze vy’ukuri ukaryosharyoshwa ukavyunamira, ukabikorera, ivyo Yehova Imana yawe yagabanganirije ibisata vy’abantu vyose munsi y’amajuru iyo ava akagera. 20 Mugabo ni mwebwe Yehova yatoye kugira abakure muri rya tanure rishongesha ivyuma ari ryo Misiri, kugira mumubere igisata ciharijwe, nk’uko biri uyu musi.

21 “Kandi Yehova yarandurumbiye ishavu kubera mwebwe, bituma arahira yuko ntogiye njabutse Yorodani canke ngo ninjire muri ca gihugu ciza Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa. 22 Kuko jewe ngiye gupfira muri iki gihugu. Sinzojabuka Yorodani, mugabo mwebwe muzojabuka, mwigarurire ico gihugu ciza. 23 Mwiyubare kugira ntimwibagire isezerano rya Yehova Imana yanyu yagiranye namwe, no kugira ntimwihingurire igishusho c’ikibazano, ishusho y’ikintu ico ari co cose Yehova Imana yawe yaguhayeko itegeko. 24 Kuko Yehova Imana yawe ari umuriro uyigiza, Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa.

25 “Niwavyara abana ukagira n’abuzukuru kandi mukaba mumaze igihe kirekire muba muri ico gihugu, maze mukikwegera guhona, mugahingura igishusho c’ikibazano, ishusho y’ikintu ico ari co cose, mugakora ibibi mu maso ya Yehova Imana yawe kugira mumubabaze, 26 ntanze amajuru n’isi kw’ivyabona uno musi vyo kubagiriza, yuko mutazobura kuyogera ningoga mugahona muri ico gihugu mugiye kujabuka Yorodani ngo mucigarurire. Ntimuzorambira[*] kuri co, kuko mutazobura kuzimanganywa. 27 Kandi Yehova ata gukeka azobasanzaza mu bisata vy’abantu, kandi koko muzosigara muri inkehwa mu mahanga Yehova azobirukaniramwo. 28 Maze hiyo muzobwirizwa gukorera imana zakozwe n’amaboko y’umuntu, z’ibiti n’amabuye, izidashobora kubona canke kwumva canke kurya canke kumoterwa.

29 “Nimwarondera koko Yehova Imana yawe muri hiyo, ntuzobura rero kumuronka, kuko uzobaza ivyiwe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose. 30 Igihe uzoba ugeze habi kandi aya majambo yose akaba yagushitseko ku mpera y’imisi, uzobwirizwa rero kugaruka kuri Yehova Imana yawe no kwumviriza ijwi ryiwe. 31 Kuko Yehova Imana yawe ari Imana y’inyembabazi. Ntazoguta canke ngo aguhonye canke ngo yibagire isezerano rya ba sogokuruza bawe, iryo yabarahiye.

32 “Ubu rero, ndakwinginze, nubaze ivyerekeye imisi ya kera y’imbere yawe, kuva umusi Imana yarema umuntu kw’isi, no kuva ku mpera imwe y’amajuru gushika ku yindi: Hari ikintu na kimwe gikomeye cabaye kimeze nk’ico, canke ikintu cumvikanye kimeze nka co? 33 Hari ikindi gisata cumvise ijwi ry’Imana rivugira hagati mu muriro, nk’uko ubwawe waryumvise, kikabandanya kubaho? 34 Canke hari aho Imana yagerageje kuza gutora ihanga ngo iryizaneko irikuye hagati y’irindi hanga biciye ku bihinyuza, ku bimenyetso no ku bitangaro no ku ntambara no ku kiganza gikomeye no ku kuboko kuramvuye no ku bubasha bukomeye kandi buteye ubwoba, nka bimwe vyose Yehova Imana yanyu yabakorera mu Misiri mu maso yawe? 35 Wewe ubwawe wareretswe, kugira umenye ko Yehova ari we Mana y’ukuri; nta wundi ariho kiretse we. 36 Yarakwumvishije ijwi ryiwe ari mu majuru kugira agukosore; kw’isi na ho yarakweretse umuriro wiwe ukomeye, kandi warumvise amajambo yiwe ava hagati mu muriro.

37 “Yamara uracariho, kuko yakunze ba sogokuruza bawe ku buryo yatoranije uruvyaro rwabo mu nyuma zabo, akakuzana agukuye mu Misiri ijisho ryiwe riri kuri wewe, biciye ku bubasha bwiwe bukomeye, 38 kugira yirukane amahanga ahambaye kandi akomeye kukuruta akava imbere yawe, kugira akwinjize, aguhe igihugu cabo bwa ntoranwa nk’uko biri uyu musi. 39 Kandi urazi neza uno musi, kandi wibuke mu mutima wawe yuko Yehova ari we Mana y’ukuri mu majuru hejuru no kw’isi hasi. Nta yindi iriho. 40 Kandi utegerezwa kugumya ingingo nyobozi ziwe n’amabwirizwa yiwe ndagutegetse uno musi, kugira bikugendere neza wewe n’abahungu bawe bo mu nyuma zawe, no kugira ngo urambire ku butaka Yehova Imana yawe agira aguhe, nantaryo.”

41 Ico gihe Musa atangura gushira ku ruhande ibisagara bitatu, ku ruhande rwa Yorodani amaja iyo izuba rirasira, 42 kugira uwishe mugenziwe atabizi ahungireyo, mu gihe atari asanzwe amwanka; kandi aze ahungire muri kimwe muri ivyo bisagara, abone kubaho. 43 Na vyo ni ibi: Bezeri mu gahinga ku matāba, ku bw’Abarubeni; na Ramoti i Gileyadi ku bw’Abagadi; na Golani i Bashani ku bw’Abamanase.

44 Iri rero ni ryo tegeko Musa yashize imbere ya bene Isirayeli. 45 Ibi ni vyo bishingantahe n’ingingo nyobozi be n’ingingo z’ubutungane Musa yabwiye bene Isirayeli igihe bava mu Misiri, 46 mu karere ka Yorodani mu mubande imbere ya Beti-peyori, mu gihugu ca Sihoni umwami w’Abamori, uwaba i Heshiboni, uwo Musa na bene Isirayeli batsinze igihe bava mu Misiri. 47 Hanyuma bigarurira igihugu ciwe n’igihugu ca Ogi umwami wa Bashani, ba bami babiri batwara Abamori bari mu karere ka Yorodani amaja iyo izuba rirasira, 48 kuva i Aroweri, iyiri ku nkombe y’umwonga wa Arunoni, gushika ku musozi Siyone, ni ukuvuga Herumoni, 49 na Araba yose mu karere ka Yorodani amaja mu buseruko, no gushika ku kiyaga co muri Araba ku mucamo w’imimanuko ya Pisiga.

^ Gus. 4:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Gus. 4:26 Ijambo ku rindi ni “ntimuzorehura imisi yanyu.”

Gusubira mu vyagezwe  5 : 1 - 33

5 Hanyuma Musa ahamagara Isirayeli yose, ababwira ati: “Niwumve, ewe Isirayeli, ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane ndiko mvugira mu matwi yanyu uno musi, kandi mutegerezwa kuziga no kuba maso mukazishitsa. 2 Yehova Imana yacu yagiranye natwe isezerano i Horebu. 3 Yehova ntiyagiranye iri sezerano na ba sogokuruza bacu, mugabo yarigiranye natwe, twese abari ng’aha uno musi turi bazima. 4 Yehova yavuganye na mwebwe amaso mu yandi ku musozi, avugiye hagati mu muriro. 5 Nari mpagaze hagati ya Yehova na mwebwe ico gihe nyene, kugira ndababwire ijambo rya Yehova, (kuko mwari mwatinye kubera umuriro maze ntimwaduga ku musozi,) nti:

6 “‘Ndi Yehova Imana yawe yagukuye mu gihugu ca Misiri, mu nzu y’abashumba. 7 Ntuze wigere ugira izindi mana izo ari zo zose unzana mu maso.

8 “‘Ntukihingurire igishusho c’ikibazano, imero iyo ari yo yose imeze nk’ikintu ico ari co cose kiri mu majuru hejuru canke kw’isi hasi canke mu mazi munsi y’isi. 9 Ntukavyunamire canke ngo wemere kubikorera, kuko jewe Yehova Imana yawe ndi Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa, izana igihano ku bana ku bw’ikosa rya ba se, kw’iyaruka rigira gatatu no ku rigira kane, ku banyanka; 10 mugabo nkagirira ubuntu bwuzuye urukundo iyaruka rigira igihumbi ku bankunda bakagumya amabwirizwa yanje.

11 “‘Ntugafate izina rya Yehova Imana yawe nk’aho ata co rimaze, kuko Yehova atazoreka guhana umuntu wese afata izina ryiwe nk’aho ata co rimaze.

12 “‘Mu kwubahiriza umusi w’isabato ngo uwufate ko ari mweranda, nk’uko Yehova Imana yawe yagutegetse, 13 uzokora akazi kandi urangure igikorwa cawe cose mu misi itandatu. 14 Mugabo umusi ugira indwi ni isabato kuri Yehova Imana yawe. Ntuze ukore igikorwa na kimwe, wewe canke umuhungu wawe canke umukobwa wawe, canke umushumba wawe canke umushumbakazi wawe, canke ishūri yawe canke indogobwa yawe, canke igitungwa cawe ico ari co cose canke kavamahanga wawe ari mu marembo yawe, kugira umushumba wawe n’umushumbakazi wawe baruhuke cokimwe nawe. 15 Kandi utegerezwa kwibuka yuko wacitse umushumba mu gihugu ca Misiri maze Yehova Imana yawe akagukuzayo ikiganza gikomeye n’ukuboko kuramvuye. Ni co gituma Yehova Imana yawe yagutegetse kwubahiriza umusi w’isabato.

16 “‘Tera iteka so na nyoko, nk’uko Yehova Imana yawe yagutegetse, kugira ngo imisi yawe ibe myinshi kandi bikugendere neza ku butaka Yehova Imana yawe agira aguhe.

17 “‘Ntukice.

18 “‘Kandi ntukarenge ibigo.

19 “‘Kandi ntukibe.

20 “‘Kandi ntugashingire intahe ikinyoma wagiriza mugenzawe.

21 “‘Kandi ntukipfuze umugore wa mugenzawe. Kandi ntugahahamire n’ubwikunzi inzu ya mugenzawe, itongo ryiwe canke umushumba wiwe canke umushumbakazi wiwe, ishūri yiwe canke indogobwa yiwe, canke ikintu cose ca mugenzawe.’

22 “Ayo Majambo Yehova yayabwiye ishengero ryanyu ryose ku musozi hagati mu muriro, mu gicu no mu muzimagiza w’umuzitanya, akoresheje ijwi rirenga, kandi nta co yongeyeko; inyuma y’ivyo ayandika ku bisate vy’amabuye bibiri, araheza arabimpa.

23 “Mukimara kwumva ijwi rivuye hagati mu mwiza, mu gihe umusozi wariko uraka umuriro, mwaciye mwegera hafi yanje, abakuru b’imiryango yanyu bose n’abagabo b’inararibonye banyu. 24 Maze muvuga muti: ‘Ehe Yehova Imana yacu yatweretse ubuninahazwa bwiwe n’ubukuru bwiwe, kandi twumvise ijwi ryiwe riva hagati mu muriro. Uyu musi turabonye yuko Imana ishobora kuvugana n’umuntu kandi vy’ukuri akabandanya kubaho. 25 None ubu kubera iki twokwirirwa turapfa? Kuko uyu muriro ukomeye woshobora kutuyigiza. Tukabandanya kwumva ijwi rya Yehova Imana yacu na gatoyi, turapfa nta gisivya. 26 Kuko, ni nde mu biri n’umubiri vyose arumva ijwi ry’Imana nzima rivugira hagati mu muriro nk’uko twaryumvise yamara akabandanya kubaho? 27 Wewe ubwawe niwegere, wumve ivyo Yehova Imana yacu azoba yavuze vyose. Ni wewe uzotubwira ivyo Yehova Imana yacu azoba yakubwiye vyose, natwe ntituzobura kuvyumviriza, tubikore.’

28 “Nuko Yehova yumva ijwi ry’amajambo yanyu igihe mwavugana nanje, hanyuma Yehova abandanya kumbwira ati: ‘Numvise ijwi ry’amajambo y’aba bantu, ayo bakubwiye. Bagize neza mu vyo bavuze vyose. 29 Iyaba botsimbataje uyo mutima wabo bakantinya kandi bakagumya amabwirizwa yanje yose nantaryo, kugira ngo bibagendere neza n’abana babo gushika igihe kitagira urugero[*]! 30 Genda ubabwire uti: “Subira i muhira ku mahema yanyu.” 31 Nawe hagarara ng’aha kumwe nanje, nkubwire ibwirizwa ryose n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane ukwiye kubigisha, ari zo kandi bategerezwa gushitsa, mu gihugu ngira ndabahe ngo bacigarurire.’ 32 Kandi muze mwitwararike gukora nk’uko Yehova Imana yanyu yabategetse. Ntimuze mukebereze iburyo canke ibubamfu. 33 Mukwiye kugendera mu nzira yose Yehova Imana yanyu yabategetse, kugira mubeho kandi mumererwe neza, murambire[*] koko mu gihugu muzokwigarurira.

^ Gus. 5:29 Raba Inyongera ya 21.

^ Gus. 5:33 Ijambo ku rindi ni “murehure imisi yanyu.”

Gusubira mu vyagezwe  6 : 1 - 25

6 “Ibi rero ni vyo bwirizwa, ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane Yehova Imana yanyu yategetse kubigisha, kugira mubishitse, mu gihugu muriko murajabuka mujamwo hariya ngo mucigarurire; 2 kugira utinye Yehova Imana yawe ngo ugumye ivyagezwe vyiwe vyose n’amabwirizwa yiwe ndagutegetse, wewe n’umwana wawe n’umwuzukuru wawe, imisi yose y’ubuzima bwawe, no kugira ngo imisi yawe ibe myinshi. 3 Kandi utegerezwa kwumviriza, ewe Isirayeli, no kwitwararika kubikora, kugira bikugendere neza no kugira mugwire cane, nk’uko Yehova Imana ya ba sogokuruza bawe yagusezeraniye, ku bijanye na ca gihugu gitemba amata n’ubuki.

4 “Umviriza, ewe Isirayeli: Yehova Imana yacu ni Yehova umwe. 5 Kandi utegerezwa gukunda Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose n’inguvu zawe zose. 6 Kandi aya majambo ndagutegetse uno musi aze abe ku mutima wawe; 7 kandi uze uyashimangire mu mwana wawe wongere uyage ivyayo igihe wicaye mu nzu yawe, n’igihe ugenda ku nzira, n’igihe uryamye, n’igihe uvyutse. 8 Kandi uze uyabohere ku kuboko kwawe bwa kimenyetso, kandi aze abe nk’agatengaruhanga hagati y’amaso yawe; 9 kandi uze uyandike ku bishimaryango vy’inzu yawe no ku marembo yawe.

10 “Yehova Imana yawe niyakuzana mu gihugu yarahiye ba sogokuruza bawe Aburahamu, Izahaki na Yakobo ko azokiguha, ibisagara bikomeye kandi bisa neza utubatse, 11 n’amazu yuzuye ibintu vyiza vyose atari wewe wujuje, n’amatangi akorogoshowe utakorogoshoye, imirima y’imizabibu n’ibiti vy’imyelayo utateye, ukamara kurya ugahaga, 12 uriyubara ntiwibagire Yehova, uwagukuye mu gihugu ca Misiri mu nzu y’abashumba. 13 Yehova Imana yawe ni we ukwiye gutinya, kandi ni we ukwiye gukorera, kandi izina ryiwe ni ryo ukwiye kurahira. 14 Ntimukagendere inyuma y’izindi mana, imana izo ari zo zose z’ibisata vy’abantu bibakikuje, 15 (kuko Yehova Imana yawe, uwuri hagati yawe, ari Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa,) ngo ishavu rya Yehova Imana yawe ntirihave rikururumbira, akakuzimanganya ku buringanire bw’ubutaka.

16 “Ntimukageze Yehova Imana yanyu, kumwe mwamugeza i Masa. 17 Uko bigenda kwose, mukwiye kugumya amabwirizwa ya Yehova Imana yanyu n’ibishingantahe vyiwe n’ingingo nyobozi ziwe yagutegetse. 18 Kandi utegerezwa gukora ibigororotse, vyiza mu maso ya Yehova, kugira bikugendere neza ubone koko kwinjira no kwigarurira ca gihugu ciza Yehova yarahira ba sogokuruza bawe, 19 mu guhinda abansi bawe bose bakava imbere yawe, nk’uko Yehova yasezeranye.

20 “Umusi umwana wawe yokubaza muri kazoza, ati: ‘Ibishingantahe n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane Yehova Imana yacu yagutegetse bisobanura iki?’, 21 uze umubwire rero uti: ‘Twarabaye abashumba ba Farawo mu Misiri, mugabo Yehova adukuzayo ikiganza gikomeye. 22 Nuko Yehova abandanya gushira kuri Misiri, kuri Farawo no ku rugo rwiwe rwose ibimenyetso n’ibitangaro bikomeye kandi vy’ivyago, mu maso yacu. 23 Hanyuma adukurayo kugira atuzane hano kuduha igihugu yari yararahiye ba sogokuruza bacu. 24 Ku bw’ivyo, Yehova yadutegetse gushitsa izi ngingo nyobozi zose, gutinya Yehova Imana yacu ku neza yacu nantaryo, kugira tugume turi bazima nk’uko biri uyu musi. 25 Kandi nitwitwararika gushitsa iri bwirizwa ryose imbere ya Yehova Imana yacu nk’uko yadutegetse, bizosobanura ubugororotsi kuri twebwe.’

Gusubira mu vyagezwe  7 : 1 - 26

7 “Yehova Imana yawe niyateba akakuzana mu gihugu uriko urajamwo ngo ucigarurire, azokuraho rero amahanga y’abantu benshi imbere yawe, Abaheti n’Abagirugashi n’Abamori n’Abanyakanani n’Abaperizi n’Abahiwi n’Abayebusi, amahanga indwi y’abantu benshi kukuruta kandi akomeye kukuruta. 2 Kandi Yehova Imana yawe ntazobura kubagabura mu maboko yawe, kandi uzobatsinda koko. Ukwiye kubatikiza ata kabuza. Ntuze ugire isezerano ugirana na bo canke ngo ubagirire ubutoni na bukeyi. 3 Ntuze wunge na bo ubucuti bw’ukwabirana. Umukobwa wawe ntuze umuhe umuhungu wiwe, n’umukobwa wiwe ntuze umusabire umuhungu wawe. 4 Kuko azokevya umuhungu wawe akamubuza kunkurikira, kandi ntibazobura gukorera izindi mana. Ishavu rya Yehova na ryo rizobarurumbira koko, kandi ntazobura kukuzimanganya ningoga.

5 “Mugabo ibi ni vyo mukwiye kubagirira: Ibicaniro[*] vyabo mukwiye gusiturira hasi, inkingi nyeranda zabo mugasenyura, ibikingi vyeranda vyabo mukicira, ibishusho vyabo bibajwe mugaturira n’umuriro. 6 Kuko uri igisata ceranda kuri Yehova Imana yawe. Ni wewe Yehova Imana yawe yatoye ngo ube igisata ciwe, inyegu idasanzwe, mu bisata vyose vy’abantu biri ku buringanire bw’ubutaka.

7 “Kuba Yehova yarabakunze ku buryo abatora, si uko ari mwe mwari benshi kuruta mu bisata vyose vy’abantu, kuko ari mwe mwari bake kuruta mu bisata vyose. 8 Ahubwo kubera ko Yehova abakunda, no kubera ko agumya indahiro yari yararahiye ba sogokuruza banyu, ni co catumye Yehova abakuzayo ikiganza gikomeye, kugira ngo abacungure abakure mu nzu y’abashumba, mu kuboko kwa Farawo umwami wa Misiri. 9 Kandi urazi neza yuko Yehova Imana yawe ari we Mana y’ukuri, Imana y’inyizigirwa, agumya isezerano be n’ubuntu bwuzuye urukundo ku bijanye n’abamukunda be n’abagumya amabwirizwa yiwe gushika ku mayaruka igihumbi, 10 mugabo akishura amaso mu yandi uwumwanka, mu kumurandura. Ntazogonanwa ku bijanye n’uwumwanka; azomwishura amaso mu yandi. 11 Kandi utegerezwa kugumya ibwirizwa n’ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane ndagutegetse uno musi, mu kubikora.

12 “Kandi, kubera ko mubandanya kwumviriza izi ngingo z’ubutungane, mukazigumya kandi mukazishitsa, Yehova Imana yawe azogumya koko ku bijanye na wewe rya sezerano na bwa buntu bwuzuye urukundo, bimwe yarahira ba sogokuruza bawe. 13 Kandi ata gukeka azogukunda, aguhezagire, akugwize yongere ahezagire icamwa c’inda yawe n’icamwa c’ubutaka bwawe, intete zawe n’umuvinyu wawe mushasha n’amavuta yawe, imitavu y’inka zawe n’uruvyaro rw’umukuku wawe, ku butaka yarahiye ba sogokuruza bawe ko azoguha. 14 Uzocika uwuhezagiwe mu bindi bisata vyose vy’abantu. Muri wewe ntihazoba uw’igitsina-gabo canke uw’igitsina-gore abura uruvyaro, eka no mu bitungwa vyawe. 15 Kandi Yehova ata gukeka azogukurako indwara yose. Na za ndwara mbi zose zo mu Misiri wamenya, nta zo azogushirako. Azozishira ku bakwanka bose. 16 Utegerezwa kuyigiza ibisata vyose vy’abantu Yehova Imana yawe agira aguhe. Ijisho ryawe ntirize ribumvire akagongwe; kandi ntuze ukorere imana zabo, kuko ivyo bizokubera umutego.

17 “Niwavuga mu mutima wawe uti: ‘Aya mahanga kuri jewe ni ay’abantu benshi birenze. Nzoshobora nte kuyirukana?’, 18 ntuze ubatinye. Uko bigenda kwose ukwiye kwibuka ivyo Yehova Imana yawe yagiriye Farawo na Misiri yose, 19 vya bihinyuza bikomeye amaso yawe yabona, na vya bimenyetso na vya bitangaro na ca kiganza gikomeye na kwa kuboko kuramvuye Yehova Imana yawe yagukuzayo. Ukwo nyene ni ko Yehova Imana yawe azogirira ibisata vyose vy’abantu ufitiye ubwoba. 20 Yehova Imana yawe na we azobarungikako ukujonjogora, gushika abari basigaye kandi bariko bihisha ngo bakuve imbere bayogeye. 21 Ntuze uranduke umutima kubera bo, kuko Yehova Imana yawe ari hagati yawe, akaba ari Imana ikomeye kandi iteye ubwoba.

22 “Kandi Yehova Imana yawe ata gukeka azohinda ayo mahanga agende arava imbere yawe buhorobuhoro. Ntuzokwemererwa kuyaherengeteza ningoga, ngo ibikoko vyo mu gahinga ntibihave bigwira bikakugirira nabi. 23 Kandi Yehova Imana yawe azobagabura koko mu maboko yawe, abakinagize n’umukinagizo ukomeye, gushika bazimanganijwe. 24 Kandi ata gukeka azotanga abami babo mu kuboko kwawe, kandi utegerezwa kurandura amazina yabo munsi y’amajuru. Nta n’umwe azoguhagarara imbere, gushika ubatikije. 25 Ibishusho bibajwe vy’imana zabo mukwiye kubiturira mu muriro. Ntuze wipfuze ifeza n’inzahabu yo kuri vyo, canke ngo uyitware, ngo ntuhave ufatwa mu mutego na yo; kuko ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova Imana yawe. 26 Ntuze uzane ikintu giteye ishishi mu nzu yawe, bigatuma vy’ukuri ucika ikintu co gutikizwa nka co. Bikwiye kugutera ishishi rwose, ukavyanka urunuka vy’ukuri, kuko ari ikintu co gutikizwa.

^ Gus. 7:5 Raba Inyongera ya 21.

Gusubira mu vyagezwe  8 : 1 - 20

8 “Amabwirizwa yose ndagutegetse uno musi mukwiye kuba maso mukayagumya, kugira mubandanye kubaho, kandi koko mugwire, mwinjire, mwigarurire igihugu Yehova yarahiye ba sogokuruza banyu. 2 Kandi uze wibuke inzira yose Yehova Imana yawe yagucanyemwo iyi myaka mirongo ine yose mu gahinga, kugira agucishe bugufi, ngo akugeze amenye ikiri mu mutima wawe, ko wogumije amabwirizwa yiwe canke utoyagumije. 3 Nuko agucisha bugufi, arakureka urasonza araheza akugaburira manu[*], iyo wewe canke ba so wawe mutari mwaramenye. Yayikugaburiye kugira akumenyeshe yuko umuntu atabeshwaho n’umukate gusa, ahubwo ko abeshwaho n’ijambo ryose ry’akanwa ka Yehova. 4 Umutamana wawe ntiwagushiriyeko, eka n’ikirenge cawe nticavyimvye iyi myaka mirongo ine yose. 5 Kandi urazi neza n’umutima wawe bwite yuko nka kurya nyene umuntu akosora umwana wiwe, ari ko Yehova Imana yawe yariko aragukosora.

6 “Kandi utegerezwa kugumya amabwirizwa ya Yehova Imana yawe mu kugendera mu nzira ziwe no mu kumutinya. 7 Kuko Yehova Imana yawe ariko arakujana mu gihugu ciza, igihugu c’imyonga y’amazi, c’imbizi be n’inyenga z’amazi bidudubiza mu kiyaya c’umubande no mu karere k’imisozi, 8 igihugu c’ingano na sayiri[*] n’imizabibu n’insukoni n’amakomamanga, igihugu c’imyelayo itanga amavuta menshi kikaba n’igihugu c’ubuki, 9 igihugu aho utazorya umukate mu mukeno, aho ata co uzohaza, igihugu amabuye yaco ari icuma, mu misozi yaco na ho ukazohacukura umujumpu.

10 “Niwamara kurya ugahaga, uze uhezagire rero Yehova Imana yawe ku bwa nya gihugu ciza yaguhaye. 11 Wiyubare ntiwibagire Yehova Imana yawe ngo bitume utagumya amabwirizwa yiwe n’ingingo z’ubutungane ziwe n’ivyagezwe vyiwe ndagutegetse uno musi; 12 ngo ntuhave urya ugahaga koko, ukubaka inzu nzizanziza, ukibera muri zo, 13 ubusho bwawe n’umukuku wawe bikongerekana, n’ifeza n’inzahabu bikongerekana kuri wewe, n’ivyawe vyose bikongerekana, 14 hanyuma umutima wawe ukiduza hejuru koko, ukibagira Yehova Imana yawe, uwagukuye mu gihugu ca Misiri, mu nzu y’abashumba; 15 uwagucishije muri ka gahinga kanini kandi gateye ubwoba, karimwo inzoka z’ubumara n’utumina, karimwo n’ubutaka bugadutse, butagira amazi; uwagukuriye amazi mu gitandara c’isare; 16 uwakugaburiye manu mu gahinga, iyo ba so batari baramenye, kugira ngo agucishe bugufi no kugira ngo akugeze, akugirire neza mu misi yawe yo hanyuma; 17 maze ukavuga koko mu mutima wawe ngo: ‘Ububasha bwanje n’ubushobozi bwose bw’ukuboko kwanje bwite ni vyo vyandonkeje ubu butunzi.’ 18 Uze wibuke Yehova Imana yawe, kuko ari we aguha ububasha bwo kurondera ubutunzi; kugira ashitse isezerano ryiwe yarahiye ba sogokuruza bawe, nk’uko biri uyu musi.

19 “Niwaramuka wibagiye Yehova Imana yawe, ukagendera inyuma y’izindi mana, ukazikorera ukongera ukazunamira, nshinze intahe yo kubagiriza uno musi yuko muzoyogera ata kabuza. 20 Nka kumwe kw’amahanga Yehova ariko ararandura ngo ave imbere yanyu, ni ko muzoyogera, kuko mutazoba mwumvirije ijwi rya Yehova Imana yanyu.

^ Gus. 8:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Gus. 8:8 Sayiri ni igiterwa kimeze nk’ingano.

Gusubira mu vyagezwe  9 : 1 - 29

9 “Niwumve, ewe Isirayeli: uno musi ugira ujabuke Yorodani ngo winjire uheze womore amahanga ahambaye kandi akomeye kukuruta, ibisagara bininibinini kandi bikingijwe ibihome gushika mu majuru, 2 abantu bakomeye kandi barebare, bene Anakimu, abo ubwawe wamenye ivyabo kandi ubwawe ukaba warumvise bivugwa ngo: ‘Ni nde ashobora guhagarara ashikamye imbere ya bene Anaki?’ 3 Kandi urazi neza uno musi yuko Yehova Imana yawe ariko arajabuka imbere yawe. Ni umuriro uyigiza. Azobazimanganya, ubwiwe abamare igabo imbere yawe; kandi utegerezwa kubomora ubarandure vyihuta, nk’uko Yehova yakubariye.

4 “Yehova Imana yawe niyabahinda bakava imbere yawe, ntuze uvuge mu mutima wawe, ngo: ‘Ubugororotsi bwanje bwite ni bwo bwatumye Yehova anzana ngo nigarurire iki gihugu,’ kandi ububisha bw’aya mahanga ari bwo butumye Yehova ayirukana akava imbere yawe. 5 Kuba uriko winjira kwigarurira igihugu cabo si ku bw’ubugororotsi bwawe canke ukugororoka kw’umutima wawe. Nkako, ububisha bw’aya mahanga ni bwo butumye Yehova Imana yawe ayirukana akava imbere yawe, ku bwo gushitsa ijambo Yehova yarahiye ba sogokuruza bawe, Aburahamu, Izahaki na Yakobo. 6 Kandi utegerezwa kumenya yuko ubugororotsi bwawe atari bwo butumye Yehova Imana yawe aguha iki gihugu ciza ngo ucigarurire; kuko uri igisata c’izosi ridadaraye.

7 “Ibuka: Ntiwibagire ingene wateye ishavu Yehova Imana yawe mu gahinga. Kuva kuri wa musi wava mu gihugu ca Misiri gushika uje aha hantu, mwabaye abagarariji mu nyifato mugira kuri Yehova. 8 Mbere n’i Horebu mwarateye ishavu Yehova, bituma Yehova abarurumbira ishavu gushika aho agomba kubazimanganya. 9 Igihe naduga umusozi kwakira vya bisate vy’amabuye, vya bisate vy’isezerano Yehova yari yagiranye namwe, hanyuma nkaguma mba ku musozi imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine, (sinarya umukate canke ngo nywe amazi,) 10 ni ho Yehova yampa vya bisate bibiri vy’amabuye vyanditseko n’urutoke rw’Imana, kuri vyo hakaba hari ya majambo yose Yehova yari yavuganye namwe ku musozi hagati mu muriro kuri wa musi ishengero ryari rikoranye. 11 Hanyuma kw’iherezo rya nya misi mirongo ine n’amajoro mirongo ine, Yehova ampa vya bisate bibiri vy’amabuye, ibisate vy’isezerano. 12 Yehova ambarira ati: ‘Haguruka, manuka ningoga uve ng’aha, kuko ba bantu bawe wakura mu Misiri bikwegeye guhona. Bakebeje ningoga bata inzira nabategetse. Bihinguriye igishusho c’icuma gishongeshejwe.’ 13 Yehova abandanya kumbwira ati: ‘Aba bantu ndababonye: emwe, ni abantu b’izosi ridadaraye. 14 Reka ndabazimanganye, mpanagure amazina yabo munsi y’amajuru, maze nawe nkugire ihanga ribarusha inkomezi n’ubwinshi.’

15 “Inyuma y’ivyo ndahindukira, ndamanuka mva ku musozi, mu gihe nya musozi wariko uraka umuriro. Kandi vya bisate vy’amabuye bibiri vy’isezerano vyari mu maboko yanje yompi. 16 Maze ndaraba, nsanga mwari mwacumuye kuri Yehova Imana yanyu! Mwari mwihinguriye inyana y’icuma gishongeshejwe. Mwari mwakebeje ningoga muta inzira Yehova yari yarabategetse. 17 Nca mfata vya bisate bibiri, ndabitabira hasi bivuye mu maboko yanje, ndabisabiriza mu maso yanyu. 18 Nuko nkubita inkoro hasi imbere ya Yehova nka mbere, imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine. Sinarya umukate canke ngo nywe amazi, kubera igicumuro canyu cose mwari mwakoze mu gukora ikibi mu maso ya Yehova ku bwo kumubabaza. 19 Kuko nari nagize ubwoba kubera ishavu rirurumba Yehova yari yabashavuriye gushika aho agomba kubazimanganya. Ariko Yehova yaranyumvirije n’ico gihe.

20 “Na Aroni nyene, Yehova yaramururumbiye ishavu gushika aho agomba kumuzimanganya; mugabo ico gihe nyene naratakamvye no ku bwa Aroni. 21 Hanyuma ntora igicumuro canyu mwari mwakoze, ya nyana, ndayiturira mu muriro, ndayijanjagura, ndayisya ndayinoza gushika inoze nk’umukungugu. Inyuma y’ivyo nterera umukungugu wayo mu ruzi rw’isumo rwamanuka ruva mu musozi.

22 “Vyongeye, i Tabera n’i Masa n’i Kiburoti-hatayava mwarerekanye ko muri abatera ishavu Yehova. 23 Kandi igihe Yehova yabarungika mukava i Kadeshi-baruneya, ati: ‘Duga mwigarurire igihugu nzobaha!’, mwaciye mugarariza itegeko rya Yehova Imana yanyu; ntimwamwizeye canke ngo mwumvirize ijwi ryiwe. 24 Mwarerekanye ko muri abagarariji mu nyifato mwagize kuri Yehova kuva umusi nabamenya.

25 “Nuko nkubita inkoro hasi imbere ya Yehova imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine; nkako, nakubita inkoro hasi gutyo kubera Yehova yavuga ivyo kubazimanganya. 26 Hanyuma ntangura gutakambira Yehova mvuga nti: ‘Ewe Mukama Segaba Yehova, ntuhonye abantu bawe, inyegu wiharije, abo wacunguje ubukuru bwawe, abo wakuje mu Misiri ikiganza gikomeye. 27 Ibuka abasavyi bawe Aburahamu, Izahaki na Yakobo. Nturabe ubukomantare bw’aba bantu n’ububisha bwabo n’igicumuro cabo, 28 igihugu wadukuyemwo ntigihave kivuga ngo: “Kubera yuko Yehova atari ashoboye kubazana mu gihugu yari yarabasezeraniye, no kubera yuko yabanka, ni co catumye abakurayo kugira abicire mu gahinga.” 29 Ni abantu bawe n’inyegu wiharije, abo wakujeyo ububasha bwawe bukomeye n’ukuboko kwawe kuramvuye.’

Gusubira mu vyagezwe  10 : 1 - 22

10 “Ico gihe nyene Yehova ambwira ati: ‘Niwibazire ibisate bibiri vy’amabuye nka bimwe vya mbere, hanyuma uduge aho ndi ku musozi, kandi utegerezwa kwihingurira isandugu y’igiti. 2 Nanje nzokwandika kuri nya bisate ya majambo yari kuri vya bisate vya mbere, bimwe wasavya, kandi utegerezwa kubishira muri nya sandugu.’ 3 Nuko mpingura isandugu y’igiti c’umunyinya nongera mbaza ibisate bibiri vy’amabuye nka bimwe vya mbere ndaheza nduga ku musozi, kandi nya bisate bibiri vyari mu kuboko kwanje. 4 Maze yandika kuri nya bisate inyandiko nk’imwe ya mbere, ya Majambo Cumi, ayo Yehova yari yababwiriye ku musozi hagati mu muriro kuri wa musi ishengero ryari rikoranye; inyuma y’ivyo Yehova arabimpa. 5 Maze ndahindukira, manuka mvuye ku musozi ndaheza nshira nya bisate muri ya sandugu nari nahinguye, kugira ngo bigumeyo, nk’uko Yehova yari yantegetse.

6 “Hanyuma bene Isirayeli bafata inzira bava i Beyeroti Bene-yakani baja i Mosera. Aho ni ho Aroni yapfiriye, hanyuma aba ari ho ahambwa; maze Eleyazari umuhungu wiwe atangura gukora bwa muherezi mu kibanza ciwe. 7 Bava ng’aho bafata inzira baja i Gudigoda, hanyuma bava i Gudigoda baja i Yotibata, igihugu c’imyonga itemba amazi.

8 “Ico gihe nyene Yehova ashira ku ruhande umuryango wa Lewi kugira urerure isandugu y’isezerano rya Yehova, kugira uhagarare imbere ya Yehova ku bwo kumukorera no kugira ngo uhezagire mw’izina ryiwe gushika uyu musi. 9 Ni co gituma Lewi ataronse umuturi n’intoranwa kumwe na bene wabo. Yehova ni we ntoranwa yiwe, nk’uko Yehova Imana yawe yari yaramubwiye. 10 Nayo jewe, nagumye ku musozi nko muri ya misi ya mbere, ngumayo imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine, hanyuma Yehova aranyumviriza n’ico gihe nyene. Yehova ntiyashatse kubahonya. 11 Maze Yehova ambwira ati: ‘Haguruka, genda imbere y’abantu bafate inzira, kugira binjire maze bigarurire igihugu narahiye ba sekuruza babo ko nzobaha.’

12 “Ubu none ga Isirayeli, hari ikindi Yehova Imana yawe agusaba atari ugutinya Yehova Imana yawe, kugira ngo ugendere mu nzira ziwe zose no kugira ngo umukunde, wongere ukorere Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose, 13 ngo ugumye amabwirizwa ya Yehova n’ivyagezwe vyiwe ndagutegetse uno musi, ku neza yawe? 14 Itegereze: amajuru ni aya Yehova Imana yawe, mbere amajuru y’amajuru, isi n’ibiri muri yo vyose. 15 Ba sogokuruza bawe ni bo gusa Yehova yifatanije na bo kugira abakunde, ku buryo yatoye uruvyaro rwabo mu nyuma zabo, egome, mwebwe, abakuye mu bisata vyose vy’abantu, nk’uko biri uyu musi. 16 Kandi mutegerezwa kugenyera imitima yanyu ntimwongere gukomantaza amazosi yanyu. 17 Kuko Yehova Imana yanyu ari Imana iruta izindi mana[*] n’Umukama w’abakama, Imana ihambaye, y’inkomezi kandi iteye ubwoba, itagira nkunzi ku muntu n’umwe canke ngo yemere igiturire, 18 ishitsa urubanza ku bw’impfuvyi[*] n’umupfakazi kandi igakunda kavamahanga ku buryo imuha umukate n’umutamana. 19 Na mwebwe mutegerezwa gukunda kavamahanga, kuko mwacitse ba kavamahanga mu gihugu ca Misiri.

20 “Yehova Imana yawe ni we ukwiye gutinya. Ni we ukwiye gukorera, kandi ni we ukwiye kwumirako, kandi mw’izina ryiwe ni ho ukwiye kurahira indahiro. 21 Ni We ubwirizwa gushemeza, kandi ni we Mana yawe yagukoreye vya bintu bikomeye kandi biteye ubwoba amaso yawe yiboneye. 22 Ba sogokuruza bawe bamanutse mu Misiri bari kumwe n’abantu mirongo irindwi, none ubu Yehova Imana yawe yakugize nk’inyenyeri zo mu majuru mu bwinshi.

^ Gus. 10:17 Ijambo ku rindi ni “Imana y’imana.”

^ Gus. 10:18 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Gusubira mu vyagezwe  11 : 1 - 32

11 “Kandi utegerezwa gukunda Yehova Imana yawe no gushitsa ivyo yabajeje n’ivyagezwe vyiwe n’ingingo ziwe z’ubutungane n’amabwirizwa yiwe nantaryo. 2 Kandi urazi neza uno musi (kuko ntariko mbwira abana banyu batamenye kandi batabonye indero ya Yehova Imana yanyu, ubukuru bwiwe, ikiganza ciwe gikomeye n’ukuboko kwiwe kuramvuye, 3 canke ibimenyetso vyiwe n’ibikorwa vyiwe yakoreye hagati ya Misiri, abikoreye Farawo umwami wa Misiri n’igihugu ciwe cose; 4 canke ivyo yakoreye inteko za gisirikare za Misiri, amafarasi yiwe n’imikogote yiwe y’intambara, ivyo yatumye amazi y’ikiyaga Gitukura abirengera igihe bariko baboma inyuma, Yehova akabarandura gushika uyu musi; 5 canke ivyo yakoreye mwebwe mu gahinga kugeza mushitse aha hantu; 6 canke ivyo yakoreye Datani na Abiramu abahungu ba Eliyabu mwene Rubeni, hamwe isi yasamika akanwa kayo ikabamirana n’ingo zabo n’amahema yabo n’ikintu cose kibaho cabagendera inyuma hagati ya Isirayeli yose); 7 kuko amaso yanyu ari yo yiboneye ibikorwa bikomeye vyose Yehova yakoze.

8 “Kandi mutegerezwa kugumya ibwirizwa ryose ndagutegetse uno musi, kugira mukomere kandi mwinjire koko, mwigarurire igihugu mugira mujabukiremwo ngo mucigarurire, 9 no kugira mushobore kurambira ku butaka Yehova yarahiye ba sogokuruza banyu ko azobaha be n’uruvyaro rwabo, igihugu gitemba amata n’ubuki.

10 “Kuko igihugu uriko urajamwo ngo ucigarurire atari nka ca gihugu ca Misiri mwaje muvamwo, aho wahora ubiba imbuto yawe kandi ukabwirizwa kuhanyōsha ukoresheje ikirenge cawe, nk’umurima w’imboga. 11 Ariko igihugu mugira mujabukiremwo ngo mucigarurire ni igihugu c’imisozi n’ibiyaya vy’imibande. Amazi y’imvura yo mu majuru ni yo cinywera, 12 kikaba ari igihugu Yehova Imana yawe yitaho. Amaso ya Yehova Imana yawe yama kuri co, kuva mu ntango z’umwaka gushika ku mpera z’umwaka.

13 “Kandi nimwagamburuka koko amabwirizwa ndabategetse uno musi, mugakunda Yehova Imana yanyu kandi mukamukorera n’umutima wanyu wose n’ubuzima bwanyu bwose, 14 nanje sinzobura gutanga imvura ku gihugu canyu ku gihe cayo, imvura y’agatasi n’imvura y’impeshi, kandi koko uzokwegeranya intete zawe n’umuvinyu wawe usosa n’amavuta yawe. 15 Kandi sinzobura gutanga ibimera vyo mw’itongo ryawe ku bw’ibitungwa vyawe, kandi uzorya koko uhage. 16 Mwiyubare, umutima wanyu ntuhave ukwegakwegwa, mugakevya, mugasenga izindi mana, mukazunamira, 17 maze ishavu rya Yehova rikabarurumbira, akugara amajuru ku buryo ata mvura izohaba n’ubutaka ntibutange umwimbu wabwo, namwe mukabwirizwa guhona vyihuta mu gihugu ciza Yehova agira abahe.

18 “Kandi mutegerezwa gushira aya majambo yanje ku mutima wanyu no ku muzirikanyi[*] wanyu, mukayabohera ku kuboko kwanyu nk’ikimenyetso, kandi aze abe nk’agatengaruhanga hagati y’amaso yanyu. 19 Mutegerezwa kandi kuyigisha abana banyu, ukavuga ivyayo igihe wicaye mu nzu yawe n’igihe ugenda ku nzira n’igihe uryamye n’igihe uvyutse. 20 Kandi utegerezwa kuyandika ku bishimaryango vy’inzu yawe no ku marembo yawe, 21 kugira ngo imisi yanyu n’imisi y’abana banyu ibe myinshi ku butaka Yehova yarahiye ba sogokuruza banyu ko azobaha, ibe nk’imisi y’amajuru hejuru y’isi.

22 “Kuko nimwagumya ata gukevya iri bwirizwa ryose ndabategetse mukarishitsa, mugakunda Yehova Imana yanyu, mukagendera mu nzira ziwe zose kandi mukumira kuri we, 23 Yehova na we azokwirukana ayo mahanga yose ku bwanyu, kandi ntimuzobura kwomora amahanga akomeye kubaruta kandi y’abantu benshi kubaruta. 24 Ahantu hose ubworo bw’ikirenge canyu buzohonyora hazocika rwanyu. Kuva ku gahinga gushika i Libani, kuva kuri rwa Ruzi, uruzi Efurate, gushika ku kiyaga co mu burengero, ni ho urubibe rwanyu ruzoshika. 25 Nta muntu n’umwe azohagarara ashikamye imbere yanyu. Yehova Imana yanyu azotuma igihugu cose muzohonyozako ikirenge kibagirira ubwoba, kibatinye, nk’uko nyene yabasezeraniye.

26 “Raba, uno musi nshize imbere yanyu umuhezagiro n’umuvumo: 27 uzoba umuhezagiro, nimwagamburuka amabwirizwa ya Yehova Imana yanyu ndabategetse uno musi, 28 ube umuvumo, nimutagamburuka amabwirizwa ya Yehova Imana yanyu, mugakevya mugata inzira ndabategetse uno musi, mukagendera inyuma y’izindi mana mutamenye.

29 “Kandi, Yehova Imana yawe niyakuzana mu gihugu uriko urajamwo ngo ucigarurire, utegerezwa rero kuvugira[*] uwo muhezagiro ku musozi Gerizimu n’uwo muvumo ku musozi Ebali. 30 Mbega iyo misozi ntiri ku ruhande rwa Yorodani amaja mu burengerazuba, mu gihugu c’Abanyakanani baba muri Araba, imbere ya Gilugali, iruhande ya vya biti binini vya More? 31 Kuko mugira mujabuke Yorodani ngo mwinjire maze mwigarurire igihugu Yehova Imana yanyu agira abahe, kandi mutegerezwa kucigarurira mukakibamwo. 32 Kandi mutegerezwa kuba maso mugashitsa ingingo nyobozi zose n’ingingo z’ubutungane nshize imbere yanyu uno musi.

^ Gus. 11:18 Ni ukuvuga umuntu uko ari wese.

^ Gus. 11:29 Ijambo ku rindi ni “gutangira.”

Gusubira mu vyagezwe  12 : 1 - 32

12 “Ng’izi ingingo nyobozi n’ingingo z’ubutungane mukwiye kuba maso mugashitsa mu gihugu Yehova Imana ya ba sogokuruza bawe atazobura kukwemerera kwigarurira, imisi yose muzomara muri bazima ku butaka. 2 Mukwiye gusenyagura koko ibibanza vyose amahanga muriko muromora yakorereyemwo imana zayo, ku misozi miremire n’imirambi no munsi y’igiti gitotahaye cose. 3 Mutegerezwa gusiturira hasi ibicaniro vyayo no gusavya inkingi nyeranda zayo, kandi mukwiye guturirira mu muriro ibikingi vyayo vyeranda no kwicira ibishusho bibajwe vy’imana zayo, murandure n’amazina yazo ave aho hantu.

4 “Ntimugakore gutyo kuri Yehova Imana yanyu, 5 mugabo ahantu Yehova Imana yanyu azotora mu miryāngo yanyu yose ngo ahashire izina ryiwe, atume ari ho riba, muzoharondera, kandi utegerezwa kuza ng’aho. 6 Aho ni ho mutegerezwa kuzana amashikanwa yanyu aturirwa, n’ibimazi vyanyu, n’ivy’icumi vyanyu, n’intererano yo mu kuboko kwanyu, n’amashikanwa yanyu y’indagano, n’amashikanwa yanyu atangwa ku bushake, n’ivy’uburiza vyo mu busho bwanyu n’ivyo mu mukuku wanyu. 7 Aho ni ho mutegerezwa kurira imbere ya Yehova Imana yanyu no kunezererwa mu migambi yanyu yose, mwe n’ingo zanyu, kuko Yehova Imana yawe yaguhezagiye.

8 “Ntimugakore mwisunze ivyo turiko turakora vyose ng’aha uno musi, umwe wese ngo akore ibigororotse mu maso yiwe bwite, 9 kuko mutarinjira ahantu h’ukuruhukira n’ahantu h’intoranwa Yehova Imana yawe agira aguhe. 10 Mutegerezwa kujabuka Yorodani mukaba mu gihugu Yehova Imana yanyu agira abahe ngo mucigabire, kandi ntazobura kubaha akaruhuko, mugakira abansi banyu bose babakikuje, kandi muzokwibera koko mu mutekano. 11 Kandi, ahantu Yehova Imana yanyu azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba, ni ho muzozana ivyo ndabategetse vyose, amashikanwa yanyu aturirwa be n’ibimazi vyanyu, ivy’icumi vyanyu n’intererano yo mu kuboko kwanyu, n’amashikanwa yanyu yose y’indagano mezameza muzoraganira Yehova. 12 Kandi mutegerezwa kunezerwa imbere ya Yehova Imana yanyu, mwebwe n’abahungu banyu n’abakobwa banyu n’abashumba banyu n’abashumbakazi banyu n’Umulewi ari imbere mu marembo yanyu, kuko ata muturi canke intoranwa afise kumwe namwe. 13 Wiyubare ntushikanire amashikanwa aturirwa yawe ahandi hantu aho ari ho hose wobona. 14 Mugabo ahantu Yehova azotora muri umwe mu miryāngo yawe ni ho ukwiye gushikanira amashikanwa aturirwa yawe, kandi aho ni ho ukwiye gukorera ivyo ndagutegetse vyose.

15 “Ariko igihe cose umutima wawe uzoba uhahamiye akanyama, uzokerera igitungwa, urye akanyama nk’uko Yehova Imana yawe yaguhezagiye, mu marembo yawe yose. Uwuhumanye n’uwudahumanye boshobora kuzirya, nk’uko barya ingeregere n’ifumbēri. 16 Ariko amaraso ni yo mutegerezwa kutarya. Uze uyasese hasi nk’amazi. 17 Ntuzokwemererwa kurira mu marembo yawe ic’icumi c’intete zawe, canke c’umuvinyu wawe mushasha canke c’amavuta yawe, canke uburiza bw’ubusho bwawe n’ubw’umukuku wawe, canke ico ari co cose mu mashikanwa yawe y’indagano uzoragana canke amashikanwa yawe atangwa ku bushake, canke intererano y’ukuboko kwawe. 18 Mugabo imbere ya Yehova Imana yawe ni ho uzobirira, ahantu Yehova Imana yawe azotora, wewe n’umuhungu wawe n’umukobwa wawe n’umushumba wawe n’umushumbakazi wawe n’Umulewi ari imbere mu marembo yawe; kandi utegerezwa kunezerwa imbere ya Yehova Imana yawe mu migambi yawe yose. 19 Wiyubare ntuhebe Umulewi, imisi yose uzomara ku butaka bwawe.

20 “Igihe Yehova Imana yawe azokwagura akarere kawe, nk’uko yagusezeraniye, maze ukavuga koko uti: ‘Hinge ndye akanyama,’ kuko uhahamiye kurya akanyama, igihe cose umutima wawe uzoba ubihahamiye uzoshobora kwirira akanyama. 21 Mu gihe ahantu Yehova Imana yawe azotora ngo abe ari ho ashira izina ryiwe hoba kure yawe, uze ukerere zimwe mu zo mu busho na zimwe mu zo mu mukuku wawe Yehova yaguhaye, nk’uko nagutegetse, kandi uze urire mu marembo yawe igihe cose umutima wawe uzoba ubihahamiye. 22 Ariko nka kurya barya ingeregere n’ifumbēri, ni ko ushobora kuzirya: uwuhumanye n’uwudahumanye bose hamwe bashobora kuzirya. 23 Kimwe gusa, wiyemeze ushikamye kutarya amaraso, kuko amaraso ari bwo buzima kandi ukaba utegerezwa kutarya ubuzima kumwe n’inyama. 24 Utegerezwa kutayarya. Uze uyasese ku butaka nk’amazi. 25 Utegerezwa kutayarya, kugira bikugendere neza n’abana bawe bo mu nyuma zawe, kuko uzoba ukoze ibigororotse mu maso ya Yehova. 26 Ibintu vyeranda vyawe vyonyene, ibizocika rwawe, n’amashikanwa yawe y’indagano, ni vyo uzobwirizwa kujana, uheze uje ahantu Yehova azotora. 27 Kandi utegerezwa guhereza amashikanwa yawe aturirwa, inyama n’amaraso, ku gicaniro ca Yehova Imana yawe. Amaraso y’ibimazi vyawe akwiye gusukwa imbere y’igicaniro ca Yehova Imana yawe, mugabo inyama urashobora kuzirya.

28 “Wiyubare, kandi ugamburuke aya majambo yose ndagutegetse, kugira ngo bikugendere neza wewe n’abana bawe mu nyuma zawe gushika igihe kitagira urugero, kuko uzoba ukoze ivyiza kandi bigororotse mu maso ya Yehova Imana yawe.

29 “Igihe Yehova Imana yawe azokuraho imbere yawe amahanga uriko urajamwo ngo uyomore, uze uyomore ube mu gihugu cayo. 30 Wiyubare ntufatwe n’umutego inyuma yayo amaze kuzimanganywa akava imbere yawe, kandi ntubariritse ivy’imana zayo ngo: ‘Ayo mahanga yahora akorera imana zayo ate? Nanje, egome, jewe, nzogira gutyo nyene.’ 31 Ntuze ukore gutyo kuri Yehova Imana yawe, kuko ikintu cose giteye ishishi kuri Yehova, ico yanka koko, ari co ayo mahanga yakoze ku mana zayo, kuko mbere n’abahungu bayo n’abakobwa bayo yama abaturira mu muriro ku bw’imana zayo. 32 Ijambo ryose ndabategetse, muze mube maso murishitse. Ntimuze mugire ico mwongera kuri ryo canke ico mukura kuri ryo.

Gusubira mu vyagezwe  13 : 1 - 18

13 “Nihagira umuhanuzi canke umurosi w’indoto ahaguruka hagati yawe akaguha koko ikimenyetso canke imburizi, 2 kandi nya kimenyetso canke nya mburizi bikaranguka koko, ari vyo yari yakubwiye avuga ngo: ‘Tugendere inyuma y’izindi mana utamenye, tuzikorere,’ 3 ntuze wumvirize amajambo y’uwo muhanuzi canke uwo murosi w’iyo ndoto, kuko Yehova Imana yanyu azoba ariko arabageza kugira amenye nimba mukunda Yehova Imana yanyu n’umutima wanyu wose n’ubuzima bwanyu bwose. 4 Inyuma ya Yehova Imana yanyu ni ho mukwiye kugendera, kandi ni we mukwiye gutinya, kandi amabwirizwa yiwe ni yo mukwiye kugumya, kandi ijwi ryiwe ni ryo mukwiye kwumviriza, kandi ni we mukwiye gukorera, kandi ni we mukwiye kwumirako. 5 Uyo muhanuzi canke uyo murosi wa nya ndoto aze yicwe, kuko yavuze ivy’ukugarariza Yehova Imana yanyu yabakuye mu gihugu ca Misiri akagucungura ukava mu nzu y’abashumba, nya muntu akabigira ngo aguhindukize uve mu nzira Yehova Imana yawe yagutegetse kugenderamwo; utegerezwa gukura ikibi hagati muri wewe.

6 “Mwene wanyu, mwene nyoko wawe, canke umuhungu wawe canke umukobwa wawe canke umugore wawe ukunda cane canke umugenzi wawe pfampfe, niyagerageza kuguhendahenda mu mpisho, ngo: ‘Tugende dukorere izindi mana,’ izo utamenye yaba wewe canke ba sogokuruza bawe, 7 zimwe mu mana z’ibisata vy’abantu biri irya n’ino yanyu, ibiri hafi yawe canke ibiri kure yawe, kuva ku mpera imwe y’igihugu gushika ku yindi, 8 ntuze ukundire icipfuzo ciwe canke ngo umwumvirize, eka n’ijisho ryawe ntirize rimwumvire akagongwe, eka kandi ntuze umwumvire impuhwe, canke ngo umuhishire; 9 ahubwo uze umwice ata kabuza. Ukuboko kwawe ni kwo ubwa mbere gukwiye kuza kuri we kumwica, ukuboko kw’abantu bose na kwo kugakurikira. 10 Uze umutere amabuye, apfe, kuko yarondeye kuguhindukiza ngo uve kuri Yehova Imana yawe yagukuye mu gihugu ca Misiri, mu nzu y’abashumba. 11 Maze Isirayeli yose izovyumva itinye, kandi ntibazokwongera gukora ikintu kibi nk’ico hagati yawe.

12 “Muri kimwe mu bisagara vyawe Yehova Imana yawe agira aguhe ngo ubemwo hariya, niwumva bivugwa 13 ngo: ‘Hari abagabo b’imburakimazi basohotse bava hagati yawe kugira bagerageze guhindukiza ababa mu gisagara cabo, bavuga ngo: “Tugende dukorere izindi mana,” izo mutamenye,’ 14 utegerezwa rero kurondera, ugatohoza, ukabariritsa neza; maze nimba nya kintu cemejwe ko ari ukuri, kandi ico kintu giteye ishishi kikaba cakozwe hagati yawe, 15 ukwiye ata kabuza gukubita ubugi bw’inkota ababa muri ico gisagara. Uze ugitikize be n’ikintu cose kiri muri co, n’ibitungwa vyaco, biciye ku bugi bw’inkota. 16 Isahu ryaco ryose uze uryegeranirize hagati mu kibanza ca bose caho, kandi utegerezwa guturira mu muriro nya gisagara be n’isahu ryaco ryose bibe ishikanwa ritangwa uko ryakabaye rihabwa Yehova Imana yawe, kandi gitegerezwa gucika ikirundo c’ibihomvagurike gushika igihe kitagira urugero. Ntikize cigere congera kwubakwa. 17 Kandi ntihaze hagire ikintu na kimwe, emwe na kimwe, kimata ku kuboko kwawe co ku kintu caziririjwe kikagirwa ceranda, kugira ngo Yehova ahindukire areke ishavu ryiwe rirurumba, maze akugirire koko imbabazi kandi akwereke koko imbabazi yongere akugwize, nk’uko nyene yarahiye ba sogokuruza bawe. 18 Kuko ukwiye kwumviriza ijwi rya Yehova Imana yawe mu kugumya amabwirizwa yose ndagutegetse uno musi, kugira ukore ibigororotse mu maso ya Yehova Imana yawe.

Gusubira mu vyagezwe  14 : 1 - 29

14 “Mwebwe muri abana ba Yehova Imana yanyu. Ntimuze mwikebagure canke ngo mwice ubuhanza ku ruhanga rwanyu ku bw’umuntu yapfuye. 2 Kuko muri igisata ceranda kuri Yehova Imana yanyu, kandi Yehova akaba yabatoye ngo mube igisata ciwe, inyegu idasanzwe, mu bisata vyose vy’abantu biri ku buringanire bw’ubutaka.

3 “Ntuze urye ikintu na kimwe giteye ishishi c’ubwoko na bumwe. 4 Ubu ni bwo bwoko bw’igikoko mushobora kurya: ishūri, intama, impene, 5 ifumbēri, ingeregere, inzobe, impene y’inyeshamba, impongo, intama y’inyeshamba, indonyi; 6 n’igikoko cose gisatuye ikinono kandi kikagira umwanya ugabura ikinono mu binono bibiri, kikaba cuza. Ico murashobora kukirya. 7 Ariko ubu ni bwo bwoko mutazorya mu vyuza canke bisatuye ikinono, kikaba gitanye: ingamiya n’urukwavu rwo mw’ishamba n’inkezi yo mu bitandara, kuko vyuza mugabo bikaba bidasatuye ikinono. Birahumanye kuri mwebwe. 8 N’ingurube nyene, kuko isatuye ikinono mugabo ikaba ituza. Irahumanye kuri mwebwe. Nta n’imwe mu nyama zavyo mutegerezwa kurya, n’imivyimba yavyo ntimuze muyikoreko.

9 “Ubu bwoko ni bwo mushobora kurya mu bintu vyose biri mu mazi: Ikintu cose gifise amababa n’ibigaragamba mushobora kukirya. 10 Kandi ikintu cose kidafise amababa n’ibigaragamba ntimuze mukirye. Kirahumanye kuri mwebwe.

11 “Inyoni idahumanye iyo ari yo yose mushobora kuyirya. 12 Mugabo ibi ni vyo mutegerezwa kutarya: inkona na kagoma n’ikinyakabaka cirabura, 13 n’ikinyamwanira gitukura, n’ikinyamwanira cirabura, n’ikibakabaka hisunzwe ubwoko bwavyo; 14 n’igikona cose hisunzwe ubwoko bwaco; 15 n’ikinyoni citwa imbuni, n’igihuna, n’inguriguri, n’agaca hisunzwe ubwoko bwavyo; 16 na ca gihuna gitoyi, na ca gihuna c’amatwi maremare, n’imbata yo mu mazi, 17 n’ikinyoni ntamayuruzi, n’ikinyakabaka, n’ikirovyi, 18 n’agasoza, n’inyange hisunzwe ubwoko bwavyo, na samunsure, n’agahungarema. 19 Kandi ibiremwa vyose bigwirirana vy’amababa birahumanye kuri mwebwe. Ntibikwiye kuribwa. 20 Ikiremwa kiguruka kidahumanye cose murashobora kukirya.

21 “Ntimuze murye umuvyimba n’umwe w’icamaze gupfa. Ushobora kuwuha kavamahanga ari mu marembo yawe, awurye; canke ushobora kugurishwa ku munyamahanga, kuko wewe uri igisata ceranda kuri Yehova Imana yawe.

“Ntugateke umwagazi w’impene mu mata ya nyina.

22 “Ukwiye ata kabuza gutanga ic’icumi c’umwimbu wose w’imbuto yawe, urya uva mu murima umwaka ku mwaka. 23 Kandi imbere ya Yehova Imana yawe, ahantu azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba, ni ho utegerezwa kurira ic’icumi c’intete zawe, umuvinyu wawe mushasha n’amavuta yawe n’ivy’uburiza vyo mu busho bwawe no mu mukuku wawe; kugira ngo wige gutinya Yehova Imana yawe nantaryo.

24 “Mu gihe rero urugendo rwokubera rurerure birenze, kuko utazoshobora gutwara ico c’icumi, kubera ko ahantu Yehova Imana yawe azotora ngo ahashire izina ryiwe hazoba hakubereye kure birenze, (kuko Yehova Imana yawe azoguhezagira,) 25 uze ugikabe rero amahera, uyazingire mu kuboko kwawe, uheze ufate urugendo uje ahantu Yehova Imana yawe azotora. 26 Uze rero uyagure ikintu cose umutima wawe uhahamiye, ari inka, intama, impene, umuvinyu, inzoga iboreza, be n’ikintu cose umutima wawe wogusaba; uze ukirire ng’aho imbere ya Yehova Imana yawe, unezerwe, wewe n’urugo rwawe. 27 Kandi ntuze uhebe Umulewi ari mu marembo yawe, kuko atagira umuturi n’intoranwa kumwe na wewe.

28 “Ku mpera y’imyaka itatu uzosohora ic’icumi cose c’umwimbu wawe muri uyo mwaka, ugitereke mu marembo yawe. 29 Kandi Umulewi, kubera ko atagira umuturi canke intoranwa kumwe na wewe, be na kavamahanga n’impfuvyi[*] n’umupfakazi bari mu marembo yawe, bazoza, barye bahage; kugira ngo Yehova Imana yawe aguhezagire mu gikorwa cose c’ukuboko kwawe uzokora.

^ Gus. 14:29 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Gusubira mu vyagezwe  15 : 1 - 23

15 “Uko haheze imyaka indwi, ukwiye guhebera abantu imyenda. 2 Kandi uku ni ko ukwo guheba imyenda kuzogenda: uwufitiwe umwenda wese azoheba umwenda yahaye mugenziwe. Ntakwiye kuremera mugenziwe canke mwene wabo ngo arihe, kuko uguheba imyenda gutegerezwa gutangazwa ku bwa Yehova. 3 Umunyamahanga woshobora kumuremera ngo arihe; mugabo ikintu cawe cose coba kiri kwa mwene wanyu, ukuboko kwawe kuze kugihebe. 4 Ariko nta n’umwe akwiye kuba mworo iwawe, kuko Yehova azoguhezagira ata kabuza mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa ngo ucigarurire, 5 niwakira gusa kwumviriza koko ijwi rya Yehova Imana yawe, ukaba maso ugashitsa iri bwirizwa ryose ndagutegetse uno musi. 6 Kuko Yehova Imana yawe azoguhezagira vy’ukuri nk’uko yagusezeraniye, kandi koko uzoha ingurane amahanga menshi ku ngwati, mugabo wewe nta ngurane uzosaba; kandi uzoganza amahanga menshi, mugabo wewe ntazokuganza.

7 “Nihagira umwe muri bene wanyu acika mworo iwawe muri kimwe mu bisagara vyawe, mu gihugu cawe Yehova Imana yawe agira aguhe, ntuze ukomantaze umutima wawe canke ngo upfumbate igipfunsi[*] imbere ya mwene wanyu mworo. 8 Kuko ukwiye kumupfumbatururira ikiganza cawe ugatanga utitangiriye itama, kandi ntubure kumuha ingurane ku ngwati nk’uko ivyo akeneye bingana, birya abuze. 9 Wiyubare, mu mutima wawe ntihaze ijambo rigayitse, ngo: ‘Umwaka ugira indwi, wa mwaka wo guheba imyenda, uregereje,’ maze ijisho ryawe rigacika koko iryimanyi kuri mwene wanyu mworo, ntugire ico umuha, akabwirizwa gusemerera atakambira Yehova akurega, bikakubera igicumuro. 10 Ntuze ubure kumuha, kandi umutima wawe ntukwiye kuba ingumyi mu kumuha, kuko ivyo bizotuma Yehova Imana yawe aguhezagira mu gikorwa cawe cose no mu migambi yawe yose. 11 Kuko hagati mu gihugu hatazokwigera habura umworo. Ni co gituma ndagutegetse, nti: ‘Uze upfumbatururire cane ikiganza cawe mwene wanyu w’umurushwa kandi w’umworo mu gihugu cawe.’

12 “Mwene wanyu, Umuheburayo canke Umuheburayokazi, niyagurishwa kuri wewe, kandi akaba amaze kugukorera imyaka itandatu, mu mwaka ugira indwi rero ukwiye kumurungika akava iwawe ari uwidegemvya. 13 Kandi niwamurungika akava iwawe ari uwidegemvya, ntuze umurungike iminwe misa. 14 Ntuze ubure kumuronsa ivya nkenerwa mu kugira ico umuha kivuye mu mukuku wawe no ku mbuga yawe y’ikubitiro no mu ruganiro rwawe rw’amavuta n’umuvinyu. Nk’uko nyene Yehova Imana yawe yaguhezagiye, ni ko ukwiye kumuha. 15 Kandi utegerezwa kwibuka yuko wacitse umushumba mu gihugu ca Misiri maze Yehova Imana yawe akagucungura. Ni co gituma ndagutegetse iki kintu uno musi.

16 “Niyakubwira ati: ‘Sinsohoka ngo mvane nawe!’ kubera agukunda cane wewe n’urugo rwawe kuko yari amerewe neza ari iwawe, 17 uze rero ufate umugera uwutoboze ugutwi kwiwe ushike no ku muryango, aheze acike umushumba wawe gushika igihe kitagira urugero. No ku mushumbakazi wawe uze ugenze gutyo nyene. 18 Ntibize bibe ikintu kigoye mu maso yawe niwamurungika akava iwawe ari uwidegemvya; kuko yagukoreye imyaka itandatu ku bw’ibingana kabiri impembo y’umucangero, kandi Yehova Imana yawe akaba yaraguhezagiye mu vyo wakora vyose.

19 “Ikigabo c’uburiza cose kizovuka mu busho bwawe no mu mukuku wawe uze ucereze Yehova Imana yawe. Ntuze ukoreshe igikorwa na kimwe uburiza bw’ishūri yawe, canke ngo ukemure uburiza bwo mu mukuku wawe. 20 Imbere ya Yehova Imana yawe ni ho ukwiye kukirira ku mwaka ku mwaka, wewe n’urugo rwawe, ahantu Yehova azotora. 21 Kandi nicabonekako agahonzi, caba gicumbagira canke gihumye, agahonzi kabi ako ari ko kose, ntuze ugishikanire kw’ikimazi Yehova Imana yawe. 22 Mu marembo yawe ni ho ukwiye kukirira, kandi uwuhumanye n’uwudahumanye bose hamwe baze bakirye, nk’uko barya ingeregere n’ifumbēri. 23 Ariko amaraso yaco ntuze uyarye. Uze uyasese hasi nk’amazi.

^ Gus. 15:7 Canke, “ube ingumyi.”

Gusubira mu vyagezwe  16 : 1 - 22

16 “Ukwezi kwa Abibu nikwubahirizwe, kandi utegerezwa guhimbariza pasika[*] Yehova Imana yawe, kuko mu kwezi kwa Abibu ari ho Yehova Imana yawe yagukuye mu Misiri mw’ijoro. 2 Kandi utegerezwa gushikanira pasika Yehova Imana yawe kw’ikimazi, ku vyo mu mukuku no ku vyo mu busho, ahantu Yehova azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba. 3 Ntuze uyiryane n’ikintu na kimwe cambiye, mu misi indwi. Ukwiye kuyirya uyikojeje udutsima tutarimwo umwambiro, wa mukate w’amarushwa, kuko wavuye mu gihugu ca Misiri gihutihuti, kugira wibuke umusi w’ukuva kwawe mu gihugu ca Misiri imisi yose y’ubuzima bwawe. 4 Kandi nta gicumbe gikāta gikwiye kuboneka iwawe mu karere kawe kose mu misi indwi, eka no ku nyama uzoshikana kw’ikimazi ku mugoroba ku musi wa mbere nta zikwiye kurara gushika mu gitondo. 5 Ntuzokwemererwa gushikana pasika kw’ikimazi mu gisagara na kimwe mu bisagara vyawe Yehova Imana yawe agira aguhe. 6 Mugabo ahantu Yehova Imana yawe azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba, ni ho ukwiye gushikanira pasika kw’ikimazi ku mugoroba izuba rikimara kurenga, ku gihe cashinzwe c’ukuva mu Misiri kwawe. 7 Kandi nya hantu Yehova Imana yawe azotora ni ho utegerezwa gutekera no kurira, mu gitondo na ho uhindukire uje ku mahema yawe. 8 Imisi itandatu ukwiye kurya udutsima tutarimwo umwambiro; ku musi ugira indwi na ho hazoba ikoraniro ry’agakūra ku bwa Yehova Imana yawe. Ntuze ukore igikorwa na kimwe.

9 “Ukwiye kwiharūrira amayinga indwi. Kuva harya agakero gatanguye gushirwa ku ntete zihagaze ni ho uzotangura guharura amayinga indwi. 10 Maze utegerezwa guhimbaza umusi mukuru w’amayinga ku bwa Yehova Imana yawe, hisunzwe ishikanwa ritangwa ku bushake uzotanga ryo mu kuboko kwawe, nk’uko Yehova Imana yawe azoba yaguhezagiye. 11 Kandi utegerezwa kunezerwa imbere ya Yehova Imana yawe, wewe n’umuhungu wawe n’umukobwa wawe n’umushumba wawe n’umushumbakazi wawe n’Umulewi ari mu marembo yawe na kavamahanga n’impfuvyi n’umupfakazi bari hagati yawe, ahantu Yehova Imana yawe azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba. 12 Kandi utegerezwa kwibuka ko wacitse umushumba mu Misiri, kandi utegerezwa kwubahiriza no gushitsa izi ngingo nyobozi.

13 “Umusi mukuru w’insago ukwiye kuwihimbariza imisi indwi igihe wegeranya ivyo ku mbuga yawe y’ikubitiro no mu ruganiro rwawe rw’amavuta n’umuvinyu. 14 Kandi utegerezwa kunezerwa mu gihe c’umusi mukuru wawe, wewe n’umuhungu wawe n’umukobwa wawe n’umushumba wawe n’umushumbakazi wawe n’Umulewi na kavamahanga n’impfuvyi n’umupfakazi, bari mu marembo yawe. 15 Imisi indwi uzohimbaza umusi mukuru ku bwa Yehova Imana yawe ahantu Yehova azotora, kuko Yehova Imana yawe azoguhezagira mu mwimbu wawe wose no mu gikorwa cose c’ukuboko kwawe, kandi utegerezwa kuba uwunezerewe gusa.

16 “Gatatu mu mwaka, uw’igitsina-gabo wese mu bawe akwiye guseruka imbere ya Yehova Imana yawe ahantu azotora: mu musi mukuru w’udutsima tutarimwo umwambiro be no mu musi mukuru w’amayinga no mu musi mukuru w’insago, kandi nta n’umwe akwiye guseruka imbere ya Yehova iminwe misa. 17 Ingabirano y’ukuboko kw’umwumwe wese izotangwa bivanye n’umuhezagiro Yehova Imana yawe yaguhaye.

18 “Ukwiye kwishiriraho abacamanza n’abarongozi mu marembo yawe yose Yehova Imana yawe agira aguhe hakurikijwe imiryango yawe, na bo bategerezwa gucira abantu urubanza rugororotse. 19 Ntuze ugoreke urubanza. Ntuze ugire nkunzi canke ngo wemere igiturire, kuko igiturire gihuma amaso y’inkerebutsi kandi kikagoramika amajambo y’abagororotsi. 20 Ubutungane, ubutungane ni bwo ukwiye gukurikirana, kugira ugume uri muzima kandi wigarurire koko igihugu Yehova Imana yawe agira aguhe.

21 “Ntuze witerere igiti c’ubwoko na bumwe ngo kibe igikingi ceranda hafi y’igicaniro ca Yehova Imana yawe uzokwihingurira.

22 “Eka ntukwiye no kwishingira inkingi nyeranda, ikintu Yehova Imana yawe yanka koko.

^ Gus. 16:1 Raba Inyongera ya 21.

Gusubira mu vyagezwe  17 : 1 - 20

17 “Ntuze ushikanire kw’ikimazi Yehova Imana yawe ishūri canke intama iri n’agahonzi, ikintu cose kimeze nabi; kuko ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova Imana yawe.

2 “Hagati muri wewe, muri kimwe mu bisagara vyawe Yehova Imana yawe agira aguhe, nihasangwa umugabo canke umugore afise akamenyero ko gukora ikibi mu maso ya Yehova Imana yawe agahonyanga isezerano ryiwe, 3 maze akagenda agasenga izindi mana kandi akazunamira, canke akunamira izuba canke ukwezi canke ingabo zose zo mu majuru, ikintu ntategetse, 4 kandi ukaba wabibwiwe, ukaba wavyumvise, kandi ukaba warondeye witonze, maze nya kintu kikemezwa ko ari ukuri, ico kintu giteye ishishi kikaba cakozwe muri Isirayeli, 5 uze usohore hanze ku marembo yawe uyo mugabo canke uyo mugore yakoze ico kintu kibi, egome, nya mugabo canke nya mugore, umutere amabuye, apfe. 6 Uwupfa akwiye kwicwa bivuye ku ntahe ishinzwe[*] n’ivyabona bibiri canke bitatu. Ntazokwicwa bivuye ku ntahe ishinzwe n’icabona kimwe. 7 Ukuboko kwa nya vyabona ni kwo gukwiye kuza ubwa mbere kuri we kumwica, ukuboko kw’abantu bose na kwo kugakurikira; utegerezwa gukura ikibi hagati muri wewe.

8 “Mu marembo yawe nihagira ikibazo co gufatirwa ingingo y’ubutungane kikubera akataraboneka birenze, aho amaraso yasheshwe, ahavyutse imburano, canke hakaba hakozwe ivy’ubukazi, canke habaye amatati, uze uhaguruke uduge ahantu Yehova Imana yawe azotora, 9 uje ku baherezi, Abalewi, no ku mucamanza azoba akora muri iyo misi, ubariritse, na bo baze bagushikirize ijambo ry’ingingo y’ubutungane. 10 Maze uze ukore wisunze ijambo bazogushikiririza aho hantu Yehova azotora; kandi uze ube maso ukore wisunze ivyo bagutegetse vyose. 11 Uko itegeko bazokwereka riri, uko ingingo y’ubutungane bazokubwira iri, ni ko ukwiye gukora. Ntuze ukevye ngo uve kw’ijambo bazogushikiriza, ngo ukebereze iburyo canke ibubamfu. 12 Umuntu azogira inyifato y’ukwita imbere mu kutumviriza umuherezi ahagaze ng’aho ngo akorere Yehova Imana yawe, canke mu kutumviriza uwo mucamanza, uyo muntu azotegerezwa gupfa; utegerezwa gukura ikibi muri Isirayeli. 13 Maze abantu bose bazovyumva batinye, kandi ntibazokwongera kwita imbere.

14 “Niwateba ukinjira mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe, kandi ukaba wacigaruriye kandi wakibayemwo, maze ukaba uvuze uti: ‘Reka nishirireho umwami wo kunganza, cokimwe n’amahanga yose ankikuje’; 15 uze wishirireho umwami Yehova Imana yawe azotora akuganze. Umwami avuye muri bene wanyu ni we ukwiye kwishiriraho ngo akuganze. Ntuzokwemererwa kwishiriraho umunyamahanga atari mwene wanyu ngo akuganze. 16 Ariko ntaze yiyongerereze amafarasi, canke ngo atume abantu basubira mu Misiri ku bwo kwongereza amafarasi kandi Yehova yababwiye ati: ‘Ntimuze mwongere gusubira inyuma mujanye iyi nzira.’ 17 Ntakwiye kandi kwigwiriza abagore, kugira umutima wiwe ntuhave ukevya; eka kandi ntakwiye kwiyongerereza ifeza n’inzahabu cane rwose. 18 Kandi, niyafata icicaro ciwe ku ntebe y’ubwami bwiwe, aze yiyandikire mu gitabu ikopi y’iri tegeko afatiye ku rijejwe abaherezi, Abalewi.

19 “Ritegerezwa kugumana na we, kandi ategerezwa gusoma muri ryo imisi yose y’ubuzima bwiwe, kugira yige gutinya Yehova Imana yiwe ngo agumye amajambo yose y’iri tegeko n’izi ngingo nyobozi, mu kubikora; 20 kugira ngo umutima wiwe ntiwishire hejuru ya bene wabo kandi ntakevye ngo ave kw’ibwirizwa ngo akebereze iburyo canke ibubamfu, kugira ngo ashobore kurambira[*] ku bwami bwiwe, we hamwe n’abahungu biwe hagati ya Isirayeli.

^ Gus. 17:6 Ijambo ku rindi ni “bivuye mu kanwa.”

^ Gus. 17:20 Ijambo ku rindi ni “kurehura imisi yiwe.”

Gusubira mu vyagezwe  18 : 1 - 22

18 “Nta muturi canke intoranwa muri Isirayeli bikwiye kwegukira abaherezi, Abalewi, umuryango wose wa Lewi. Amashikanwa ashikanishwa umuriro ya Yehova, mbere intoranwa yiwe, ni yo bakwiye kurya. 2 Nta ntoranwa rero ikwiye kumwegukira hagati ya bene wabo. Yehova ni we ntoranwa yiwe, nk’uko yamubwiye.

3 “Ibi rero ni vyo bikwiye kuguma ari uburenganzira bw’abaherezi bivuye ku bantu, bivuye ku bashikana ikimazi c’imbagwa, yaba ishūri canke intama: Umuntu ategerezwa guha umuherezi ibega n’imibangabanga n’umushishito. 4 Ivya mbere ku ntete zawe, ku muvinyu wawe mushasha no ku mavuta yawe n’ubwoya bwa mbere ku bukemuwe ku mukuku wawe, ukwiye kubimuha. 5 Kuko ari we Yehova Imana yawe yatoye mu miryango yawe yose ngo ahagarare akore igikorwa mw’izina rya Yehova, we hamwe n’abahungu biwe, nantaryo.

6 “Kandi Umulewi niyasohoka hanze ya kimwe mu bisagara vya Isirayeli yose, aho yari amaze igihe aba, maze akaza azanywe n’ikintu ico ari co cose umutima wiwe uhahamiye ahantu Yehova azotora, 7 ategerezwa rero gukora igikorwa mw’izina rya Yehova Imana yawe cokimwe na bene wabo bose, Abalewi, bahagaze ng’aho imbere ya Yehova. 8 Umuturi ungana n’uw’abandi ni wo akwiye kurya, iruhande y’ivyo aronka bivuye ku vyo agurishije ku bintu vya ba sekuruza.

9 “Niwamara kwinjira mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe, ntuze wige gukora wisunze ibintu biteye ishishi vy’ayo mahanga. 10 Muri wewe ntihaze haboneke umuntu acisha umuhungu wiwe canke umukobwa wiwe mu muriro, uwuragura, umunyamageza canke umuntu arondera ibimenyetso bitara ibizoba canke umupfumu, 11 canke uwuzirikisha abandi ubupfumu canke umuntu ahanuza uwuvugana n’ibiremwa vy’impwemu canke uwagize umwuga ukubura ibizoba canke umuntu asiguza abapfuye. 12 Kuko uwukora ivyo bintu wese ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova, kandi ivyo bintu biteye ishishi akaba ari vyo bitumye Yehova Imana yawe abirukana bakava imbere yawe. 13 Ukwiye kwerekana ko utagira amahinyu kuri Yehova Imana yawe.

14 “Kuko ayo mahanga uriko uromora yahora yumviriza abagira ivy’amageza n’abaragura; ariko weho, Yehova Imana yawe nta kintu na kimwe yaguhaye kimeze nk’ico. 15 Umuhanuzi avuye hagati yawe, avuye muri bene wanyu, nka jewe, ni we Yehova Imana yawe azoguhagurukiriza, ari na we mukwiye kwumviriza, 16 bwa nyishu ku vyo wasavye Yehova Imana yawe vyose i Horebu kuri wa musi ishengero ryari rikoranye, uti: ‘Sinsubire kwumva ijwi rya Yehova Imana yanje, n’uyu muriro ukomeye sinongere kuwubona, kugira simpfe.’ 17 Kuri ivyo Yehova ambwira ati: ‘Bagize neza mu kuvuga batyo. 18 Umuhanuzi ameze nka wewe ni we nzobahagurukiriza hagati ya bene wabo; kandi nzoshira amajambo yanje mu kanwa kiwe, na we azobabwira ivyo nzomutegeka vyose. 19 Kandi umuntu atazokwumviriza amajambo yanje uno azovuga mw’izina ryanje, jewe ubwanje nzobimubaza.

20 “‘Ariko umuhanuzi yihaye kuvuga mw’izina ryanje ijambo ntamutegetse kuvuga canke akavuga mw’izina ry’izindi mana, uyo muhanuzi ategerezwa gupfa. 21 Niwibwira na ho mu mutima wawe uti: “Tuzomenya gute ijambo Yehova atavuze?” 22 Nya muhanuzi niyavuga mw’izina rya Yehova hanyuma nya jambo ntiribe canke ngo riranguke, iryo ni ryo jambo Yehova atazoba yavuze. Nya muhanuzi azoba yarivuganye ukwita imbere. Ntaze agutere ubwoba.’

Gusubira mu vyagezwe  19 : 1 - 21

19 “Yehova Imana yawe niyarandura amahanga yegukira igihugu Yehova Imana yawe agira aguhe, umaze kubomora ugasigara uba mu bisagara vyabo no mu mazu yabo, 2 uzokwishirira ku ruhande ibisagara bitatu hagati mu gihugu cawe Yehova Imana yawe agira aguhe ngo ucigarurire. 3 Uzokwitegurira inzira, kandi uze ugaburemwo gutatu akarere k’igihugu cawe Yehova Imana yawe agira aguhe ngo ucigabire, habe aho uwishe umuntu wese ahungira.

4 “Ivyerekeye uwishe umuntu ashobora guhungirayo akabona kubaho biri uku: Igihe akubise mugenziwe atabizi kandi akaba atari asanzwe amwanka; 5 canke igihe ajanye na mugenziwe mw’ishamba gusenya inkwi, hanyuma akabangura ukuboko kwiwe ngo ateme igiti n’ishoka, maze icuma cayo kikarokōka mu kirindi c’igiti, kigakubita mugenziwe agapfa; uyo muntu aze ahungire muri kimwe muri ivyo bisagara, abone kubaho. 6 Ahandiho, umuhōzi w’amaraso, kubera umutima wiwe warunguriye n’ishavu, yohava yoma inyuma uwo yishe umuntu akamuhamvya, kubera ko inzira ari ndende. Yohava amukubita agapfa, kandi ata rubanza rwo gupfa akwiriye, kuko atari asanzwe amwanka. 7 Ni co gituma ndagutegetse nti: ‘Uzokwishirira ku ruhande ibisagara bitatu.’

8 “Kandi Yehova Imana yawe niyāgura akarere kawe yisunze ivyo yarahiye ba sogokuruza bawe, kandi akaba yaguhaye igihugu cose yasezeranye guha ba sogokuruza bawe, 9 kuko uzoba wagumije iri bwirizwa ryose ndagutegetse uno musi ukarishitsa, ugakunda Yehova Imana yawe kandi ukagendera mu nzira ziwe nantaryo, uze rero wiyongerereko ibindi bisagara bitatu kuri ivyo bitatu, 10 kugira ntihagire amaraso y’intungane avishwa hagati mu gihugu cawe Yehova Imana yawe agira aguhe kw’intoranwa, kandi ntihagire amaraso akwagira.

11 “Ariko mu gihe hogira umuntu yanka mugenziwe, akamubundira maze akamugurukirako akamukubita, agapfa, hanyuma nya muntu agahungira muri kimwe muri ivyo bisagara, 12 abagabo b’inararibonye b’igisagara c’iwabo baze barungike abamukurayo, baheze bamushire mu kuboko kw’umuhōzi w’amaraso, apfe. 13 Ijisho ryawe ntirize rimwumvire akagongwe, kandi utegerezwa gukura muri Isirayeli icaha c’amaraso y’intungane, kugira uronke ivyiza.

14 “Ntuze wigize inyuma uturimbi twa mugenzawe, igihe ba sokuruza bazoba bamaze gushinga imbibe mu ntoranwa yawe uzotorana mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe ngo ucigarurire.

15 “Nta cabona kimwe rudende gikwiye guhaguruka ngo cagirize umuntu kw’ikosa iryo ari ryo ryose canke ku gicumuro ico ari co cose, ku biraba igicumuro ico ari co cose yokora. Ikintu gikwiye kwemezwa bivuye ku ntahe ishinzwe[*] n’ivyabona bibiri canke bitatu. 16 Mu gihe icabona gitegura gukora ivy’ubukazi cohagurukira umuntu ngo kimuremeke ikirego c’umugararizo, 17 abo bantu babiri bafitaniye amatati baze bahagarare imbere ya Yehova, imbere y’abaherezi n’abacamanza bazoba bakora muri iyo misi. 18 Abacamanza baze batohoze bitonze, maze nimba ico cabona ari icabona c’ikinyoma kandi kikaba caremetse mwene wabo ikirego c’ikinyoma, 19 muze mumugirire nk’uko nyene yari yateguye kugirira mwene wabo, kandi utegerezwa gukura ikibi hagati yawe. 20 Abasigaye rero bazovyumva batinye, kandi ntibazokwigera basubira gukora ikintu na kimwe kibi nk’ico hagati yawe. 21 Kandi ijisho ryawe ntirize ryumve akagongwe: ubuzima ku bundi, ijisho ku rindi, iryinyo ku rindi, ukuboko ku kundi, ikirenge ku kindi.

^ Gus. 19:15 Ijambo ku rindi ni “bivuye mu kanwa.”

Gusubira mu vyagezwe  20 : 1 - 20

20 “Niwaja ku rugamba kurwana n’abansi bawe maze ukabona amafarasi n’imikogote y’intambara, abantu benshi kukuruta, ntuze ubatinye; kuko Yehova Imana yawe, uwagukuye mu gihugu ca Misiri, ari kumwe nawe. 2 Kandi niwegereza urugamba, umuherezi aze yegere avugane n’abantu. 3 Aze ababwire ati: ‘Umve, ewe Isirayeli, uno musi muregereje urugamba ngo murwane n’abansi banyu. Imitima yanyu ntishe coba. Ntimutinye ngo mute umutwe canke ngo muhinde agashitsi kubera bo, 4 kuko Yehova Imana yanyu agendana namwe ngo abarwanire mu kurwanya abansi banyu, kugira abakize.’

5 “Abarongozi na bo nyene baze babwire abantu bati: ‘Ni nde muntu yubatse inzu nshasha akaba atarayinjira? Nagende asubire ku nzu iwe, ntahave apfira ku rugamba maze uwundi muntu akayinjira. 6 Kandi ni nde muntu yateye umurima w’imizabibu akaba ataratangura kuwikorako? Nagende asubire ku nzu iwe, ntahave apfira ku rugamba maze uwundi muntu agatangura kuwikorako. 7 Vyongeye, ni nde muntu yari areheje umugore akaba atari bwamutware? Nagende asubire ku nzu iwe, ntahave apfira ku rugamba maze uwundi muntu akamutwara.’ 8 Abarongozi baze bongere babwire abantu bati: ‘Ni nde muntu afise ubwoba kandi afise umutima uhuha? Nagende asubire ku nzu iwe, ntahave atuma umutima wa bene wabo ushonga nk’uwiwe bwite.’ 9 Kandi abo barongozi nibaheza kuvugana n’abantu, baze bagene abakuru b’ingabo baja imbere abantu.

10 “Niwegereza igisagara kugira ngo ukirwanye, utegerezwa kukimenyesha ibisabwa kugira habe amahoro. 11 Kandi uku ni ko bizogenda: nicaguha inyishu y’amahoro kikakwugururira amarembo yaco, abantu bose bari muri co baze bacike abawe bakore ibikorwa vy’agahato, kandi baze bagukorere. 12 Mugabo nikitagiriranira amahoro nawe, kikakurwanya koko bikaba ngombwa ko ucugariza, 13 Yehova Imana yawe rero azokigabura koko mu kuboko kwawe, nawe utegerezwa kwicisha ubugi bw’inkota uw’igitsina-gabo wese. 14 Abagore gusa n’abana batoyi n’ibitungwa be n’ikintu cose kizoba kiri muri ico gisagara, isahu yaco yose, ni vyo uzosahura bikaba rwawe; kandi uze urye isahu y’abansi bawe, abo Yehova Imana yawe azoba yaguhaye.

15 “Ukwo ni ko uzogirira ibisagara vyose biri kure yawe cane bitari mu bisagara vy’ayo mahanga. 16 Mu bisagara vy’ivyo bisata vy’abantu Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa, ni ho gusa utazozigamira ubuzima ikintu na kimwe gihumeka, 17 kuko ubwirizwa kubitikiza ata kabuza: Abaheti n’Abamori, Abanyakanani n’Abaperizi, Abahiwi n’Abayebusi, nk’uko Yehova Imana yawe yagutegetse; 18 kugira ntibabigishe gukora mwisunze ibintu vyabo vyose biteye ishishi bakoreye imana zabo, mugahava mucumura koko kuri Yehova Imana yanyu.

19 “Niwugariza igisagara imisi myinshi uriko urakirwanya kugira ugifate, ntuze uhonye ibiti vyaco mu kubibangurira ishoka; kuko uzobiryako; ntuze uvyicire. Mbega igiti co mw’ishamba kibaye umuntu ngo ugisugereze? 20 Igiti gusa muzi ko kitaribwa ni co muzohonya, kandi muze mucicire mucubakishe ivyo kwuririrako mu gusugereza igisagara kizoba kiriko kirabarwanya, gushika nya gisagara gitemvye.

Gusubira mu vyagezwe  21 : 1 - 23

21 “Nihagira umuntu basanga yagandaguwe ku butaka Yehova Imana yawe agira aguhe ngo ubwigarurire, arambaraye mu gahinga, kandi uwamwishe akaba atamenyekanye, 2 abagabo b’inararibonye b’iwanyu n’abacamanza b’iwanyu baze bagende bapime gushika ku bisagara bikikuje uwo yagandaguwe: 3 icagirwa n’ikosa kizoba ari igisagara kirushirije kuba hafi y’uwo yagandaguwe. Abagabo b’inararibonye b’ico gisagara baze batore ishashi yo mu busho itarakoreshwa, itarakwega ingǒgo[*]; 4 abagabo b’inararibonye b’ico gisagara baze bamanukane iyo shashi mu mwonga utemba amazi aho badasanzwe barima canke ngo babibe imbuto, baheze bavunire izosi ry’iyo shashi ng’aho muri nya mwonga.

5 “Abaherezi, bene Lewi, baze begere, kuko ari bo Yehova Imana yawe yatoye ngo bamukorere bongere bahezagire mw’izina rya Yehova, kandi biciye ku kanwa kabo akaba ari ho amatati yose ajanye n’igikorwa cose c’ubukazi akwiye kudadanurwa. 6 Maze abagabo b’inararibonye bose b’ico gisagara barushirije kuba hafi y’uwo yagandaguwe baze bakarabire amaboko yabo hejuru ya ya shashi, imwe izosi ryayo rizoba ryavuniwe mu mwonga; 7 kandi baze bishure bati: ‘Amaboko yacu si yo yasheshe ayo maraso, eka n’amaso yacu ntiyabonye ingene aseswa. 8 Ntuyaharure ku bantu bawe Isirayeli, abo wacunguye, ewe Yehova, kandi ntushire amaraso y’intungane hagati y’igisata cawe Isirayeli.’ Kandi ayo maraso ntazoharurwa kuri bo. 9 Wewe rero, uzokura hagati yawe icaha c’ukwagirwa n’amaraso y’intungane, kuko uzokora ibigororotse mu maso ya Yehova.

10 “Niwaja ku rugamba kurwana n’abansi bawe, kandi Yehova Imana yawe akaba yabagabuye mu kuboko kwawe, nawe ukabatwara ari imbohe, 11 maze muri izo mbohe ukabonamwo umugore mwiza ku mubiri, hanyuma ukamugomwa, ukamutwara ngo abe umugore wawe, 12 uze umuzane rero mu nzu yawe. Aze yimoshe umutwe yongere atunganye inzara ziwe, 13 yambure umutamana yajemwo ari imbohe aheze abe mu nzu yawe, aririre se na nyina ukwezi[*] kwose. Inyuma y’ivyo uze uryamane na we, umutware akubere umugeni, abe umugore wawe. 14 Niwabona na ho ataguhimbaye, uze umurungike, uko umutima wiwe ugomba; mugabo ntuze umugurishe amahera. Ntuze umucuranguze umaze kumutetereza.

15 “Umugabo niyagira abagore babiri, umwe akundwa uwundi yankwa, maze bompi, uwukundwa be n’uwankwa, bakamuvyarira abahungu, umuhungu w’imfura akaba uw’uyo yankwa, 16 ku musi rero azoha abahungu biwe intoranwa y’ivyo afise, ntazokwemererwa gufata umuhungu w’umugore akundwa ngo amugire imfura ngo arenganye umuhungu w’umwe yankwa, kandi ari we mfura. 17 Kuko akwiye kwemera ko imfura ari umuhungu w’umwe yankwa mu kumuha imigabane ibiri ku kintu cose afise, kuko uyo ari we buzibūra bwiwe[*]. Uburenganzira bw’imfura ni we bwegukira.

18 “Umuntu niyaba afise umwana w’intagondwa kandi w’umugarariji, akaba atumviriza ijwi rya se canke ijwi rya nyina, kandi bakaba baramukosoye mugabo ntabumvirize, 19 se na nyina rero baze bamufate, bamusohore bamujane ku bagabo b’inararibonye bo mu gisagara c’iwabo no kw’irembo ry’aho aba, 20 baheze babwire abagabo b’inararibonye b’igisagara c’iwabo bati: ‘Uyu mwana wacu ni intagondwa akaba n’umugarariji; ntiyumviriza ijwi ryacu, kandi ni umukunzi w’inda akaba n’imborerwa.’ 21 Maze abagabo bose bo mu gisagara c’iwabo baze bamutere amabuye, apfe. Ukwo ni ko utegerezwa gukura ikibi hagati yawe, kandi Isirayeli yose izovyumva itinye koko.

22 “Nihagira umuntu abonekamwo igicumuro gikwiriye urubanza rwo gupfa, akicwa, kandi mukaba mwamumanitse ku giti, 23 umuvyimba wiwe ntuze urare ku giti; ahubwo utegerezwa kumuhamba kuri uyo musi, kuko uwumanitswe ari ikintu kivumwe ku Mana. Ntuze uhumanye ubutaka bwawe, ubwo Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa.

^ Gus. 21:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Gus. 21:13 Kwari ukwezi guharurirwa ku mboneko.

^ Gus. 21:17 Ijambo ku rindi ni “Intango y’ububasha bwiwe bwo kurondoka.”

Gusubira mu vyagezwe  22 : 1 - 30

22 “Ntuze ubone ishūri ya mwene wanyu canke intama yiwe izimiye ngo uvyirengagize. Utegerezwa kubigarurira mwene wanyu. 2 Nimba na ho mwene wanyu atari hafi yawe kandi ukaba utamumenye, utegerezwa rero kuyijana i muhira iwawe mu nzu yawe, ikaguma iwawe gushika mwene wanyu ayirondeye. Nawe utegerezwa kuyimusubiza. 3 Ukwo nyene ni ko uzogira ku ndogobwa yiwe, no ku mutamana wiwe, no ku kintu cose ca mwene wanyu catakaye, camutakaranye ukaba wagitoye. Ntuzokwemererwa kuvyirengagiza.

4 “Ntuze ubone indogobwa ya mwene wanyu canke ishūri yiwe itemvye ku nzira ngo uvyirengagize nkana. Utegerezwa kumufasha kubivyura.

5 “Nta mpuzu y’umuntu w’umugabo ikwiye kwambarwa n’umugore, eka n’umuntu w’umugabo ntakwiye kwambara igikwemu c’umugore; kuko uwukora ivyo wese ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova Imana yawe.

6 “Mu gihe icari c’inyoni coba kiri imbere yawe mu nzira, mu giti ico ari co cose canke hasi, kirimwo ivyana canke amagi, kandi nyina ikaba ibundikiriye ivyo vyana canke amagi, ntuze utware nyina n’ivyana. 7 Nyina utegerezwa kuyirekura, ariko ivyana urashobora kubitwara, kugira bikugendere neza, urambe[*] koko.

8 “Niwubaka inzu nshasha, uze ukore igitangirizo c’igisenge cawe, kugira ntukwegere amaraso inzu yawe, kuko hogira uwukoroka avuye kuri co.

9 “Ntuze ubibe umurima wawe w’imizabibu imbuto z’ubwoko bubiri, kugira ngo umwimbu wose w’imbuto wobiba be n’umwimbu wa nya murima w’imizabibu ntibihave bitwarwa impaga bikegukira aheranda.

10 “Ntuze urimishe ishūri n’indogobwa bibohewe ku ngogo imwe.

11 “Ntuze wambare impuzu y’ubwoya n’ilino[*] bivanze.

12 “Uze wihingurire ubushenza ku mpera zine z’ivyambarwa vyawe wirenzako.

13 “Umugabo niyatwara umugore kandi koko akaryamana na we hanyuma nya mugabo agahava akamwanka, 14 akaba yamwagirije ibikorwa vy’agaterasoni, agatuma agira izina ribi, akavuga ngo: ‘Uyu ni we mugore natwaye, hanyuma ndamwegera, sinasanga muri we ikimenyamenya c’ubusugi,’ 15 se w’uyo mukobwa na nyina wiwe baze batore ikimenyamenya c’ubusugi bw’uyo mukobwa, bakizanire abagabo b’inararibonye b’ico gisagara kw’irembo ryaco, 16 se wa nya mukobwa azoce abwira abagabo b’inararibonye ati: ‘Nahaye umukobwa wanje uyu mugabo ngo amubere umugore, hanyuma aramwanka. 17 None ehe ariko amwagiriza ibikorwa vy’agaterasoni, ngo: “Nasanze umukobwa wawe adafise ikimenyamenya c’ubusugi.” Ng’iki rero ikimenyamenya c’ubusugi bw’umukobwa wanje.’ Maze baze basanze nya mutamana imbere y’abagabo b’inararibonye b’ico gisagara. 18 Abagabo b’inararibonye b’ico gisagara baze bafate nya mugabo bamutoze indero. 19 Baze bamuce amande ya shekeli ijana z’ifeza, bazihe se wa nya mukobwa, kuko yatumye umwigeme w’isugi wo muri Isirayeli agira izina ribi; kandi azoguma ari umugore wiwe. Ntazokwemererwa kumwirukana, imisi yiwe yose.

20 “Mugabo nimba bibonetse ko ico kintu ari ukuri, ata kimenyamenya c’ubusugi cabonetse muri uyo mukobwa, 21 baze basohore nya mukobwa ku bwinjiriro bw’inzu ya se, maze abagabo bo mu gisagara c’iwabo bamutere amabuye apfe, kuko yakoze ubusazi bw’agaterasoni muri Isirayeli mu gukorera ubumaraya mu nzu ya se. Ukwo ni ko utegerezwa gukura ikibi hagati yawe.

22 “Umugabo niyafatwa aryamanye n’umugore afise umugabo, bompi rero bategerezwa gupfira hamwe, uwo mugabo yari aryamanye n’umugore n’uwo mugore nyene. Ukwo ni ko utegerezwa gukura ikibi muri Isirayeli.

23 “Nimba hari umwigeme w’isugi yarehejwe n’umugabo, maze hakagira umugabo amusanga mu gisagara akaryamana na we, 24 muze mubasohore bompi kw’irembo ry’ico gisagara mubatere amabuye, bapfe, uyo mukobwa azire kuba atakomye induru mu gisagara, uyo mugabo na we azire kuba yatetereje umugore wa mugenziwe. Ukwo ni ko utegerezwa gukura ikibi hagati yawe.

25 “Ariko nimba mu gahinga ari ho nya mugabo yasanze uyo mukobwa yari arehejwe, akamufata akaryamana na we, uyo mugabo yaryamanye na we aze apfe wenyene, 26 umukobwa nta co uzomugira. Uyo mukobwa nta gicumuro afise gikwiriye urupfu, kuko nka kurya nyene umuntu agurukira kuri mugenziwe akamwica, akamwaka ubuzima, ni co kimwe n’ivyo. 27 Kuko mu gahinga ari ho yamusanze. Nya mukobwa yari arehejwe yakomye induru, mugabo nta n’umwe yariho wo kumutabara.

28 “Umugabo niyabona umukobwa, umwigeme w’isugi atarareshwa, kandi vy’ukuri akamucakira akaryamana na we, maze bagafatwa, 29 nya mugabo yaryamanye na we ategerezwa rero guha se wa nya mukobwa shekeli mirongo itanu z’ifeza, na we acike umugore wiwe kubera yamutetereje. Ntazokwemererwa kumwirukana, imisi yiwe yose.

30 “Nta mugabo akwiye gutwara umugore wa se, ngo ntiyambure impuzu[*] se.

^ Gus. 22:7 Ijambo ku rindi ni “urehure imisi yawe.”

^ Gus. 22:11 Raba Inyongera ya 21.

^ Gus. 22:30 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

Gusubira mu vyagezwe  23 : 1 - 25

23 “Nta mugabo yakonywe mu gufyonyorwa amatengatwa canke yacitse igihimba c’irondoka ashobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova.

2 “Nta mwana w’ikivyarwa ashobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova. Mbere no gushika kw’iyaruka rigira icumi, mu biwe nta n’umwe ashobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova.

3 “Nta Mwamoni canke Umunyamowabu ashobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova. Mbere no gushika kw’iyaruka rigira icumi, mu babo nta n’umwe ashobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova, gushika igihe kitagira urugero, 4 kuko bataje kubatabaza umukate n’amazi mu nzira igihe mwari muvuye mu Misiri, no kubera bahereye Balamu mwene Beyori w’i Petori h’i Mezopotamiya ngo ahamagarire akabi kuri wewe. 5 Yehova Imana yawe ntiyashatse kwumviriza Balamu. Mugabo Yehova Imana yawe yahinduye uyo muvumo umuhezagiro ku bwawe, kuko Yehova Imana yawe yagukunze. 6 Ntuze ukore urondera amahoro yabo canke ugutunganirwa kwabo, imisi yawe yose gushika igihe kitagira urugero.

7 “Ntuze wanke Umwedomu urunuka, kuko ari mwene wanyu.

“Ntuze wanke Umunyamisiri urunuka, kuko wacitse kavamahanga mu gihugu ciwe. 8 Abana bovuka kuri bo b’iyaruka rigira gatatu bobo boshobora kwinjira mw’ishengero rya Yehova.

9 “Niwasohoka gushinga ikambi kugira urwanye abansi bawe, utegerezwa kwirinda ikintu kibi cose. 10 Muri wewe nihagira umugabo ataguma ari uwudahumanye, bivuye ku buhumane buza mw’ijoro, ategerezwa kuja hanze y’ikambi. Ntashobora kwinjira mw’ikambi. 11 Kandi uku ni ko bitegerezwa kugenda: bugorovye aze yiyoge n’amazi, izuba rirenze na ho ashobore kwinjira mw’ikambi. 12 Uze wame ufise ahantu hiherereye ho kwifashisha, hanze y’ikambi, abe ari ho uza uraja. 13 Kandi uze wamane urumambo wifashisha kumwe n’ibikoresho vyawe, maze niwasutama ku gahinga ngo witabare, uze urwimbishe ikinogo hanyuma uhindukire upfuke umwanda wawe mukuru. 14 Kuko Yehova Imana yawe agendagenda mw’ikambi yawe kugira akurokore no kugira agabure abansi bawe mu kuboko kwawe. Kandi ikambi yawe itegerezwa kuba nyeranda, kugira ntabone muri wewe ikintu kitabereye ngo ace asigaho kujana nawe.

15 “Ntuze ushikirize umushumba shebuja igihe ahunze shebuja akaza iwawe. 16 Azoguma abana nawe hagati muri wewe, ahantu azohitamwo muri kimwe mu bisagara vyawe, aho ashaka hose. Ntuze umufate nabi.

17 “Nta n’umwe mu bakobwa ba Isirayeli akwiye kuba umumaraya w’urusengero, eka nta n’umwe muri bene Isirayeli akwiye kuba umumaraya w’urusengero. 18 Ntuze uzane mu nzu ya Yehova Imana yawe ingero ya maraya canke ikiguzi c’imbwa ku bw’indagano iyo ari yo yose, kuko ivyo ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova Imana yawe, mbere vyose uko ari bibiri.

19 “Ntuze urihishe mwene wanyu inyungu: inyungu ku mahera, inyungu ku bifungurwa, inyungu ku kintu ico ari co cose umuntu ashobora kwakako inyungu. 20 Umunyamahanga woshobora kumurihisha inyungu, mugabo mwene wanyu ntuze umurihishe inyungu; kugira ngo Yehova Imana yawe aguhezagire mu migambi yawe yose mu gihugu uriko urajamwo ngo ucigarurire.

21 “Niwaraganira indagano Yehova Imana yawe, ntuze utebagane kuyishitsa, kuko Yehova Imana yawe atazobura kuyikwishuza, bikakubera igicumuro. 22 Mugabo uretse kugira indagano, ntibizokubera igicumuro. 23 Irivuzwe n’iminwa yawe ukwiye kurishitsa, kandi utegerezwa gukora nk’uko nyene waraganiye Yehova Imana yawe, bwa shikanwa ritangwa ku bushake wavugishije akanwa kawe.

24 “Niwaja mu murima w’imizabibu wa mugenzawe, uze urye gusa inzabibu ziguhaza, mugabo ntihaze hagire izo ushira mu co ufise.

25 “Niwaja mu murima w’intete zigihagaze za mugenzawe, uze uhuruture gusa amahundo yeze n’ukuboko kwawe, mugabo ntuze ucishe agakero mu murima w’intete zigihagaze za mugenzawe.

Gusubira mu vyagezwe  24 : 1 - 22

24 “Umugabo niyatwara umugore akamugira uwiwe, hanyuma bigashika ntagire ubutoni mu maso ya nya mugabo kuko yamubonyeko ikintu kitabereye, aze amwandikire icete c’ukwahukana agishire mu kuboko kwiwe, aheze amwirukane mu nzu yiwe. 2 Aze asohoke amuvire mu nzu, agende, abe uw’uwundi mugabo. 3 Uyo wundi mugabo niyamwanka, akamwandikira icete c’ukwahukana, akagishira mu kuboko kwiwe akamwirukana mu nzu yiwe, canke mu gihe uyo wundi mugabo yamutwaye yopfa, 4 wa mugabo wa mbere yamwirukana ntazokwemererwa kwongera kumutwara ngo abe umugore wiwe amaze guhumanywa; kuko ico ari ikintu giteye ishishi imbere ya Yehova, kandi ntuze ukwegere mu gicumuro igihugu Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa.

5 “Umugabo niyazana umugeni, ntakwiye kuja mu gisirikare, canke ngo hagire ikindi kintu na kimwe asabwa gukora. Akwiye kuguma iwe umwaka wose ata co bamusaba, anezereze umugore wiwe yazanye.

6 “Nta n’umwe akwiye gufata bwa ngwati urusyo rw’amaboko canke ingasiro yarwo, kuko ubuzima ari bwo yoba afashe bwa ngwati.

7 “Umuntu niyafatwa anyuruje umuntu wo muri bene wabo bo muri bene Isirayeli, akaba yamucuranguje hanyuma akamugurisha, uyo munyuruji rero ategerezwa gupfa. Kandi utegerezwa gukura ikibi hagati yawe.

8 “Wiyubare ku cago c’imibembe, kugira witwararike ukore ivyo abaherezi, Abalewi, bazobategeka vyose. Mukwiye kuba maso mugakora nk’uko abo nabategetse. 9 Hazoze haribukwa ivyo Yehova Imana yawe yagiriye Miriyamu mu nzira igihe mwariko muva mu Misiri.

10 “Niwaha mugenzawe ingurane iyo ari yo yose, ntuze winjire mu nzu yiwe kumwaka ico yagwatirije. 11 Ukwiye guhagarara hanze, hanyuma nya muntu wahaye ingurane akuzanire hanze iyo ngwati. 12 Nimba nya muntu ari mu ngorane, ntuze uje kuryama ugifise ingwati yiwe. 13 Ubwirizwa kumusubiza iyo ngwati izuba rikimara kurenga, aje kuryama mu mpuzu yiwe, aguhezagire. Kandi bizokubera ubugororotsi imbere ya Yehova Imana yawe.

14 “Ntuze ugunge umucangero ari mu ngorane kandi akaba mworo, yaba uwo muri bene wanyu canke muri ba kavamahanga bawe bari mu gihugu cawe, mu marembo yawe. 15 Ukwiye kumuha impembo yiwe ku musi wiwe, kandi izuba ntirikwiye kurenga utarayimuha, kuko ari mu ngorane kandi ku mpembo yiwe akaba ari ho yeza umutima, ntahave aririra Yehova akurega, maze bikakubera igicumuro.

16 “Ba se ntibakwiye kwicwa bazira abana, kandi n’abana ntibakwiye kwicwa bazira ba se. Umwe wese azopfa ahowe igicumuro ciwe bwite.

17 “Ntuze ugoreke urubanza rwa kavamahanga canke rw’impfuvyi[*], kandi ntuze ufate bwa ngwati impuzu y’umupfakazi. 18 Utegerezwa kwibuka yuko wacitse umushumba mu Misiri, hanyuma Yehova Imana yawe akagucungura akagukurayo. Ni co gituma ndagutegetse kugira ico kintu.

19 “Niwashwabura umwimbu wawe wo mu murima wawe, ukibagirira umuganda mu murima, ntuze usubire inyuma kuwutora. Uwo muganda ukwiye kugumayo ku bwa kavamahanga, ku bw’impfuvyi no ku bw’umupfakazi, kugira Yehova Imana yawe aguhezagire mu gikorwa cose c’ukuboko kwawe.

20 “Niwakubita igiti cawe c’umwelayo, ntuze usubire mu mashami yaco aho waciye. Ivyasigaye bikwiye kugumayo ku bwa kavamahanga, ku bw’impfuvyi no ku bw’umupfakazi.

21 “Niwasarura inzabibu z’umurima wawe w’imizabibu, ntuze usubire inyuma gusarura ivyasigaye aho waciye. Bikwiye kugumayo ku bwa kavamahanga, ku bw’impfuvyi no ku bw’umupfakazi. 22 Kandi utegerezwa kwibuka yuko wacitse umushumba mu gihugu ca Misiri. Ni co gituma ndagutegetse kugira ico kintu.

^ Gus. 24:17 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

Gusubira mu vyagezwe  25 : 1 - 19

25 “Nihaduka amatati hagati y’abantu, hanyuma bakarenguka gucirwa urubanza, baze babacire urubanza, umugororotsi bavuge ko ari umugororotsi, umubisha na we ko ari umubisha. 2 Nimba nya mubisha akwiye gukubitwa, umucamanza aze ategeke ko aryama yubitse inda, akubitirwe imbere yiwe igitigiri c’inkoni gihuye n’igikorwa ciwe c’ububisha. 3 Ashobora kumukubita inkoni mirongo ine. Ntaze arenzeko n’imwe, kugira ntabandanye kumukubita inkoni nyinshi zirenze izo, mwene wanyu agateterezwa mu maso yawe.

4 “Ntukarumye umunwa w’ishūri iyo iriko irakubita ibinyantete.

5 “Mu gihe abavukana babana maze umwe muri bo agapfa ata gahungu agira, umugore w’uwo apfuye ntaze yabirwe hanze n’umugabo w’ahandi. Muramuwe aze agende aho ari amwabire, acure umugore wa mwene wabo. 6 Imfura azovyara ize itware izina rya mwene wabo yapfuye, kugira izina ryiwe ntirihanagurike muri Isirayeli.

7 “Ariko nimba nya mugabo adahimbawe no gutwara umupfakazi asigwa na mwene wabo, uyo mupfakazi aze aduge rero kw’irembo ahari abagabo b’inararibonye, avuge ati: ‘Mwene wabo n’umugabo wanje yanse kuzigama izina rya mwene wabo muri Isirayeli. Ntiyemeye kuncūra.’ 8 Abagabo b’inararibonye b’igisagara c’iwabo na bo baze bamuhamagare bavugane na we, na we aheze ahagarare avuge ati: ‘Sinahimbawe no kumutwara.’ 9 Kuri ivyo nya mupfakazi aze amwegere mu maso y’abagabo b’inararibonye, amwambure inkweto[*] ku kirenge aheze amucire mu maso, asubizeyo ati: ‘Ukwo ni ko umugabo yanse kwubaka urugo rwa mwene wabo azogirirwa.’ 10 Maze izina bazomwita muri Isirayeli, rize ribe: ‘Inzu y’uwambuwe inkweto.’

11 “Abagabo nibarwana, maze umugore w’umwe akegera kugira akize umugabo wiwe ukuboko kw’uwuriko aramukubita, agatuma ukuboko kwiwe agacakira nya mugabo ku bihimba vy’irondoka, 12 uze umuce igikonjo. Ijisho ryawe ntirize ryumve akagongwe.

13 “Ntuze ugire mw’isaho yawe ubwoko bubiri bw’amabuye y’ugupima, rinini na ritoyi. 14 Ntuze ugire mu nzu yawe ubwoko bubiri bw’ingero za efa, nini na ntoyi. 15 Uze ugume ufise ibuye ry’umunzane ritabesha kandi ry’ukuri. Uze ugume ufise ingero ya efa itabesha kandi y’ukuri, kugira imisi yawe ibe myinshi ku butaka Yehova Imana yawe agira aguhe. 16 Kuko uwukora ivyo bintu wese, uwugira ivy’akarenganyo wese, ari ikintu giteye ishishi kuri Yehova Imana yawe.

17 “Haze hibukwe ivyo Amaleki yakugiriye mu nzira igihe wariko urava mu Misiri, 18 ingene yagusanze mu nzira, agakubita mu ruhande rwawe rw’inyuma abagenda bagozēra inyuma yawe bose, mu gihe wari urushe, urambiwe; kandi ntiyatinye Imana. 19 Maze Yehova Imana yawe niyamara kukuruhura abansi bawe bose hirya no hino mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa ngo ucigarurire, uze uhanagure Amaleki ntibe ikivugwa munsi y’amajuru. Ntuze wibagire.

^ Gus. 25:9 Canke, “isandali.”

Gusubira mu vyagezwe  26 : 1 - 19

26 “Niwateba ukinjira mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe bwa ntoranwa, umaze kucigarurira ukakibamwo, 2 uze utore bikeyi ku mushuzo w’ivyamwa vyose vy’ubutaka, ivyo uzokwimbura mu gihugu cawe Yehova Imana yawe agira aguhe, uheze ubishire mu gisimbo hanyuma uje ahantu Yehova Imana yawe azotora ngo atume izina ryiwe ari ho riba. 3 Uzoze ku muherezi azoba akora muri iyo misi, umubwire uti: ‘Ndamenyesheje uno musi Yehova Imana yawe yuko ninjiye mu gihugu Yehova yarahiye ba sogokuruza ko azokiduha.’

4 “Umuherezi na we aze yakire nya gisimbo mu kuboko kwawe, agitereke imbere y’igicaniro ca Yehova Imana yawe. 5 Nawe uze wishure, uvugire imbere ya Yehova Imana yawe uti: ‘Dawe yari Umusiriya ari ku mpfiro; maze amanuka mu Misiri, abayo ari kavamahanga ari kumwe n’abantu b’imparurwa; mugabo hiyo yacitse ihanga rihambaye, rikomeye kandi ry’abantu benshi. 6 Maze Abanyamisiri batangura kudufata nabi no kuducumukuza no kuturemereza ubushumba buruhije. 7 Nuko dutangura kuririra Yehova Imana ya ba sogokuruza, Yehova na we yumva ijwi ryacu araheza araba amarushwa yacu n’ivyago vyacu n’agahahazo turimwo. 8 Amaherezo Yehova adukuza mu Misiri ikiganza gikomeye, n’ukuboko kuramvuye, n’ububasha bukomeye kandi buteye ubwoba, n’ibimenyetso be n’ibitangaro. 9 Maze atuzana aha hantu aduha iki gihugu, igihugu gitemba amata n’ubuki. 10 None ehe nzanye umushuzo w’ivyamwa vy’ubutaka Yehova yampaye.’

“Utegerezwa rero kubitereka imbere ya Yehova Imana yawe, uheze wuname imbere ya Yehova Imana yawe. 11 Kandi utegerezwa kunezererwa ivyiza vyose Yehova Imana yawe yaguhaye wewe n’urugo rwawe, n’Umulewi na kavamahanga ari hagati yawe.

12 “Niwaheza kwegeranya ic’icumi cose c’umwimbu wawe mu mwaka ugira gatatu, umwaka w’ic’icumi, uze rero ugihe Umulewi, kavamahanga, impfuvyi n’umupfakazi, na bo baze bakirire mu marembo yawe bahage. 13 Maze uze uvugire imbere ya Yehova Imana yawe uti: ‘Nakuye mu nzu ivyeranda ndaheza ndabiha Umulewi na kavamahanga, impfuvyi n’umupfakazi, nisunze ibwirizwa ryawe ryose wantegetse. Sinahonyanze amabwirizwa yawe, canke ngo ndayibagire. 14 Sinabiriyeko ndi mu kigandaro, canke ngo nkureko na gatoyi mpumanye, canke ngo ntangeko na gatoyi ku bw’uwapfuye. Narumvirije ijwi rya Yehova Imana yanje. Nakoze nisunze ivyo wantegetse vyose. 15 Nurabe hasi uri aho uba heranda, ari ho mu majuru, uhezagire igisata cawe Isirayeli n’ubutaka waduhaye, nk’uko warahiye ba sogokuruza bacu, igihugu gitemba amata n’ubuki.’

16 “Uyu musi Yehova Imana yawe agutegetse gushitsa izi ngingo nyobozi n’izi ngingo z’ubutungane; kandi utegerezwa kuzubahiriza no kuzishitsa n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose. 17 Uno musi Yehova umuteye kuvuga ko azocika Imana yawe, niwagendera mu nzira ziwe, ukubahiriza ingingo nyobozi ziwe n’amabwirizwa yiwe n’ingingo ziwe z’ubutungane, ukongera ukumviriza ijwi ryiwe. 18 Yehova na we uno musi aguteye kuvuga ko uzocika igisata ciwe, inyegu idasanzwe, nk’uko yabigusezeraniye, be n’uko uzokwubahiriza amabwirizwa yiwe yose, 19 kandi ko azogushira hejuru cane y’ayandi mahanga yose yaremye, bivemwo ishemezo, izina ryiza n’ubwiza, niwerekana ko uri igisata ceranda kuri Yehova Imana yawe, nk’uko yasezeranye.”

Gusubira mu vyagezwe  27 : 1 - 26

27 Maze Musa, ari kumwe n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli, abandanya gutegeka abantu ati: “Haze hubahirizwe ibwirizwa ryose ndabategetse uno musi. 2 Kandi umusi muzojabuka Yorodani mwinjira mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe, uze wishingire amabuye maninimanini, uyasige ishwagara. 3 Uze uyandikeko amajambo yose y’iri tegeko niwamara kujabuka, kugira winjire mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe, igihugu gitemba amata n’ubuki, wisunze ivyo Yehova Imana ya ba sogokuruza bawe yakubwiye. 4 Kandi nimwamara kujabuka Yorodani, muze mushinge ayo mabuye ku musozi Ebali, nk’uko ndabategetse uno musi, uyasige ishwagara. 5 Uze uhubakire igicaniro Yehova Imana yawe, igicaniro c’amabuye. Ntuze uyakozeko igikoresho c’icuma. 6 Ico gicaniro ca Yehova Imana yawe uze ucubakishe amabuye ari uko yakabaye, uheze ugishikanireko Yehova Imana yawe amashikanwa aturirwa. 7 Kandi utegerezwa gushikana ibimazi vy’ugusangira, ubirire ng’aho, kandi utegerezwa kunezerwa imbere ya Yehova Imana yawe. 8 Utegerezwa kwandika kuri ayo mabuye amajambo yose y’iri tegeko, ku buryo asomeka neza.”

9 Maze Musa n’abaherezi, Abalewi, babwira Isirayeli yose bati: “Cereza wumvirize, ewe Isirayeli. Uyu musi ucitse igisata ca Yehova Imana yawe. 10 Kandi utegerezwa kwumviriza ijwi rya Yehova Imana yawe ugashitsa amabwirizwa yiwe n’ingingo nyobozi ziwe ndagutegetse uno musi.”

11 Nuko kuri uwo musi Musa abandanya gutegeka abantu ati: 12 “Aba ni bo bazohagarara ngo bahezagire abantu ku musozi Gerizimu nimwamara kujabuka Yorodani: Simeyoni na Lewi na Yuda na Isakari na Yozefu na Benyamini. 13 Aba na bo ni bo bazohagarara ku bwo gutanga umuvumo ku musozi Ebali: Rubeni, Gadi na Asheri na Zebuloni, Dani na Nafutali. 14 Kandi Abalewi baze bishure, babwire abantu bose bo muri Isirayeli n’ijwi rirenga, bati:

15 “‘Aravumwe umuntu akora igishusho c’ikibazano canke igishushanyo mu cuma gishongeshejwe, ikintu giteye ishishi kuri Yehova, ikintu gikozwe n’amaboko y’umuhinguzi w’ibiti n’ivyuma, akagishira ahihishije.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

16 “‘Aravumwe umuntu akengera se canke nyina.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

17 “‘Aravumwe umuntu yigiza inyuma akarimbi ka mugenziwe.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

18 “‘Aravumwe umuntu azimiza impumyi mu nzira.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

19 “‘Aravumwe umuntu agoreka urubanza rwa kavamahanga, rw’impfuvyi[*] n’urw’umupfakazi.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

20 “‘Aravumwe umuntu aryamana n’umugore wa se, kuko aba yambuye impuzu[*] se.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

21 “‘Aravumwe umuntu aryamana n’igikoko ico ari co cose.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

22 “‘Aravumwe umuntu aryamana na mushikiwe, umukobwa wa se canke wa nyina.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

23 “‘Aravumwe umuntu aryamana na inabukwe.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

24 “‘Aravumwe umuntu akubita mugenziwe agapfa yabanje kumwinyegeza.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

25 “‘Aravumwe umuntu yemera igiturire kugira akubite umuntu apfe, kandi ari amaraso y’intungane.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

26 “‘Aravumwe umuntu atazoshira mu ngiro amajambo y’iri tegeko mu kuyashitsa.’ (Abantu bose baze bavuge bati: ‘Amen!’)

^ Gus. 27:19 Ijambo ku rindi ni “agahungu katagira se.”

^ Gus. 27:20 Ijambo ku rindi ni “igice co hepfo c’impuzu.”

Gusubira mu vyagezwe  28 : 1 - 68

28 “Kandi niwumviriza koko ijwi rya Yehova Imana yawe mu kuba maso ugashitsa amabwirizwa yiwe yose ndagutegetse uno musi, Yehova Imana yawe rero ntazobura kugushira hejuru y’ayandi mahanga yo kw’isi. 2 Iyi mihezagiro yose izokuzako iguhamvye, kuko uguma wumviriza ijwi rya Yehova Imana yawe:

3 “Uzohezagirwa mu gisagara, uhezagirwe no mu mitumba.

4 “Hazohezagirwa icamwa c’inda yawe, n’umwimbu w’ubutaka bwawe, n’icamwa c’ibitungwa vyawe, n’imitavu y’inka zawe, n’uruvyaro rw’umukuku wawe.

5 “Hazohezagirwa igisimbo cawe n’igikono cawe c’ugucumba.

6 “Uzohezagirwa winjiye, uhezagirwe usohotse.

7 “Yehova azotuma abansi bawe baguhagurukiye batsindirwa imbere yawe. Bazozanana inzira imwe baje kugutera, bajane inzira indwi baguhunga. 8 Yehova azotegeka umuhezagiro uze ku bubiko bwawe bw’ibifungurwa no ku migambi yawe yose, kandi azoguhezagira koko mu gihugu Yehova Imana yawe agira aguhe. 9 Yehova azogushimangira umubere igisata ceranda, nk’uko yabikurahiye, kuko ubandanya kugumya amabwirizwa ya Yehova Imana yawe, kandi ukaba wagendeye mu nzira ziwe. 10 Kandi ibisata vyose vy’abantu vyo kw’isi ntibizobura kubona ko witirirwa izina rya Yehova, kandi bizogutinya koko.

11 “Yehova kandi azoguha koko ugutunganirwa gusesekaye mu camwa c’inda yawe, no mu camwa c’ibitungwa vyawe, no mu camwa c’ubutaka bwawe, ku butaka Yehova yarahiye ba sogokuruza bawe ko azoguha. 12 Yehova azokwugururira ikigega ciwe ciza, ari co majuru, kugira agwishe imvura ku gihugu cawe mu gihe cayo no kugira ahezagire igikorwa cose c’amaboko yawe; kandi uzoha ingurane amahanga menshi, ariko wewe ubwawe nta ngurane uzosaba. 13 Yehova azoguherereza ku mutwe, ntazoguherereza ku murizo; kandi uzoja hejuru gusa, ntuzoja hasi, kuko uguma ugamburuka amabwirizwa ya Yehova Imana yawe, ayo ndagutegetse uno musi ngo uyubahirize, uyashitse. 14 Ntuze ukebereze iburyo canke ibubamfu ngo uve ku majambo yose ndabategetse uno musi, ngo ugendere inyuma y’izindi mana, ngo uzikorere.

15 “Kandi nutumviriza ijwi rya Yehova Imana yawe mu kwitwararika gushitsa amabwirizwa yiwe yose n’ivyagezwe vyiwe ndagutegetse uno musi, iyi mivumo yose rero izokuzako, iguhamvye:

16 “Uzovumwa mu gisagara, uvumwe no mu mitumba.

17 “Hazovumwa igisimbo cawe n’igikono cawe c’ugucumba.

18 “Hazovumwa icamwa c’inda yawe, n’icamwa c’ubutaka bwawe, imitavu y’inka zawe, n’uruvyaro rw’umukuku wawe.

19 “Uzovumwa winjiye, uvumwe usohotse.

20 “Yehova azokurungikako umuvumo, umuvurungano n’igihano mu migambi yawe yose ugerageza kurangura, gushika uzimanganijwe ugahona bidatevye, kubera ububi bw’ingeso zawe, kuko wantaye. 21 Yehova azotuma ikiza kikwumirako gushika agutikije ku butaka uriko urajamwo ngo ubwigarurire. 22 Yehova azoguteza igituntu, n’inyonko iturira, n’ubuvyimbe, n’umururumbo, n’inkota, n’ukubabuka kw’ibirimwa be n’ururyi, bikwomeko gushika uherengeteye. 23 Amajuru yawe yo hejuru y’umutwe wawe azocika nk’ubutare bw’umujumpu, isi iri munsi yawe na yo icike nk’icuma. 24 Yehova azotanga intumo n’umukungugu bibe yo mvura y’igihugu cawe. Izokugwako ivuye mu majuru gushika uzimanganijwe. 25 Yehova azotuma utsindwa imbere y’abansi bawe. Uzojana inzira imwe ugiye kubatera, ujane inzira indwi ubahunga. Kandi uzocika akumiza ku bwami bwose bwo kw’isi. 26 Umuvyimba wawe uzocika ivyo kurya vy’ibiguruka vyose vyo mu kirere n’ibikoko vyo mw’ishamba, ata n’umwe abijugumiza.

27 “Yehova azoguteza vya bihute vyo mu Misiri, n’ibivyimba[*], n’intuta, n’ibiturika, ivyo utazoshobora gukira. 28 Yehova azoguteza ibisazi, n’uruhumyi, n’ukuzazanirwa mu mutima. 29 Uzogenda urakabakaba ku mutaga, nka kurya impumyi ikabakaba mu muzimagiza, kandi ntuzotuma inzira zawe ziroranirwa; uzocika gusa uwama agungwa kandi yamburwa, ata wuri bugukize. 30 Uzoresha umugore, uwundi mugabo amushurashuze ku nguvu. Uzokwubaka inzu, ariko ntuzoyibamwo. Uzotera umurima w’imizabibu, ariko ntuzonatangura kuwikorako. 31 Ishūri yawe izokererwa ubona, ariko ntuzoyiryako na gatoyi. Indogobwa yawe izokwamburwa ubona, ariko ntizogaruka kuri wewe. Intama yawe izohabwa abansi bawe, ariko nta wuzogukiza. 32 Abahungu bawe n’abakobwa bawe bazohabwa ikindi gisata amaso yawe avyitegereza, yame yipfuza kubabona, ariko amaboko yawe ata co ari bushobore. 33 Icamwa c’ubutaka bwawe n’umwimbu wawe wose bizoribwa n’abantu utamenye; uzocika gusa uwama agungwa kandi akandamizwa. 34 Kandi uzosarishwa koko n’ivyo amaso yawe azoba abonye.

35 “Yehova azoguteza ibihute bikaze ku mavi yompi no ku maguru yompi, ivyo utazoshobora gukira, kuva mu bworo bw’ikirenge gushika mu rutwariro. 36 Yehova azogushorera, wewe n’umwami uzoba wimitse ngo akuganze, uje mw’ihanga utamenye, yaba wewe canke ba sogokuruza bawe; kandi hiyo uzokorera izindi mana, z’ibiti n’amabuye. 37 Uzocika akajoreza, iciro ry’umugani n’akamenyo mu bisata vy’abantu vyose Yehova azokujanamwo.

38 “Uzojana imbuto nyinshi mu murima, ariko wimbure duke, kuko inzige zizobiyogeza. 39 Uzotera imirima y’imizabibu kandi uyikorere koko, mugabo nta muvinyu uzonywa canke ngo hagire ico usarura, kuko urunyo ruzobirigata. 40 Uzogira ibiti vy’imyelayo mu karere kawe kose, ariko nta mavuta uzokwisiga, kuko imyelayo yawe izotibagurika. 41 Uzovyara abahungu n’abakobwa, mugabo ntibazoguma ari rwawe, kuko bazoja kugirwa imbohe. 42 Ibiti vyawe vyose be n’icamwa c’ubutaka bwawe bizokwigarurirwa n’udukoko tuduma. 43 Kavamahanga aba hagati yawe azoguma arushiriza kuduga aja hejuru yawe, ariko weho, uzoguma urushiriza kumanuka uja hasi. 44 Ni we azoguha ingurane, ariko weho, ntuzomuha ingurane. Azoba umutwe, ariko weho ube umurizo.

45 “Kandi iyo mivumo yose izokuzako koko, ikwomeko, iguhamvye, gushika uzimanganijwe, kuko utumvirije ijwi rya Yehova Imana yawe mu kugumya amabwirizwa yiwe n’ivyagezwe vyiwe yagutegetse. 46 Kandi izoguma kuri wewe no ku ruvyaro rwawe bwa kimenyetso n’imburizi gushika igihe kitagira urugero, 47 bitumwe n’uko utakoreye Yehova Imana yawe n’umunezero n’akanyamuneza ko mu mutima kubera ubwinshi wagize muri vyose. 48 Uzobwirizwa gukorera abansi bawe, abo Yehova azorungika kugutera, ubakorere n’inzara n’inyota kandi uri gusa, ukenye vyose. Kandi azokuremeka ingǒgo y’icuma kw’izosi gushika akuzimanganije.

49 “Yehova azoguhagurukiriza ihanga rya kure, rivuye ku mpera y’isi, nka kurya inkona ishunguruka kunyahura ikintu, ihanga rivuga ururimi utumva, 50 ihanga rifise mu maso hakaze, ritagira nkunzi ku mutama canke ngo rigirire ubutoni umusore. 51 Kandi bazorya koko icamwa c’ibitungwa vyawe n’icamwa c’ubutaka bwawe gushika uzimanganye, kandi nta rutete, nta muvinyu mushasha canke amavuta, nta mutavu w’inka zawe canke uruvyaro rw’umukuku wawe bazogusigariza gushika bakuranduye. 52 Kandi bazokwugariza mu marembo yawe yose gushika impome zawe ndende kandi zikomejwe wari wizigiye zitemvye mu gihugu cawe cose; emwe, bazokwugariza mu marembo yawe yose ari mu gihugu cawe cose Yehova Imana yawe yaguhaye. 53 Maze uzobwirizwa kurya icamwa c’inda yawe, inyama z’abahungu bawe n’abakobwa bawe Yehova Imana yawe yaguhaye, bitewe n’ugusugerezwa be n’amaganya umwansi wawe azogusatiriza.

54 “Nayo umugabo wo muri wewe yorohewe kandi yadibamye, azoraba ribi mwene wabo, n’umugore wiwe yakunda cane n’abasigaye mu bana azoba asigaranye, 55 kugira ntihagire n’umwe aha na gatoyi ku nyama z’abana biwe azorya, kuko ata kintu namba azoba asigaranye kubera ugusugerezwa be n’amaganya umwansi wawe azogusatiriza mu marembo yawe yose. 56 Nayo umugore wo muri wewe yorohewe kandi yadibamye, atigeze ahirahira ngo akoze hasi ubworo bw’ikirenge ciwe kubera yamenyereye kudibama no kubera ukworoherwa, azoraba ribi umugabo wiwe yakunda cane n’umuhungu wiwe n’umukobwa wiwe, 57 mbere n’ingovyi yiwe isohoka iva hagati y’amaguru yiwe, n’abahungu biwe yavyaye, kuko azobarira mu kinyegero bitumwe n’uko akenye vyose kubera ugusugerezwa be n’amaganya umwansi wawe azogusatiriza mu marembo yawe.

58 “Nutitwararika gushitsa amajambo yose y’iri tegeko yanditse muri iki gitabu ngo utinye iri zina rininahaye kandi riteye ubwoba, ari ryo Yehova, Imana yawe, 59 Yehova rero ntazobura gutuma ivyago vyawe n’ivyago vy’uruvyaro rwawe biba ibisesereza cane, ivyago bikomeye kandi vy’igihe kirekire, n’indwara zibabaza kandi z’igihe kirekire. 60 Kandi koko azogarukana kuri wewe za ndwara zose zo mu Misiri waraba ugatinya, kandi zizokwomako vy’ukuri. 61 Vyongeye, indwara yose n’icago cose bitanditse mu gitabu c’iri tegeko, Yehova azobizana kuri wewe gushika uzimanganijwe. 62 Kandi koko muzosigara muri imparurwa, naho mwacitse nk’inyenyeri zo mu majuru mu bwinshi, kuko utumvirije ijwi rya Yehova Imana yawe.

63 “Kandi nk’uko nyene Yehova yahimbawe no kubakorera ivyiza no kubagwiza, ni ko Yehova azohimbarwa no kubarandura no kubazimanganya; muzorandurwa ku butaka mugiye kwigarurira.

64 “Kandi Yehova azogusanzaza mu bisata vyose vy’abantu kuva ku mpera imwe y’isi gushika ku yindi, kandi hiyo uzobwirizwa gukorera izindi mana utamenye, yaba wewe canke ba sogokuruza bawe, z’ibiti n’amabuye. 65 Kandi muri ayo mahanga nta gahengwe uzoronka, eka nta n’ahantu na hamwe h’ukuruhukira ubworo bw’ikirenge cawe buzoronka; kandi hiyo Yehova azoguha koko umutima ujugumira, ukugwabira kw’amaso, n’umwiheburo w’umutima. 66 Kandi ubuzima bwawe buzoba mu kaga gahebuje, wame mu bwoba ijoro n’umurango, kandi wamanire impungenge ubuzima bwawe. 67 Bukeye uzovuga uti: ‘Icompa bukira!’, bwije na ho uti: ‘Icompa bugaca!’, kubera ubwoba bwo mu mutima wawe buzoba bugutekeye, no kubera ivyo uzobona n’amaso yawe. 68 Kandi Yehova azogusubiza mu Misiri mu meri agucishije muri ya nzira nakubwira nti: ‘Ntuzopfa usubiye kuyibona,’ kandi hiyo muzobwirizwa kwigurisha ku bansi bawe ngo mube abashumba n’abasukukazi, ariko nta muguzi azoboneka.”

^ Gus. 28:27 Ivyo bivyimba vyari ivyo mu kibuno.

Gusubira mu vyagezwe  29 : 1 - 29

29 Aya ni yo majambo y’isezerano Yehova yategetse Musa kugirana na bene Isirayeli mu gihugu ca Mowabu, uretse rya sezerano yari yarapfunditse na bo i Horebu.

2 Nuko Musa ahamagara Isirayeli yose, ababwira ati: “Mwebwe mwariboneye ibintu vyose Yehova yakoreye mu maso yanyu mu gihugu ca Misiri abikoreye Farawo n’abasavyi biwe bose n’igihugu ciwe cose, 3 vya bihinyuza bikomeye amaso yanyu yibonera, vya bimenyetso na vya bitangaro bikomeye. 4 Yamara Yehova ntiyabahaye umutima wo kumenya, n’amaso yo kubona, n’amatwi yo kwumva, gushika n’uyu musi. 5 ‘Mu myaka mirongo ine namaze ndabarongōra mu gahinga, impuzu zanyu ntizabashiriyeko, n’inkweto[*] yawe ntiyagushiriye ku kirenge. 6 Nta mukate mwariye, nta n’umuvinyu n’inzoga iboreza mwanyoye, kugira mumenye yuko jewe ndi Yehova Imana yanyu.’ 7 Murateba mushika aha hantu, hanyuma Sihoni umwami wa Heshiboni na Ogi umwami wa Bashani baza guhura natwe mu rugamba, mugabo turabatsinda. 8 Turaheza dufata igihugu cabo, tugiha Abarubeni n’Abagadi n’igice c’umuryango w’Abamanase bwa ntoranwa. 9 Mutegerezwa rero kugumya amajambo y’iri sezerano mukayashitsa, kugira mutume ikintu cose muzokora kigenda neza.

10 “Muhagaze mwese uno musi imbere ya Yehova Imana yanyu: abakuru b’imiryango yanyu, abagabo b’inararibonye banyu n’abarongozi banyu, umugabo wese wo muri Isirayeli, 11 abana banyu batoyi, abagore banyu, na kavamahanga wawe ari hagati mw’ikambi yawe, kuva ku wugusenyera inkwi gushika ku wukuvomera amazi, 12 kugira ngo winjire mw’isezerano rya Yehova Imana yawe n’indahiro yiwe, ivyo Yehova Imana yawe agiranye nawe uno musi; 13 kugira agushinge uno musi ngo umubere igisata no kugira yerekane ko ari Imana yawe, nk’uko yabigusezeraniye akabirahira kandi ba sogokuruza bawe Aburahamu, Izahaki na Yakobo.

14 “Iri sezerano n’iyi ndahiro rero sindabigiranye namwe gusa, 15 ahubwo ndabigiranye n’uwuri ng’aha ahagararanye natwe uno musi imbere ya Yehova Imana yacu hamwe n’abatari ng’aha kumwe natwe uno musi; 16 (kuko ubwanyu muzi neza ukuntu twabaye mu gihugu ca Misiri n’ukuntu twaciye hagati mu mahanga mwaciyemwo. 17 Kandi mwahora mubona ibintu vyabo bisesemye n’ibigirwamana vyabo vy’umwanda bari bafise, vy’ibiti n’amabuye, vy’ifeza n’inzahabu;) 18 kugira ntihabe muri mwebwe umugabo canke umugore canke urugo canke umuryango umutima wabo uhindukira uno musi ukava kuri Yehova Imana yacu ukagenda ugakorera imana z’ayo mahanga; kugira ntihabe muri mwebwe umuzi wama icamwa c’igiterwa c’ubumara n’ic’ibamba.

19 “Kandi umuntu niyamara kwumva amajambo y’iyi ndahiro, hanyuma akihezagira mu mutima wiwe ati: ‘Nzogira amahoro naho nogendera mu kagagazo k’umutima wanje,’ mu ntumbero yo kuzimanganya uwavomerewe neza n’uwunyotewe, 20 Yehova ntazoshima kumubabarira, ahubwo nyabuna ishavu rya Yehova n’ishaka ryiwe bizofumbira umwotsi uwo muntu, kandi indahiro yose yanditse muri iki gitabu izomugumako ata kabuza, kandi Yehova azohanagura koko izina ryiwe munsi y’amajuru. 21 Bizoba ngombwa rero ko Yehova amutandukanya n’iyindi miryango yose ya Isirayeli kugira amuteze ivyago nk’uko indahiro yose y’isezerano ryanditse muri iki gitabu c’itegeko iri.

22 “Kandi iyaruka ryo muri kazoza, ni ukuvuga abana banyu bazohaguruka mu nyuma zanyu, mbere n’umunyamahanga azova mu gihugu ca kure, nibamara kubona ivyago vy’ico gihugu n’indwara zaco Yehova azogiteza, 23 amazuku n’umunyu n’ukururumba, ku buryo intara yaco yose itazobibwa, canke ngo imere, canke ngo hagire n’icatsi na kimwe kimera muri yo, nka kumwe kw’itembagazwa rya Sodomu na Gomora, Adima na Zeboyimu, bimwe Yehova yatembagaza mw’ishavu ryiwe no mu burake bwiwe; 24 emwe, amahanga yose ntazobura kuvuga ngo: ‘Kubera iki Yehova yagiriye gutya iki gihugu? Ukurungura kw’iryo shavu ryinshi kwavuye ku ki?’ 25 Maze bazovuga ngo: ‘Ni kubera bataye isezerano rya Yehova Imana ya ba sekuruza babo, iryo yagiranye na bo igihe yabakura mu gihugu ca Misiri. 26 Baragiye rero, bakorera izindi mana bongera barazunamira, imana batari baramenye, kandi atari yarabageze. 27 Maze ishavu rya Yehova rirurumbira ico gihugu mu kuzana kuri co umuvumo wose wanditse muri iki gitabu. 28 Ku bw’ivyo, Yehova yarabaranduranye n’imizi ku butaka bwabo n’ishavu n’ubushangashirwe n’uburakari bukaze, abajugunyira mu kindi gihugu nk’uko biri uyu musi.’

29 “Ibintu bihishijwe ni ivya Yehova Imana yacu, ariko ibihishuwe ni ivyacu n’abana bacu gushika igihe kitagira urugero, kugira dushitse amajambo yose y’iri tegeko.

^ Gus. 29:5 Canke, “isandali.”

Gusubira mu vyagezwe  30 : 1 - 20

30 “Kandi aya majambo yose niyagushikako, umuhezagiro n’umuvumo, ivyo nashize imbere yawe, maze ukavyibuka mu mutima wawe uri mu mahanga yose Yehova Imana yawe yagushwiragirijemwo, 2 hanyuma ukagaruka kuri Yehova Imana yawe kandi ukumviriza ijwi ryiwe wisunze ivyo ndagutegetse uno musi, wewe n’abana bawe, ukabigira n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose, 3 Yehova Imana yawe na we ntazobura kugarukana imbohe zawe no kukugirira imbabazi, asubire agutororokanye agukuye mu bisata vyose vy’abantu Yehova Imana yawe yagusanzarijemwo. 4 Naho abantu bawe bashwiragiye bazoba bari ku mpera y’amajuru, Yehova Imana yawe azokwegeranya, agukureyo. 5 Yehova Imana yawe azokuzana koko mu gihugu ba so bigaruriye, kandi uzocigarurira ata kabuza; kandi azokugirira neza koko yongere akugwize kuruta ba so. 6 Kandi Yehova Imana yawe azobwirizwa kugenyera umutima wawe n’umutima w’uruvyaro rwawe, kugira ukunde Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose, ku bw’ubuzima bwawe. 7 Kandi Yehova Imana yawe azoshira koko izi ndahiro zose ku bansi bawe no ku bakwanka, abaguhamye.

8 “Nayo weho, uzohindukira wumvirize koko ijwi rya Yehova kandi ushitse amabwirizwa yiwe yose ndagutegetse uno musi. 9 Kandi Yehova Imana yawe azotuma koko ugira umurengera mu gikorwa cose c’ukuboko kwawe, mu camwa c’inda yawe n’icamwa c’ibitungwa vyawe n’icamwa c’ubutaka bwawe, bitume utunganirwa; kuko Yehova azokwongera kukwiratira akugirire neza, nk’uko yiratiye ba sogokuruza bawe; 10 kuko uzoba wumvirije ijwi rya Yehova Imana yawe ku buryo ushitsa amabwirizwa yiwe n’ivyagezwe vyiwe vyanditse muri iki gitabu c’itegeko, kuko uzoba wagarutse kuri Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose.

11 “Kuko iri bwirizwa ndagutegetse uno musi atari amananiza kuri wewe, canke ngo ribe kure cane. 12 Ntiriri mu majuru, ku buryo umuntu yovuga ngo: ‘Ni nde azotudugira mu majuru akarituzanira, ngo aritwumvishe, natwe turishitse?’ 13 Nta n’ubwo riri hakurya y’ikiyaga, ku buryo umuntu yovuga ngo: ‘Ni nde azotujabukira hakurya y’ikiyaga akarituzanira, ngo aritwumvishe, natwe turishitse?’ 14 Kuko iryo jambo riri hafi yawe rwose, mu kanwa kawe no mu mutima wawe, ngo urishitse.

15 “Raba, nshize imbere yawe uno musi ubuzima n’iciza, urupfu n’ikibi. 16 Niwumviriza amabwirizwa ya Yehova Imana yawe, ayo ndagutegetse uno musi, ku buryo ukunda Yehova Imana yawe, ukagendera mu nzira ziwe kandi ugashitsa amabwirizwa yiwe n’ivyagezwe vyiwe n’ingingo ziwe z’ubutungane, ntuzobura rero kubaho no kugwira, kandi Yehova Imana yawe ntazobura kuguhezagira mu gihugu ugiye kwigarurira.

17 “Mugabo umutima wawe niwakevya kandi wewe ntiwumvirize, ukaryosharyoshwa koko ukunamira izindi mana, ukazikorera, 18 ndababwije ukuri uno musi yuko muzoyogera ata kabuza. Ntimuzorambira[*] ku butaka uriko urajabuka Yorodani ngo ubwigarurire. 19 Uno musi ntanze amajuru n’isi kw’ivyabona vyo kubagiriza, yuko nshize imbere yawe ubuzima n’urupfu, umuhezagiro n’umuvumo; kandi utegerezwa guhitamwo ubuzima kugira ubandanye kubaho, wewe n’uruvyaro rwawe, 20 mu gukunda Yehova Imana yawe, mu kwumviriza ijwi ryiwe no mu kumata kuri we; kuko ari we buzima bwawe n’uburebure bw’imisi yawe, kugira ube ku butaka Yehova yarahiye ba sogokuruza bawe Aburahamu, Izahaki na Yakobo ko azobaha.”

^ Gus. 30:18 Ijambo ku rindi ni “Ntimuzorehura imisi yanyu.”

Gusubira mu vyagezwe  31 : 1 - 30

31 Maze Musa aragenda, abarira aya majambo Isirayeli yose, 2 ababwira ati: “Uno musi mfise imyaka ijana na mirongo ibiri. Ntibigikunda ko nza ndagenda nongera ngaruka, kuko Yehova yambwiye ati: ‘Ntuzojabuka uru ruzi Yorodani.’ 3 Yehova Imana yawe ni we azojabuka imbere yawe. Ubwiwe azozimanganya ayo mahanga imbere yawe, kandi utegerezwa kuyirukana. Yosuwa ni we azojabuka imbere yawe, nk’uko Yehova yavuze. 4 Kandi Yehova azoyagira nk’uko yagize Sihoni na Ogi, ba bami batwara Abamori, n’igihugu cabo, hamwe yabazimanganya. 5 Kandi Yehova yarayagabuye kuri mwebwe, namwe mutegerezwa kuyagira nk’uko ibwirizwa ryose nabategetse riri. 6 Mugire umutima rugabo kandi mukomere. Ntutinye canke ngo uranduke umutima imbere yabo, kuko Yehova Imana yawe ari we agendana nawe. Ntazoguta canke ngo aguhebe buhere.”

7 Nuko Musa ahamagara Yosuwa, amubwirira mu maso ya Isirayeli yose ati: “Gira umutima rugabo kandi ukomere, kuko ari wewe uzokwinjiza aba bantu mu gihugu Yehova yarahiye ba sekuruza babo ko azobaha, kandi ubwawe uzokibaha bwa ntoranwa. 8 Kandi Yehova ni we agendera imbere yawe. Ubwiwe azogumana nawe. Ntazoguta canke ngo aguhebe buhere. Ntutinye canke ngo utekerwe n’ubwoba.”

9 Maze Musa yandika iri tegeko, ariha abaherezi bene Lewi, abareruzi b’isandugu y’isezerano rya Yehova, ariha n’abagabo b’inararibonye bose ba Isirayeli. 10 Nuko Musa abandanya kubategeka ati: “Uko haheze imyaka indwi, ku gihe cashinzwe c’umwaka w’uguheba imyenda, ku musi mukuru w’insago, 11 igihe Isirayeli yose izoza kuraba mu maso ha Yehova Imana yawe ahantu azotora, uzosomera iri tegeko imbere ya Isirayeli yose, bose bumva. 12 Koranya abantu, abagabo n’abagore n’abana batoyi na kavamahanga wawe ari mu marembo yawe, kugira bumvirize no kugira bige, kuko bategerezwa gutinya Yehova Imana yanyu kandi bakitwararika gushitsa amajambo yose y’iri tegeko. 13 Kandi abana babo ata co bamenye baze bumvirize, bige gutinya Yehova Imana yanyu imisi yose muzoba muba ku butaka muriko murajabuka Yorodani ngo mubwigarurire.”

14 Inyuma y’ivyo Yehova abwira Musa ati: “Ehe imisi y’uko upfa iregereje. Hamagara Yosuwa, muheze muhagarare mw’ihema ry’ihuriro, kugira ndamushinge igikorwa.” Nuko Musa na Yosuwa baragenda, bahagarara mw’ihema ry’ihuriro. 15 Maze Yehova aboneka kuri iryo hema mu nkingi y’igicu, hanyuma nya nkingi y’igicu itangura guhagarara ku bwinjiriro bw’ihema.

16 Yehova rero abwira Musa ati: “Ehe ugira uryame hamwe na ba sogokuruza bawe; kandi aba bantu ntibazobura guhaguruka bagashurashura n’imana z’inyamahanga z’igihugu bariko barajamwo, hagati yabo nyene, kandi bazonta koko barenge kw’isezerano ryanje nagiranye na bo. 17 Maze ishavu ryanje rizobarurumbira koko kuri uyo musi, kandi sinzobura kubata no kubahisha mu maso hanje, bacike ikintu co kuyigizwa. Bazotegerezwa gushikirwa n’ivyago vyinshi n’amarushwa menshi, kandi kuri uyo musi ntibazobura kuvuga ngo: ‘Mbega ibi vyago ntivyadushikiye kubera ko Imana yacu itari hagati yacu?’ 18 Nayo jewe, nzohisha koko mu maso hanje kuri uyo musi kubera ibibi vyose bakoze, kuko bahindukiriye izindi mana.

19 “Ubu rero nimwiyandikire uru ruririmbo, urwigishe bene Isirayeli. Rushire mu kanwa kabo kugira rumbere icabona co kwagiriza bene Isirayeli. 20 Kuko nzobazana ku butaka narahiye ba sekuruza babo, ubutaka butemba amata n’ubuki, kandi bazorya vy’ukuri bahage, badohe, hanyuma bahindukire baje ku zindi mana, bazikorere koko nanje bangaye kandi barenge kw’isezerano ryanje. 21 Kandi ivyago n’amarushwa menshi nivyabashikira, uru ruririmbo rero ruzokwishura imbere yabo bwa cabona, kuko rudakwiye kwibagirwa mu kanwa k’uruvyaro rwabo, kuko nzi neza impengamiro bariko baratsimbataza uno musi imbere y’uko ndabajana mu gihugu narahiye.”

22 Nuko Musa yandika urwo ruririmbo kuri uyo musi, ngo arwigishe bene Isirayeli.

23 Hanyuma atangura gushinga igikorwa Yosuwa mwene Nuni, ati: “Gira umutima rugabo kandi ukomere, kuko ari wewe uzokwinjiza bene Isirayeli mu gihugu nabarahiye, kandi jewe ubwanje nzogumana nawe.”

24 Maze Musa akirangiza kwandika amajambo y’iri tegeko mu gitabu, ayahejeje, 25 atangura gutegeka Abalewi, abareruzi b’isandugu y’isezerano rya Yehova, ati: 26 “Muze mufate iki gitabu c’itegeko, mugishire iruhande y’isandugu y’isezerano rya Yehova Imana yanyu, kandi ng’aho kize kibe icabona kikwagiriza. 27 Kuko jewe nzi neza ubugarariji bwawe n’izosi ryawe ridadaraye. Aho mwarinze mugarariza Yehova nkiri muzima kumwe namwe uno musi, hari akantu ninamara gupfa! 28 Koraniriza hambavu yanje abagabo bose b’inararibonye b’imiryango yanyu n’abarongozi banyu, mpeze mvuge aya majambo bumva, ntange amajuru n’isi kw’ivyabona vyo kubagiriza. 29 Kuko nzi neza yuko ninamara gupfa mutazobura kwikwegera guhona, kandi ntimuzobura gukevya mukava mu nzira nabategetse; kandi ivyago ntibizogenda bitabashikiye ku mpera y’imisi, kuko muzokora ibibi mu maso ya Yehova kugira mumubabarishe ibikorwa vy’amaboko yanyu.”

30 Maze Musa atangura kuvuga ishengero ryose rya Isirayeli ryumva, avuga amajambo y’uru ruririmbo gushika ayahejeje:

Gusubira mu vyagezwe  34 : 1 - 12

34 Maze Musa araduga avuye mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu aja ku musozi Nebo, kw’isonga rya Pisiga, aharabana n’i Yeriko. Hanyuma Yehova amwereka nya gihugu cose: kuva i Gileyadi gushika i Dani, 2 na Nafutali yose be n’igihugu ca Efurayimu na Manase n’igihugu cose ca Yuda gushika ku kiyaga co mu burengero, 3 na Negebu n’intara ya Yorodani, ikiyaya c’umubande c’i Yeriko, ca gisagara c’ibigazi, gushika i Zowari.

4 Maze Yehova amubwira ati: “Iki ni co gihugu narahiye Aburahamu, Izahaki na Yakobo, nti: ‘Uruvyaro[*] rwawe ni rwo nzogiha.’ Ndakikweretse ngo ukibone n’amaso yawe bwite, kuko utazojabuka ngo ujeyo.”

5 Inyuma y’ivyo Musa umusavyi wa Yehova apfira ng’aho mu gihugu ca Mowabu, kw’itegeko rya Yehova. 6 Hanyuma amuhamba mu mubande mu gihugu ca Mowabu imbere ya Beti-peyori, kandi nta wigeze amenya imva yiwe gushika n’uyu musi. 7 Kandi Musa yari afise imyaka ijana na mirongo ibiri igihe yapfa. Amaso yiwe ntiyari bwabone ivyijiji, n’inkomezi ziwe ntizari bwamuveko. 8 Nuko bene Isirayeli batangura kuririra Musa mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu imisi mirongo itatu. Amaherezo, imisi y’amarira y’ukugandarira Musa irarangira.

9 Kandi Yosuwa mwene Nuni yari yuzuye impwemu y’ubukerebutsi, kuko Musa yari yamurambitseko ikiganza. Bene Isirayeli batangura kumwumviriza, baraheza bakora nk’uko Yehova yari yategetse Musa. 10 Mugabo ntiharigera hongera guhaguruka muri Isirayeli umuhanuzi ameze nka Musa, uwo Yehova yari azi amaso mu yandi, 11 ku bijanye na vya bimenyetso vyose na vya bitangaro Yehova yamutuma gukora mu gihugu ca Misiri abikorera Farawo n’abasavyi biwe bose n’igihugu ciwe cose, 12 no ku biraba ca kiganza gikomeye cose na bwa bubasha bukomeye kandi buteye akoba Musa yakoresha mu maso ya Isirayeli yose.

^ Gus. 34:4 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Yosuwa  1 : 1 - 18

Yosuwa

1 Inyuma y’urupfu rwa Musa umusavyi wa Yehova, Yehova abwira Yosuwa mwene Nuni, umusuku wa Musa, ati: 2 “Musa umusavyi wanje yapfuye; ubu rero haguruka, ujabuke uru ruzi Yorodani, wewe n’aba bantu bose, mwinjire mu gihugu ngira ndabahe, egome, ico ngira mpe bene Isirayeli. 3 Ahantu hose ikirenge canyu kizohonyora, nzohabaha ata gukeka, nk’uko nasezeraniye Musa. 4 Guhera mu gahinga, n’iyi Libani, gushika kuri rwa ruzi runini, uruzi Efurate, ni ukuvuga igihugu cose c’Abaheti, no gushika ku Kiyaga Kinini amaja mu burengero bw’izuba, ni ko kazoba akarere kanyu. 5 Nta n’umwe azohagarara imbere yawe imisi yose y’ubuzima bwawe. Nk’uko nabanye na Musa ni ko nzobana nawe. Sinzoguta canke ngo ndaguhebe buhere. 6 Gira umutima rugabo kandi ukomere, kuko ari wewe uzotuma aba bantu batorana igihugu narahiye ba sekuruza ko nzokibaha.

7 “Gusa ugire umutima rugabo kandi ukomere cane kugira witwararike gukora wisunze itegeko ryose Musa umusavyi wanje yagutegetse. Ntukevye ngo uve kuri ryo, ngo ukebereze iburyo canke ibubamfu, kugira ngo ukorane ubukerebutsi aho uzoja hose. 8 Iki gitabu c’itegeko ntikize kive mu kanwa kawe; uze usome muri co n’ijwi ritoyi umurango n’ijoro, kugira ngo witwararike gukora wisunze ivyanditswe muri co vyose; kuko ari ho uzotuma inzira yawe iroranirwa kandi ugakorana ubukerebutsi. 9 None si jewe ndagutegetse? Gira umutima rugabo kandi ukomere. Nturanduke umutima canke ngo ucike ivutu, kuko Yehova Imana yawe azobana nawe aho uzoja hose.”

10 Nuko Yosuwa ategeka abarongozi b’abantu ati: 11 “Nimuce hagati mw’ikambi maze mutegeke abantu muti: ‘Nimwitegurire impamba, kuko mu misi itatu uhereye ubu muzojabuka uru ruzi Yorodani kugira mwinjire kwigarurira igihugu Yehova Imana yanyu agira abahe ngo mucigarurire.’”

12 Hanyuma Yosuwa abwira Abarubeni n’Abagadi n’igice c’umuryango wa Manase ati: 13 “Nimwibuke ijambo Musa umusavyi wa Yehova yabategetse ati: ‘Yehova Imana yanyu abahaye akaruhuko, kandi yabahaye iki gihugu. 14 Abagore banyu n’abana banyu batoyi n’ibitungwa vyanyu bizoba mu gihugu Musa yabahaye hakuno ya Yorodani; mugabo mwebwe muzojabuka nk’abatonze urugamba imbere ya bene wanyu, abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi bose, kandi muze mubafashe. 15 Yehova niyaha akaruhuko bene wanyu nk’uko yagahaye mwebwe, na bo bakigarurira igihugu Yehova Imana yanyu agira abahe, ni ho rero muzogaruka mu gihugu muzokwiganzira maze mucigarurire, ico Musa umusavyi wa Yehova yabahaye ku ruhande rwa Yorodani ruherereye iyo izuba rirasira.’”

16 Na bo rero bishura Yosuwa bati: “Ivyo udutegetse vyose tuzobikora, kandi aho uzodutuma hose tuzogenda. 17 Nk’uko twumvirije Musa mu kintu cose, ni ko na wewe tuzokwumviriza. Gusa, Yehova Imana yawe abane nawe nk’uko nyene yabanye na Musa. 18 Umuntu wese azogarariza itegeko ryawe ntiyumvirize amajambo yawe mu vyo uzomutegeka vyose, azokwicwa. Gusa, ugire umutima rugabo kandi ukomere.”

Yosuwa  2 : 1 - 24

2 Maze Yosuwa mwene Nuni arungika mu mpisho abagabo babiri ngo baje gutata, bavuye i Shitimu, avuga ati: “Nimugende, mwihweze ico gihugu na Yeriko.” Nuko baragenda hanyuma bashika ku nzu y’umugore w’umumaraya yitwa Rahabu, maze baka indaro ng’aho. 2 Mu nyuma umwami wa Yeriko abwirwa ngo: “Ehe, abagabo bo muri bene Isirayeli binjiye ng’aha muri iri joro kugira ngo bagendure igihugu.” 3 Umwami wa Yeriko aca atuma kuri Rahabu ati: “Sohora abagabo baje iwawe, binjiye mu nzu yawe, kuko bazanywe no kugendura igihugu cose.”

4 Ariko nya mugore afata nya bagabo babiri arabahisha. Avuga rero ati: “Egome, abo bagabo baje koko iwanje, mugabo sinari nzi iyo bava. 5 Igihe co kwugara irembo kigeze, buhwibiriye, nya bagabo baciye basohoka. Ni ukuri sinzi iyo abo bagabo bagiye. Nimubome inyuma ningoga, kuko muza kubahamvya.” 6 (Ariko we yari yabaduganye ku gisenge, abanyegeza mu duti tw’ilino[*] yari yaritondekeye mu misitari ku gisenge.) 7 Nuko nya bagabo baboma inyuma berekeza kuri Yorodani ku vyambu, maze abo bagabo babomye inyuma bakimara gusohoka, amarembo arugarwa.

8 Bamwe bandi na bo, batararyama, uwo mugore ubwiwe aduga iyo bari ku gisenge. 9 Abwira abo bagabo ati: “Emwe, ndazi yuko Yehova atazobura kubaha iki gihugu, be n’uko twacitse ivutu kubera mwebwe, kandi ko ababa mu gihugu bose badendebutse kubera mwebwe. 10 Kuko twumvise ukuntu Yehova yakamije amazi y’ikiyaga Gitukura imbere yanyu igihe mwava mu Misiri, be n’ivyo mwakoreye ba bami babiri b’Abamori bari hakurya ya Yorodani, ari bo Sihoni na Ogi, abo mwatikije. 11 Tuvyumvise, imitima yacu yaciye itangura gushonga, kandi nta n’umwe yasubiye kugira umutima rugabo kubera mwebwe, kuko Yehova Imana yanyu ari Imana mu majuru hejuru no kw’isi hasi. 12 Ubu rero, kubera ko nabagiriye ubuntu bwuzuye urukundo, ndabinginze mundahire Yehova yuko namwe ata gukeka muzogirira ubuntu bwuzuye urukundo urugo rwa dawe, kandi mumpe ikimenyetso co kwizigirwa. 13 Muze muzigamire ubuzima dawe na mawe na basazanje na bene wacu n’ababo bose, kandi muze murokore ubuzima bwacu mubukize urupfu.”

14 Nya bagabo na bo bamubwira bati: “Twebwe tuzopfa mu kibanza canyu! Nimutatumenera ibanga, ibi rero ni vyo bizoba: Yehova niyaduha iki gihugu, ntituzobura kukugirira ubuntu bwuzuye urukundo be n’ubwizigirwa.” 15 Maze abururutsa ku mugozi baciye mw’idirisha, kuko inzu yiwe yari ifatanye n’uruhome, kandi ku ruhome ni ho yaba. 16 Nuko ababwira ati: “Nimuje mu karere k’imisozi, kugira ntimuhure n’abariko babakurikira; mugume munyegeyeyo imisi itatu, gushika abariko babakurikira bagarutse; mu nyuma mushobora kwigira.”

17 Nya bagabo na bo bamubwira bati: “Nta caha kitwagira ku bijanye n’iyi ndahiro yawe uturahije. 18 Ehe tugira tuze muri iki gihugu. Uyu mugozi w’inyuzi z’agahama uze uwubohere mw’idirisha utwururukirijemwo, kandi so na nyoko na basazawe n’urugo rwa so rwose uze ubegeranirize aho uri mu nzu. 19 Kandi uwo wese azorenga imiryango y’inzu yawe agasohoka hanze, amaraso yiwe azoba ku mutwe wiwe, twebwe nta caha kizotwagira; kandi umuntu wese azogumana nawe mu nzu, amaraso yiwe azoba ku mitwe yacu nihagira uwumukozako ukuboko. 20 Mugabo niwatumenera ibanga, nta caha kizotwagira ku bijanye n’iyi ndahiro uturahije.” 21 Na we avuga ati: “Nibibe nk’uko muvuze.”

Aca arabarungika barigira. Inyuma y’ivyo abohera wa mugozi w’agahama mw’idirisha. 22 Nuko baragenda, bashika mu karere k’imisozi maze bagumayo imisi itatu, gushika abariko babakurikira bagarutse. Kandi abo bariko babakurikira bariko babarondera mu nzira zose, ariko ntibababona. 23 Nya bagabo babiri bongera kumanuka bavuye muri nya karere k’imisozi hanyuma barajabuka, baza aho Yosuwa mwene Nuni ari, batangura kumwiganira ibintu vyose vyari vyabashikiye. 24 Hanyuma babwira Yosuwa bati: “Yehova yatanze igihugu cose mu kuboko kwacu. Ni co gituma ababa mu gihugu bose badendebutse kubera twebwe.”

^ Yos. 2:6 Raba Inyongera ya 21.

Yosuwa  3 : 1 - 17

3 Nuko Yosuwa avyuka kare mu gitondo, maze we hamwe na bene Isirayeli bose baragenda bavuye i Shitimu, bashika kuri Yorodani; barara ng’aho imbere y’uko bajabuka.

2 Ya misi itatu irangiye, abarongozi batangura guca hagati mw’ikambi 3 no gutegeka abantu bati: “Mukimara kubona isandugu y’isezerano rya Yehova Imana yanyu n’abaherezi, Abalewi, bayireruye, muzoce mugenda muvuye aho muri, muyikurikire. 4 Yamara, hagati yanyu na yo haze habe umwanya ureha n’amatambwe[*] nk’ibihumbi bibiri; ntimuze muyegere. Gutyo muzoshobora kumenya inzira mukwiye kujana, kuko mutari bwigere mujabukana iyo nzira.”

5 Nuko Yosuwa abwira abantu ati: “Mwiyeze, kuko ejo Yehova azokora ibintu vy’agatangaza hagati muri mwebwe.”

6 Maze Yosuwa abwira abaherezi ati: “Nimutore isandugu y’isezerano hanyuma mugende imbere y’abantu.” Batora rero isandugu y’isezerano hanyuma baja imbere y’abantu.

7 Yehova abwira rero Yosuwa ati: “Uyu musi ndaza gutangura kukugira uwukomeye mu maso ya Isirayeli yose, kugira bamenye yuko, nk’uko nabanye na Musa, nzobana nawe. 8 Nawe, uze utegeke abaherezi bareruye isandugu y’isezerano uti: ‘Nimwamara gushika ku mubari w’amazi ya Yorodani, muze muhagarare muri Yorodani.’”

9 Yosuwa abandanya kubwira bene Isirayeli ati: “Nimwegere ng’aha mwumvirize amajambo ya Yehova Imana yanyu.” 10 Hanyuma Yosuwa avuga ati: “Iki ni co muzomenyerako yuko Imana nzima iri hagati muri mwebwe, be n’uko izokwirukana ata kabuza imbere yanyu Abanyakanani n’Abaheti n’Abahiwi n’Abaperizi n’Abagirugashi n’Abamori n’Abayebusi. 11 Ehe isandugu y’isezerano ry’Umukama w’isi yose igira ibaje imbere muri Yorodani. 12 Ubu rero nimwitorere abagabo cumi na babiri bo mu miryango ya Isirayeli, umugabo umwe ku muryango umwumwe wose. 13 Ibirenge vy’abaherezi bareruye isandugu ya Yehova Umukama w’isi yose nivyaba bigihonyora mu mazi ya Yorodani, amazi ya Yorodani azocibwamwo kubiri, amazi amanuka ava ruguru, kandi azohagarara abe urugomero rumwe.”

14 Nuko aho abantu baviriye mu mahema yabo, imbere gatoyi y’uko bajabuka Yorodani, imbere yabo hakaba hari abaherezi bareruye isandugu y’isezerano, 15 kandi abareruzi b’Isandugu bakimara gushika kuri Yorodani, hanyuma ibirenge vy’abaherezi bareruye Isandugu bikadibikwa ku mubari w’amazi (urwo Yorodani ruhora rurenga inkombe zarwo zose imisi yose y’iyimbura), 16 amazi yariko amanuka avuye ruguru aca arahagarara. Araduga aba urugomero rumwe kure cane i Adamu, igisagara kiri iruhande ya Zaretani, mugabo ayamanuka ku kiyaga co muri Araba, ikiyaga c’Umunyu, arahera. Agaburwamwo kubiri, maze abantu bajabukira aharabana na Yeriko. 17 Muri ico gihe, abaherezi bareruye isandugu y’isezerano rya Yehova baguma bahagaze badakoma ku butaka bwumutse hagati muri Yorodani mu gihe Isirayeli yose yariko ijabuka iciye ku butaka bwumutse, gushika ihanga ryose rirangije kujabuka Yorodani.

^ Yos. 3:4 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Yosuwa  4 : 1 - 24

4 Ihanga ryose rikirangiza kujabuka Yorodani, Yehova abwira Yosuwa ati: 2 “Nimwitorere abagabo cumi na babiri mu bantu, umugabo umwe ku muryango umwumwe wose, 3 ubategeke uti: ‘Nimwitorere amabuye cumi n’abiri hagati nyene muri Yorodani, mu kibanza ibirenge vy’abaherezi vyahagazemwo bidakakaza, muyajane maze muyatereke mu kibanza c’uburaro muza kuraramwo iri joro.’”

4 Yosuwa ahamagara rero abagabo cumi na babiri yari yahisemwo muri bene Isirayeli, umugabo umwe ku muryango umwumwe wose; 5 hanyuma Yosuwa ababwira ati: “Nimuje imbere y’isandugu ya Yehova Imana yanyu hagati muri Yorodani, maze umwe wese muri mwebwe atore ibuye arishire ku rutugu, nk’uko igitigiri c’imiryango ya bene Isirayeli kiri, 6 kugira ngo ivyo bibe ikimenyetso hagati muri mwebwe. Abana banyu nibababaza mu gihe kizoza bati: ‘Kubera iki mufise aya mabuye?’, 7 muze rero mubabwire muti: ‘Ni kubera yuko amazi ya Yorodani yagabuwemwo kubiri imbere y’isandugu y’isezerano rya Yehova. Igihe isandugu yaca muri Yorodani, amazi ya Yorodani yaragabuwemwo kubiri, kandi aya mabuye abwirizwa kubera icibutso bene Isirayeli gushika igihe kitagira urugero[*].’”

8 Bene Isirayeli rero bakora kuno, nk’uko nyene Yosuwa yari yategetse: batora amabuye cumi n’abiri hagati muri Yorodani, nk’uko nyene Yehova yari yabwiye Yosuwa, kugira ngo ahure n’igitigiri c’imiryango ya bene Isirayeli; hanyuma bayatwara mu kibanza c’uburaro, bayaterekaho.

9 Hari n’amabuye cumi n’abiri Yosuwa yashinze hagati muri Yorodani mu kibanza ibirenge vy’abaherezi bareruye isandugu y’isezerano vyahagazemwo, kandi ni ho akiri gushika n’uyu musi.

10 Nya baherezi bareruye Isandugu bari bahagaze hagati muri Yorodani gushika ivyo Yehova yari yategetse Yosuwa kubwira abantu vyose birangiye, nk’uko ivyo Musa yari yategetse Yosuwa vyose vyari. Ico gihe abantu bihutira kujabuka. 11 Abantu bose barangije kujabuka, isandugu ya Yehova na yo ica irajabuka, be n’abaherezi, bajabuka abantu bitegereza. 12 Bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase batangura kujabuka nk’abatonze urugamba mu maso ya bene Isirayeli, nk’uko nyene Musa yari yarababwiye. 13 Abagabo nk’ibihumbi mirongo ine bafise ibikenewe ku bw’ingabo barajabuka imbere ya Yehova ku bw’intambara, baja mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Yeriko.

14 Kuri uwo musi Yehova agira Yosuwa uwukomeye mu maso ya Isirayeli yose, maze baramutinya, nk’uko nyene bari baratinye Musa, imisi yose y’ubuzima bwiwe.

15 Yehova abwira Yosuwa ati: 16 “Tegeka abaherezi bareruye isandugu y’igishingantahe baduge bave muri Yorodani.” 17 Yosuwa rero ategeka nya baherezi ati: “Nimuduge muve muri Yorodani.” 18 Nya baherezi bari bareruye isandugu y’isezerano rya Yehova baduze bakava hagati muri Yorodani kandi bagakurayo ibirenge vyabo bagahonyora ku butaka bwumutse, amazi ya Yorodani aca atangura gusubira mu kibanza cayo, ararenga inkombe zarwo zose nka mbere.

19 Nuko abantu baduga bavuye muri Yorodani ku musi ugira cumi w’ukwezi kwa mbere, bakambika i Gilugali ku mupaka wa Yeriko wo mu buseruko.

20 Nayo ya mabuye cumi n’abiri bari bakuye muri Yorodani, Yosuwa ayashinga i Gilugali. 21 Hanyuma abwira bene Isirayeli ati: “Abana banyu nibabaza ba se mu gihe kizoza bati: ‘Aya mabuye asobanura iki?’, 22 muze rero mumenyeshe abana banyu muti: ‘Isirayeli yajabutse uru ruzi Yorodani iciye kw’isi yumutse, 23 igihe Yehova Imana yanyu yakamya amazi ya Yorodani imbere yabo gushika bamaze kujabuka, nk’uko nyene Yehova Imana yanyu yari yarabigize ku kiyaga Gitukura igihe yagikamya imbere yacu gushika tumaze kujabuka; 24 kugira ngo ibisata vy’abantu vyose vyo kw’isi bimenye ukuboko kwa Yehova, kandi bimenye yuko gukomeye; kugira ngo mutinye koko Yehova Imana yanyu nantaryo.’”

^ Yos. 4:7 Raba Inyongera ya 21.

Yosuwa  5 : 1 - 15

5 Abami bose b’Abamori bari ku ruhande rwa Yorodani rwo mu burengero, n’abami bose b’Abanyakanani bari iruhande y’ikiyaga, bakimara kwumva yuko Yehova yari yakamije amazi ya Yorodani imbere ya bene Isirayeli gushika bamaze kujabuka, imitima yabo ica itangura gushonga, ntibasubira kugira umutima rugabo kubera bene Isirayeli.

2 Ico gihe nyene, Yehova abwira Yosuwa ati: “Niwihingurire imbugita z’ibuye ry’isare, usubire kugenyera bene Isirayeli ubugira kabiri.” 3 Nuko rero Yosuwa yihingurira imbugita z’ibuye ry’isare, agenyerera bene Isirayeli i Gebeyati-hayaraloti. 4 Iki ni co catumye Yosuwa agira iryo genyera: abantu bose bavuye mu Misiri, ab’igitsina-gabo, abarwanyi bose, bari barapfiriye mu gahinga ku nzira igihe bari bavuye mu Misiri. 5 Kuko abantu bose bavuyeyo bari baragenyerewe, mugabo abantu bose bavukiye mu gahinga, ku nzira, igihe bari bavuye mu Misiri ntibari baragenyerewe. 6 Kuko bene Isirayeli bari bamaze imyaka mirongo ine bagendagenda mu gahinga, gushika ihanga ryose ry’abarwanyi bavuye mu Misiri batumvirije ijwi rya Yehova rirangiye, abo Yehova yarahiye yuko atokwigeze areka ngo babone igihugu Yehova yari yararahiye ba sekuruza babo ko azokiduha, igihugu gitemba amata n’ubuki. 7 Mugabo yahagurukije abahungu babo mu kibanza cabo. Bano ni bo Yosuwa yagenyereye, kubera ko batari bagenyereye, kuko batari barabagenyereye ku nzira.

8 Nuko ihanga ryose rihejeje kugenyerwa, baguma bicaye mu kibanza cabo mw’ikambi gushika bagaruye agatege.

9 Maze Yehova abwira Yosuwa ati: “Uno musi nakuye iceyi ca Misiri kuri mwebwe.” Aho hantu rero bahita Gilugali gushika n’uyu musi.

10 Nuko bene Isirayeli babandanya gukambika i Gilugali; bahimbaza pasika[*] ku musi ugira cumi na kane w’ukwo kwezi, ku mugoroba, mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Yeriko. 11 Ku musi w’inyuma ya pasika, batangura kurya ku mwimbu w’ico gihugu, udutsima tutarimwo umwambiro n’intete zicishijwe ku muriro, kuri uwo musi nyene. 12 Nuko manu[*] ireka kuboneka ku musi ukurikira, igihe bari bariye ku mwimbu w’ico gihugu; manu ntiyasubira kuboneka ku bwa bene Isirayeli, maze batangura kurya ku mwimbu w’igihugu ca Kanani muri uwo mwaka.

13 Yosuwa ari hafi ya Yeriko, araramura amaso araraba, maze abona ng’aho hari umugabo yari ahagaze imbere yiwe, yasokoye inkota yiwe ayifise mu kuboko. Yosuwa rero aja iyo ari, amubwira ati: “Uri ku ruhande rwacu canke ku rw’abaturwanya?” 14 Na we avuga ati: “Oya, ahubwo jewe ubu naje bwa mukuru w’ingabo za Yehova.” Yosuwa aca yubarara hasi, akubita inkoro hasi maze amubwira ati: “Umukama wanje agira abwire iki umusavyi wiwe?” 15 Nya mukuru w’ingabo za Yehova na we abwira Yosuwa ati: “Kura inkweto[*] zawe ku birenge vyawe, kuko ahantu uhagaze ari heranda.” Yosuwa aca agira kuno.

^ Yos. 5:10 Raba Inyongera ya 21.

^ Yos. 5:12 Raba Inyongera ya 21.

^ Yos. 5:15 Canke, “amasandali.”

Yosuwa  6 : 1 - 27

6 Kandi i Yeriko hari hugaye hadadiye kubera bene Isirayeli, ata wusohoka kandi ata n’uwinjira.

2 Yehova abandanya kubwira Yosuwa ati: “Raba, ntanze mu kuboko kwawe Yeriko n’umwami waho, n’abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi. 3 Namwe mwese abarwanyi muze muzunguruke igisagara, mukizunguruke incuro imwe. Ukwo ni ko uzobigira imisi itandatu. 4 Abaherezi indwi baze batware inzamba indwi z’amahembe y’impfizi z’intama, baje imbere y’Isandugu; ku musi ugira indwi muze muzunguruke igisagara incuro indwi, kandi nya baherezi baze bavuze nya nzamba. 5 Nibavuza ihembe ry’impfizi y’intama maze mukumva iryo jwi ry’inzamba, abantu bose baze bavuze akaruru k’intambara gakomeye; uruhome rw’ico gisagara ruzohomvokera hasi; abantu bazoce baduga, umwe wese atumbereye imbere yiwe.”

6 Nuko rero Yosuwa mwene Nuni ahamagara abaherezi ababwira ati: “Nimutore isandugu y’isezerano, kandi abaherezi indwi batware inzamba indwi z’amahembe y’impfizi z’intama baje imbere y’isandugu ya Yehova.” 7 Maze yongera kubwira abantu ati: “Gende muzunguruke ico gisagara, kandi inteko zifise ibikenewe ku bw’intambara zigende imbere y’isandugu ya Yehova.” 8 Nuko biba nk’uko nyene Yosuwa yabwiye abantu; abaherezi indwi batwaye inzamba indwi z’amahembe y’impfizi z’intama imbere ya Yehova baragenda hanyuma bavuza izo nzamba, kandi isandugu y’isezerano rya Yehova yariko ibakurikira. 9 Za nteko zifise ibikenewe ku bw’intambara zariko zigendera imbere y’abaherezi bariko bavuza inzamba, mu gihe abacunzi b’inyuma bariko bakurikira Isandugu inzamba zibandanya kuvuzwa.

10 Kandi Yosuwa yari yategetse abantu ati: “Ntimusemerere canke ngo mwumvikanishe amajwi yanyu, kandi ntihagire ijambo riva mu kanwa kanyu gushika umusi nzobabwira nti: ‘Semerere!’ Muzoheza rero musemerere.” 11 Nuko atuma isandugu ya Yehova izunguruka igisagara, ikizunguruka incuro imwe, hanyuma baja mw’ikambi bararayo.

12 Maze Yosuwa avyuka kare mu gitondo, abaherezi na bo barerura isandugu ya Yehova; 13 abaherezi indwi batwaye inzamba indwi z’amahembe y’impfizi z’intama imbere y’isandugu ya Yehova bǎgenda baravuza inzamba badahagarika; inteko zifise ibikenewe ku bw’intambara na zo zagendera imbere yabo, mu gihe abacunzi b’inyuma bari bakurikiye isandugu ya Yehova inzamba zibandanya kuvuzwa. 14 Ku musi ugira kabiri bazunguruka igisagara incuro imwe, hanyuma bagaruka mw’ikambi. Ukwo ni ko bagize imisi itandatu.

15 Nuko ku musi ugira indwi bavyuka kare, umutwenzi ugitambika, maze bazunguruka igisagara muri ubwo buryo incuro indwi. Kuri uwo musi gusa ni ho bazungurutse igisagara incuro indwi. 16 Ku ncuro igira indwi, nya baherezi bavuza inzamba, maze Yosuwa abwira abantu ati: “Semerere; kuko Yehova abahaye iki gisagara. 17 Kandi iki gisagara gitegerezwa kuba ikintu co gutikizwa; co hamwe n’ibiri muri co vyose ni ivya Yehova. Rahabu wa mumaraya ni we gusa aza kuguma ari muzima, we n’abari kumwe na we mu nzu bose, kuko yanyegeje za ntumwa twarungika. 18 Nayo mwebwe, mwirinde gusa ikintu co gutikizwa, kugira ngo ntimugire icipfuzo ngo mutore koko ku kintu co gutikizwa maze mugatuma koko ikambi ya Isirayeli iba ikintu co gutikizwa, mukayikwegera gukumirwa. 19 Mugabo ifeza zose n’inzahabu zose n’ibintu vy’umujumpu n’ivy’icuma, ni ikintu ceranda cegukira Yehova. Kize kije mw’itunga rya Yehova.”

20 Batanguye kuvuza inzamba, abantu baca barasemerera. Nuko abantu bakimara kwumva ijwi ry’inzamba hanyuma bagatangura kuvuza akaruru k’intambara gakomeye, uruhome ruca rutangura guhomvokera hasi. Inyuma y’ivyo, abantu baduga mu gisagara, umwe wese atumbereye imbere yiwe, maze bafata nya gisagara. 21 Hanyuma batikiza ivyari mu gisagara vyose n’ubugi bw’inkota, kuva ku mugabo gushika ku mugore, kuva ku musore gushika ku mutama no gushika kw’ishūri n’intama n’indogobwa.

22 Yosuwa abwira ba bagabo babiri bari baratase ico gihugu ati: “Nimwinjire mu nzu ya wa mugore, umwe maraya, mumusohorane n’abiwe bose, nk’uko nyene mwabimurahiye.” 23 Abo basore bari baratase ico gihugu barinjira rero, basohora Rahabu na se na nyina na basazawe n’abiwe bose, egome, basohora abo mu muryango wiwe bose; maze babashira inyuma y’ikambi ya Isirayeli.

24 Nuko baturiza umuriro ico gisagara n’ikintu cose cari muri co. Ifeza n’inzahabu n’ibintu vy’umujumpu n’ivy’icuma ni vyo gusa batanze ngo bishirwe mw’itunga ry’inzu ya Yehova. 25 Mugabo Rahabu wa mumaraya n’urugo rwa se n’abiwe bose, Yosuwa abazigamira ubuzima; Rahabu aba hagati muri Isirayeli gushika n’uyu musi, kuko yanyegeje za ntumwa Yosuwa yarungika gutata Yeriko.

26 Maze Yosuwa arahiza indahiro ico gihe nyene ati: “Arakavumwa imbere ya Yehova umugabo azohaguruka akubaka koko iki gisagara, egome, iki gisagara Yeriko. Niyashinga umushinge waco aze abure imfura yiwe, kandi niyahagarika imiryango yaco aze abure umuhererezi wiwe.”

27 Gutyo, Yehova abana na Yosuwa, ukuba rurangiranwa kwiwe gukwiragira mw’isi yose.

Yosuwa  7 : 1 - 26

7 Nuko bene Isirayeli barahemuka ku bijanye n’ikintu co gutikizwa, kuko Akani mwene Karumi, Karumi wa Zabidi, Zabidi wa Zera, wo mu muryango wa Yuda, yatoye ku kintu co gutikizwa. Ishavu rya Yehova rica rirurumbira bene Isirayeli.

2 Maze Yosuwa arungika abagabo bavuye i Yeriko ngo baje i Ayi hafi ya Beti-aveni, mu buseruko bwa Beteli, ababwira ati: “Duge mutate ico gihugu.” Nuko nya bagabo baduga gutata Ayi. 3 Mu nyuma bagaruka kuri Yosuwa, bamubwira bati: “Ntihaduge abantu bose. Abagabo nk’ibihumbi bibiri canke bitatu babe ari bo baduga gutera Ayi. Ntiwirirwe uraruhisha abantu bose ubarungikayo, kuko abaho ari bake.”

4 Hadugayo rero abagabo nk’ibihumbi bitatu bo mu bantu, mugabo barahunga imbere y’abagabo b’i Ayi. 5 Nya bagabo b’i Ayi bica muri bo abagabo nka mirongo itatu na batandatu, babomako kuva imbere y’irembo gushika i Shebarimu, bagenda barabica ku mumanuko. Ku bw’ivyo umutima w’abantu utangura gushonga, ucika nk’amazi.

6 Yosuwa aca atantamura imitamana yiwe, agwa yubamye ashika hasi imbere y’isandugu ya Yehova gushika ku mugoroba, we hamwe n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli; baguma basūrira umukungugu ku mitwe yabo. 7 Hanyuma Yosuwa avuga ati: “Yoo, ewe Mukama Segaba Yehova, kubera iki wajabukanye koko aba bantu Yorodani kugira gusa udutange mu kuboko kw’Abamori ngo baturandure? Iyo dupfuma twemera kuguma tuba hakurya ya Yorodani! 8 Ntunga Yehova we, mbega mvuge iki ko Isirayeli yahindukiye igahunga imbere y’abansi bayo? 9 Abanyakanani n’ababa mu gihugu bose bazovyumva, badukikuze ata gukeka, maze barandure izina ryacu kw’isi; none uzokora iki ku bw’izina ryawe rihambaye?”

10 Yehova abwira Yosuwa ati: “Wewe haguruka! Kubera iki uguye wubamye? 11 Isirayeli yacumuye, bahonyanze isezerano ryanje nabategetse kugumya; kandi batoye ku kintu co gutikizwa, kandi bivye, kandi babinumye, kandi babishize mu bintu vyabo bwite. 12 Bene Isirayeli ntibazoshobora kurwanya abansi babo. Bazohindukira bahunge imbere y’abansi babo, kuko bacitse ikintu co gutikizwa. Sinzosubira kubana namwe mutazimanganije ikintu co gutikizwa kikava hagati yanyu. 13 Haguruka, weze abantu, ubabwire uti: ‘Muze mwiyeze ejo, kuko ibi ari vyo Yehova Imana ya Isirayeli yavuze ati: “Hari ikintu co gutikizwa kiri hagati muri wewe, ewe Isirayeli. Ntuzoshobora kurwanya abansi bawe mutarakura hagati muri mwebwe nya kintu co gutikizwa. 14 Muze murenguke mu gitondo, umuryango umwumwe, maze umuryango Yehova azotora uzokwegera, inzu imwimwe, maze inzu Yehova azotora izokwegera, urugo rumwerumwe, maze urugo Yehova azotora ruzokwegera, umugabo umwumwe. 15 Kandi uwuzofatanwa nya kintu co gutikizwa azoturizwa umuriro, we n’ivyiwe vyose, kuko yahonyanze isezerano rya Yehova akaba kandi yakoze ubusazi bw’agaterasoni muri Isirayeli.”’”

16 Nuko Yosuwa ahaguruka kare mu gitondo, yegereza hafi Isirayeli, umuryango umwumwe, maze umuryango wa Yuda uba ari wo utorwa. 17 Ubukurikira yegereza hafi inzu za Yuda maze atora inzu y’Abazera, hanyuma yegereza hafi inzu y’Abazera, umuntu w’umugabo umwumwe, Zabidi aba ari we atorwa. 18 Amaherezo yegeza hafi urugo rwiwe, umuntu w’umugabo umwumwe, maze Akani mwene Karumi, Karumi wa Zabidi, Zabidi wa Zera, wo mu muryango wa Yuda, aba ari we atorwa. 19 Maze Yosuwa abwira Akani ati: “Mwananje, ndakwinginze uninahaze Yehova Imana ya Isirayeli, umwaturire ico wakoze; ndakwinginze umbwire: Wakoze iki? Ntumpishe.”

20 Akani aca yishura Yosuwa ati: “Mu vy’ukuri ni jewe nacumuye kuri Yehova Imana ya Isirayeli; nakoze uku n’uku. 21 Igihe nabona mw’isahu impuzu y’ibango iryoheye ijisho y’i Shinari, na shekeli amajana abiri z’ifeza n’ingegene imwe y’inzahabu ipima shekeli mirongo itanu, naciye ndavyipfuza, maze ndabitwara; kandi ehe binyegejwe mu kuzimu hagati mw’ihema ryanje, amahera akaba ari munsi ya nya mpuzu.”

22 Yosuwa aca atuma intumwa, ziriruka zija kuri nya hema, zisanga yari inyegejwe mw’ihema ryiwe, amahera ari munsi ya nya mpuzu. 23 Babikura rero hagati mw’ihema maze babizanira Yosuwa na bene Isirayeli bose, babisuka imbere ya Yehova. 24 Yosuwa hamwe na Isirayeli yose bafata rero Akani mwene Zera, na nya feza, na nya mpuzu y’ibango, na nya ngegene y’inzahabu, n’abahungu biwe n’abakobwa biwe, n’amashuri yiwe n’indogobwa ziwe n’umukuku wiwe, n’ihema ryiwe n’ibintu vyiwe vyose, babidugana mu kiyaya co hasi ca Akori. 25 Maze Yosuwa avuga ati: “Kubera iki wadukwegeye ugukumirwa? Yehova arakuzanako ugukumirwa uyu musi.” Nuko Isirayeli yose imutera amabuye, hanyuma babaturiza umuriro. Ukwo ni ko babateye amabuye. 26 Hanyuma bamurundako ikirundo kinini c’amabuye, kikaba kikiriho gushika n’uyu musi. Yehova aca areka ishavu ryiwe rirurumba. Ni co catumye aho hantu hitwa Ikiyaya co Hasi ca Akori[*], gushika n’uyu musi.

^ Yos. 7:26 Bisobanura “Ikumirwa; Ingorane.”

Yosuwa  8 : 1 - 35

8 Maze Yehova abwira Yosuwa ati: “Ntutinye canke ngo utekerwe n’ubwoba. Tora abarwanyi bose hanyuma uhaguruke, uduge i Ayi. Raba, ntanze mu kuboko kwawe umwami wa Ayi n’abantu biwe n’igisagara ciwe n’igihugu ciwe. 2 Uze ugirire Ayi n’umwami waho nk’uko wagiriye Yeriko n’umwami waho. Gusa mushobora kwisahurira isahu ryaho n’ibikoko vy’ibitungano vyaho. Wishirireho ababundira igisagara, inyuma yaco.”

3 Nuko rero Yosuwa n’abarwanyi bose barahaguruka kugira baduge i Ayi; Yosuwa atora abagabo ibihumbi mirongo itatu, abagabo b’abanyenkomezi kandi b’intwari, abarungika mw’ijoro. 4 Abategeka ati: “Raba, mugira mubundire igisagara inyuma yaco. Ntimuje kure cane y’ico gisagara, kandi mwese mugume mwiteguye. 5 Nayo jewe n’abantu bose bari kumwe nanje, tuzokwegera nya gisagara. Maze nibasohoka guhura natwe nk’ubwa mbere, tuzoca duhunga imbere yabo. 6 Na bo bazosohoka badukurikire gushika tubajanye kure y’igisagara, kuko bazovuga bati: ‘Barahunze imbere yacu nk’ubwa mbere.’ Kandi tuzohunga koko imbere yabo. 7 Namwe muzoca muhaguruka muve aho mubunze, maze mwigarurire igisagara; Yehova Imana yanyu azogitanga ata gukeka mu maboko yanyu. 8 Nimwamara gufata ico gisagara, muze mugiturire. Muze mukore nk’uko ijambo rya Yehova riri. Raba, ivyo ni vyo ndabategetse.”

9 Inyuma y’ivyo Yosuwa arabarungika baja aho babunda, baguma hagati ya Beteli na Ayi mu burengero bwa Ayi, Yosuwa na we iryo joro arara hagati mu bantu.

10 Maze Yosuwa avyuka kare mu gitondo, asuzuma abantu hanyuma we n’abagabo b’inararibonye ba Isirayeli baduga i Ayi bari imbere y’abantu. 11 Abarwanyi bose bari kumwe na we baraduga kugira begere maze bashike imbere y’igisagara, baraheza bakambika mu buraruko bwa Ayi, hagati yabo na Ayi hakaba hari umubande. 12 Muri ico gihe afata abagabo nk’ibihumbi bitanu, abashiraho ngo babunde hagati ya Beteli na Ayi, mu burengero bw’igisagara. 13 Gutyo abantu bashinga ikambi nyamukuru mu buraruko bw’igisagara be n’abagize igice c’inyuma gihereza cayo mu burengero bw’igisagara; muri iryo joro Yosuwa aja hagati y’ikiyaya co hasi.

14 Umwami wa Ayi akimara kubibona, abagabo bo mu gisagara baca bihutira kuvyuka kare, maze we n’abantu biwe bose basohoka guhura na Isirayeli ngo barwane, ku gihe cashinzwe, imbere y’ikiyaya c’ubugaragwa. Ariko ntiyari azi ko hari abamubundiye inyuma y’igisagara. 15 Yosuwa na Isirayeli yose bigira nk’abaneshejwe imbere yabo, baca barahunga bajanye inzira yo mu gahinga. 16 Nuko abantu bose bari mu gisagara barahamagarwa ngo babome inyuma; boma inyuma Yosuwa maze bajanwa kure y’igisagara. 17 Nta mugabo yasigaye i Ayi n’i Beteli atasohotse gukurikira Isirayeli, gutyo basiga igisagara kirangaye, boma inyuma Isirayeli.

18 Maze Yehova abwira Yosuwa ati: “Ramvura ikobero riri mu kuboko kwawe uryerekeze i Ayi, kuko ngira ndahatange mu kuboko kwawe.” Yosuwa aramvura rero nya kobero ryari mu kuboko kwiwe aryerekeza kuri nya gisagara. 19 Bamwe bari babunze baca bahaguruka ningoga aho bari, batangura kwiruka akiramvura ukuboko, binjira mu gisagara baragifata. Maze bihutira guturira nya gisagara.

20 Abagabo b’i Ayi barahindukira bararaba, babona umwotsi w’ico gisagara uriko uduga mw’ijuru, ntibaronka intege zo guhungira aha canke hariya. Ba bantu bariko bahungira mu gahinga baca barahindukira barwanya abariko babakurikira. 21 Yosuwa na Isirayeli yose babona ko abari babunze bari bafashe igisagara be n’uko umwotsi wa nya gisagara wariko uraduga; barahindukira, batangura kwica abagabo b’i Ayi. 22 Bamwe bandi na bo bava mu gisagara ngo baje guhura na bo, ku buryo abagabo b’i Ayi basigara bari hagati ya Isirayeli, bamwe hino abandi hirya, maze barabica gushika n’aho muri bo hatagira uwurokoka canke uwucika kw’icumu. 23 Umwami wa Ayi na we bamufata ari muzima baraheza bamuzanira Yosuwa.

24 Isirayeli ikiriko irarangiza kwicira ababa i Ayi bose mu gahinga bari babakurikiyemwo, bose baguma bagwishwa n’ubugi bw’inkota gushika baherengeteye. Inyuma y’ivyo Isirayeli yose isubira i Ayi ihakubitisha ubugi bw’inkota. 25 Abaguye kuri uwo musi bose, kuva ku mugabo gushika ku mugore, bashika ku bihumbi cumi na bibiri, abantu bose b’i Ayi. 26 Yosuwa ntiyagarukana ukuboko kwiwe yaramvurishije ikobero, gushika atikije ababa i Ayi bose. 27 Ibikoko vy’ibitungano n’isahu vy’ico gisagara ni vyo gusa Isirayeli yisahuriye, nk’uko ijambo Yehova yari yategetse Yosuwa ryari.

28 Maze Yosuwa aturira Ayi, ayihindura ikidunduri camaho igihe kitagira urugero, iba umusaka gushika n’uyu musi. 29 Amanika umwami wa Ayi ku giti gushika ku mugoroba; maze kubera ko izuba ryagira rirenge, Yosuwa atanga itegeko, baraheza bamanura umuvyimba wiwe bawukura kuri nya giti, bawuterera ku bwinjiriro bw’irembo ry’igisagara hanyuma bamurundako ikirundo kinini c’amabuye, kikaba kikiriho gushika n’uyu musi.

30 Ico gihe ni ho Yosuwa yatangura kwubakira igicaniro[*] Yehova Imana ya Isirayeli, ku musozi Ebali, 31 nk’uko nyene Musa umusavyi wa Yehova yari yarategetse bene Isirayeli, nk’uko vyanditswe mu gitabu c’itegeko rya Musa ngo: “Igicaniro c’amabuye ari uko yakabaye, atigeze akozwako igikoresho c’icuma”; baraheza bagishikanirako Yehova amashikanwa aturirwa bongera bashikana ibimazi vy’ugusangira.

32 Maze yandika ng’aho kuri ayo mabuye ibiri mw’itegeko rya Musa, iryo uno yari yaranditse imbere ya bene Isirayeli. 33 Isirayeli yose n’abagabo b’inararibonye bayo n’abarongozi n’abacamanza bayo, bari bahagaze hirya no hino y’Isandugu imbere y’abaherezi, Abalewi, ari bo barerura isandugu y’isezerano rya Yehova, kavamahanga n’imvukira, igice kimwe cabo kiri imbere y’umusozi Gerizimu, ikindi gice cabo na co kiri imbere y’umusozi Ebali (nk’uko nyene Musa umusavyi wa Yehova yari yarategetse), kugira babanze guhezagira abantu ba Isirayeli. 34 Inyuma y’ivyo asoma n’ijwi ryumvikana amajambo yose y’itegeko, imihezagiro n’imivumo, yisunze ivyanditswe mu gitabu c’itegeko vyose. 35 Nta jambo na rimwe mu yo Musa yari yarategetse yose Yosuwa atasomeye n’ijwi ryumvikana imbere y’ishengero rya Isirayeli ryose, kumwe n’abagore n’abana batoyi na ba kavamahanga bagendera hagati muri bo.

^ Yos. 8:30 Raba Inyongera ya 21.

Yosuwa  9 : 1 - 27

9 Abami bose bari hakuno ya Yorodani mu karere k’imisozi no muri Shefela[*] no ku nkengera yose ya ca Kiyaga Kinini n’imbere ya Libani, Abaheti n’Abamori, Abanyakanani, Abaperizi, Abahiwi n’Abayebusi, bakimara kuvyumva, 2 batangura gukoranira hamwe bose kugira barwanye Yosuwa na Isirayeli bahuje inama.

3 Ababa i Gibeyoni bumva ivyo Yosuwa yari yagiriye Yeriko na Ayi. 4 Nuko, bibiviriyeko, bakorana ubwenge maze baragenda bironsa impamba bongera batora imipfuko y’imishire ku bw’indogobwa zabo, n’imikuza y’inshato y’umuvinyu y’imishire, yaturitse ikongera igasanasanwa, 5 bambara ku birenge inkweto z’imishire kandi zifise ibiremo, bambara n’impuzu z’imishire, kandi umukate wose batekeye bwa mpamba wari wumye kandi uvungaguritse. 6 Nuko baja aho Yosuwa ari kw’ikambi i Gilugali, babwira Yosuwa n’abagabo ba Isirayeli bati: “Tuvuye mu gihugu ca kure. Ubu rero nimugirane isezerano natwe.” 7 Nya bagabo ba Isirayeli baca babwira abo Bahiwi bati: “Kumbure muba mu micungararo yacu. Twoshobora gute none kugirana isezerano namwe?” 8 Na bo babwira Yosuwa bati: “Turi abasuku bawe.”

Maze Yosuwa ababwira ati: “Muri bande, kandi muva he?” 9 Baca bamubwira bati: “Abasuku bawe bavuye mu gihugu ca kure cane ku bijanye n’izina rya Yehova Imana yawe, kuko twumvise ingene ari rurangiranwa be n’ivyo yakoze mu Misiri vyose, 10 be n’ibintu vyose yakoreye ba bami babiri b’Abamori baba hakurya ya Yorodani, ari bo Sihoni umwami wa Heshiboni na Ogi umwami wa Bashani yari i Ashitaroti. 11 Ni co gituma abagabo b’inararibonye bacu n’ababa mu gihugu cacu bose batubwiye bati: ‘Nimutore impamba y’urugendo, muje kubonana na bo, mubabwire muti: “Turi abasuku banyu. Ubu rero nimugirane isezerano natwe.”’ 12 Uyu mukate wacu wari ushushe igihe twawutora ngo utubere impamba mu mazu yacu ku musi twasohoka kugira tuze ng’aha aho muri, none ehe warumye kandi waravungaguritse. 13 Kandi ng’iyi imikuza y’inshato y’umuvinyu twujuje ikiri mishasha, none ehe yaraturitse; izi mpuzu n’izi nkweto zacu na vyo bisigaye ari imishire kubera urugendo rwabaye rurerure cane.”

14 Nya bagabo baca bakira ku mpamba zabo, ntibasiguza Yehova. 15 Nuko Yosuwa agiriranira amahoro na bo, agirana isezerano na bo kugira abareke babeho, abakuru b’ikoraniro baca barabarahira.

16 Nuko hashize imisi itatu bamaze kugirana isezerano na bo, bumva yuko bari hafi yabo be n’uko baba mu micungararo yabo. 17 Maze bene Isirayeli bafata inzira, bashika ku bisagara vyabo ku musi ugira gatatu; nya bisagara vyabo vyari Gibeyoni na Kefira na Beyeroti na Kiriyati-yeyarimu. 18 Bene Isirayeli ntibabica, kuko abakuru b’ikoraniro bari babarahiye Yehova Imana ya Isirayeli. Nuko ikoraniro ryose ritangura kwidodombera abo bakuru. 19 Abakuru bose baca babwira ikoraniro ryose bati: “Ubwacu twarabarahiye Yehova Imana ya Isirayeli, ubu rero tukaba tutarekuriwe kubagirira nabi. 20 Ukwo ni ko tuzobagirira naho tubaretse ngo babeho, kugira ntiturakarirwe ku bw’indahiro twabarahiye.” 21 Nya bakuru rero bababwira bati: “Nibabeho kandi bacike abashenyi b’inkwi n’abavomyi b’amazi b’ikoraniro ryose, nk’uko nyene abakuru babasezeraniye.”

22 Yosuwa arabahamagara rero, ababwira ati: “Kubera iki mwaduhenze mukavuga ngo: ‘Tuba kure cane yanyu,’ kandi muba hagati nyene muri twebwe? 23 Ubu rero muri abantu bavumwe, kandi muzokwama muri abashumba n’abashenyi b’inkwi be n’abavomyi b’amazi b’inzu y’Imana yanje.” 24 Maze bishura Yosuwa bati: “Ni kubera ko abasuku bawe biganiwe neza yuko Yehova Imana yawe yari yategetse Musa umusavyi wiwe kubaha igihugu cose no kuzimanganya imbere yanyu ababa mu gihugu bose; twaciye rero dutinyira cane ubuzima bwacu kubera mwebwe. Ni co catumye tugira ivyo. 25 Ubu rero ehe turi mu kuboko kwawe. Nugire uko ubona ko ari vyiza kandi bibereye mu maso yawe kutugirira.” 26 Nuko abagirira gutyo maze abarokora mu kuboko kwa bene Isirayeli, ntibabica. 27 Uwo musi rero Yosuwa abagira abashenyi b’inkwi n’abavomyi b’amazi b’ikoraniro n’igicaniro ca Yehova gushika n’uyu musi, ahantu yohisemwo.

^ Yos. 9:1 Canke, “mu ntara yo hasi.”

Yosuwa  10 : 1 - 43

10 Adoni-zedeki umwami wa Yeruzalemu akimara kwumva ko Yosuwa yari yafashe Ayi maze akahatikiza, yuko uko nyene yari yagiriye Yeriko n’umwami waho ari ko yari yagiriye Ayi n’umwami waho, be n’uko ababa i Gibeyoni bari bagiriraniye amahoro na Isirayeli, bakaba babandanya kuba hagati muri bo, 2 aratinya cane, kubera ko Gibeyoni cari igisagara gikomeye, nka kimwe mu bisagara vya cami, no kubera ko cari gikomeye kuruta Ayi, kandi abagabo baco bose bakaba bari abanyenkomezi. 3 Ku bw’ivyo rero Adoni-zedeki umwami wa Yeruzalemu atuma kuri Hohamu umwami wa Heburoni no kuri Piramu umwami wa Yarimuti no kuri Yafiya umwami wa Lakishi no kuri Debiri umwami wa Eguloni, ati: 4 “Duge aho ndi mumfashe, dutere Gibeyoni, kuko yagiriraniye amahoro na Yosuwa be na bene Isirayeli.” 5 Nuko bakoranira hamwe maze baraduga, abami batanu b’Abamori, ni ukuvuga umwami wa Yeruzalemu, umwami wa Heburoni, umwami wa Yarimuti, umwami wa Lakishi, umwami wa Eguloni, bo hamwe n’amakambi yabo yose, barakambika ngo batere Gibeyoni maze barayirwanya.

6 Abagabo b’i Gibeyoni baca batuma kuri Yosuwa kw’ikambi i Gilugali bati: “Ntukure ukuboko ku bashumba bawe. Duga ningoga aho turi udukize, udufashe, kuko abami bose b’Abamori baba mu karere k’imisozi bakoraniye kuturwanya.” 7 Yosuwa araduga rero avuye i Gilugali, we hamwe n’abarwanyi bose n’abagabo b’intwari kandi b’abanyenkomezi bose.

8 Maze Yehova abwira Yosuwa ati: “Ntubatinye, kuko ndabatanze mu kuboko kwawe. Nta n’umwe muri bo azoguhagarara imbere.” 9 Yosuwa aza kubatera giturumbuka. Yari yaduze ijoro ryose avuye i Gilugali. 10 Yehova abata mu muvurungano imbere ya Isirayeli, maze batangura kubagandagura, inganda ziratikira bimwe bikomeye i Gibeyoni, babakurikira baciye mu nzira y’umudugo wa Beti-horoni, barabasasika gushika i Azeka n’i Makeda. 11 Mu gihe bariko barahunga imbere ya Isirayeli, bakiri ku mumanuko wa Beti-horoni, Yehova abatibagurirako ibibuye bininibinini bivuye mw’ijuru gushika i Azeka, ku buryo bapfa. Abishwe n’ayo mabuye y’urubura baba benshi kuruta abo bene Isirayeli bicishije inkota.

12 Maze Yosuwa avugana na Yehova ku musi Yehova yagabura Abamori kuri bene Isirayeli, avugira mu maso ya Isirayeli ati:

“Zuba, hagarara hejuru ya Gibeyoni,

Nawe kwezi, hagarara hejuru y’ikiyaya co hasi ca Ayaloni.”

13 Nuko izuba riguma rihagaze, n’ukwezi kurahagarara koko, gushika iryo hanga ryihoye abansi baryo. None ivyo ntivyanditswe mu gitabu ca Yashari? Nuko izuba riguma rihagaze hagati mw’ijuru, ntiryihutira kurenga, hafi umusi wose. 14 Kandi nta musi wabaye nk’uwo, haba imbere yawo canke inyuma yawo, kuko Yehova yumvirije ijwi ry’umuntu, kubera ko Yehova ubwiwe yariko arwanira Isirayeli.

15 Inyuma y’ivyo, Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose asubira kw’ikambi i Gilugali.

16 Muri ico gihe, abo bami batanu barahunga, binyegeza mw’isenga i Makeda. 17 Maze Yosuwa amenyeshwa ngo: “Ba bami batanu babasanze binyegeje mw’isenga i Makeda.” 18 Yosuwa aca avuga ati: “Nimutembagarize ibibuye bininibinini ku munwa w’iryo senga hanyuma murishinge abagabo kugira babarinde. 19 Ariko mweho, ntimuhagarare. Mwome inyuma abansi banyu, mubatere ku gice cabo c’inyuma. Ntimubakundire kwinjira mu bisagara vyabo, kuko Yehova Imana yanyu yabatanze mu maboko yanyu.”

20 Yosuwa na bene Isirayeli bakirangiza kubagandagura inganda zigatikira bimwe bikomeye, gushika bano baherengeteye, abacitse kw’icumu muri bo na bo bagahunga bakinjira mu bisagara bikingijwe ibihome, 21 abantu bose batangura gusubira kw’ikambi, aho Yosuwa ari, i Makeda mu mahoro. Nta muntu n’umwe yazungagije ururimi yarakaye ngo arwanye bene Isirayeli. 22 Maze Yosuwa avuga ati: “Nimwugurure umunwa wa rya senga, musohore abo bami batanu muri iryo senga mubanzanire.” 23 Nuko bagira gutyo, basohora nya bami batanu mw’isenga barabamuzanira, ari bo b’aba: umwami wa Yeruzalemu, umwami wa Heburoni, umwami wa Yarimuti, umwami wa Lakishi, umwami wa Eguloni. 24 Bakimara gusohora abo bami bakabazanira Yosuwa, Yosuwa ahamagara abagabo bose ba Isirayeli maze abwira abakomanda b’abarwanyi bari bajanye na we ati: “Nimwegere. Nimushire ibirenge ku bikanu vy’aba bami.” Nuko baregera maze bashira ibirenge ku bikanu vyabo. 25 Hanyuma Yosuwa abandanya kubabwira ati: “Ntimutinye canke ngo mutekerwe n’ubwoba. Mugire umutima rugabo kandi mukomere, kuko uku ari ko Yehova azogirira abansi banyu bose muriko murarwanya.”

26 Inyuma y’ivyo Yosuwa arabakubita, arabica, hanyuma abamanika ku biti bitanu, baguma bamanitse kuri nya biti gushika ku mugoroba. 27 Nuko ku kirengazuba Yosuwa atanga itegeko, maze babamanura kuri nya biti hanyuma babaterera muri rya senga bari binyegejemwo. Baca bashira ibibuye bininibinini ku munwa w’iryo senga, gushika n’uyu musi.

28 Kuri uwo musi Yosuwa afata Makeda, ahakubitisha ubugi bw’inkota. Umwami waho na we amutikizanya n’igifise ubuzima cose cariyo. Ntiyasigaza n’umwe. Gutyo, agirira umwami wa Makeda nk’uko nyene yari yagiriye umwami wa Yeriko.

29 Maze Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose abandanya i Libuna avuye i Makeda araheza arwanya Libuna. 30 Nuko Yehova ahatanga na ho nyene be n’umwami waho mu kuboko kwa Isirayeli, bakubitisha ubugi bw’inkota aho hantu n’igifise ubuzima cose cariyo. Ntibasigazayo n’umwe. Gutyo, bagirira umwami waho nk’uko nyene bari bagiriye umwami wa Yeriko.

31 Ubukurikira, Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose abandanya i Lakishi avuye i Libuna, arakambika ngo ahatere maze araharwanya. 32 Nuko Yehova atanga Lakishi mu kuboko kwa Isirayeli ku buryo bahafata ku musi ugira kabiri, maze bakubitisha ubugi bw’inkota aho hantu n’igifise ubuzima cose cariyo, bahagirira nk’ivyo bari bagiriye Libuna vyose.

33 Ico gihe ni ho Horamu umwami wa Gezeri yaduga gufasha Lakishi. Yosuwa rero amwicana n’abantu biwe, ntihagira n’umwe amusigira.

34 Maze Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose abandanya i Eguloni avuye i Lakishi, arakambika ngo ahatere araheza araharwanya. 35 Barahafata kuri uwo musi maze batangura kuhakubitisha ubugi bw’inkota bongera batikiza kuri uwo musi igifise ubuzima cose cariyo, bahagirira nk’ivyo bari bagiriye Lakishi vyose.

36 Maze Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose aduga i Heburoni avuye i Eguloni, atangura kuharwanya. 37 Barahafata maze bakubitisha ubugi bw’inkota aho hantu n’umwami waho n’ibisagara vyaho vyose n’igifise ubuzima cose cariyo. Ntiyasigaza n’umwe; ahagirira nk’ivyo yari yagiriye Eguloni vyose. Gutyo, ahatikizanya n’igifise ubuzima cose cariyo.

38 Amaherezo Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose arahindukira aja i Debiri maze atangura kuharwanya. 39 Arahafata, be n’umwami waho n’ibisagara vyaho vyose, babakubitisha ubugi bw’inkota bongera batikiza igifise ubuzima cose cariyo. Ntiyasigaza n’umwe. Agirira Debiri n’umwami waho nk’uko nyene yari yagiriye Heburoni kandi nk’uko nyene yari yagiriye Libuna n’umwami waho.

40 Yosuwa asasika igihugu cose c’akarere k’imisozi na Negebu na Shefela n’imimanuko n’abami baho bose. Ntiyasigaza n’umwe, kandi atikiza ikintu cose cahumeka, nk’uko nyene Yehova Imana ya Isirayeli yari yarategetse. 41 Nuko Yosuwa arabasasika guhera i Kadeshi-baruneya gushika i Gaza n’igihugu cose ca Gosheni no gushika i Gibeyoni. 42 Yosuwa afata abo bami bose n’igihugu cabo mu gihe kimwe, kuko Yehova Imana ya Isirayeli ari we yarwanira Isirayeli. 43 Inyuma y’ivyo, Yosuwa ari kumwe na Isirayeli yose asubira kw’ikambi i Gilugali.

Yosuwa  11 : 1 - 23

11 Yabini umwami wa Hazori akimara kuvyumva, atuma kuri Yobabu umwami wa Madoni no ku mwami wa Shimuroni no ku mwami wa Akishafu, 2 no ku bami bari mu buraruko mu karere k’imisozi no mu biyaya vy’ubugaragwa mu bumanuko bwa Kinereti no muri Shefela no ku runani rw’imisozi rwa Dori mu burengero, 3 atuma no ku Banyakanani mu buseruko no mu burengero, no ku Bamori no ku Baheti no ku Baperizi no ku Bayebusi mu karere k’imisozi, no ku Bahiwi ku mucamo wa Herumoni mu gihugu ca Mizipa. 4 Nuko barasohoka, bo hamwe n’amakambi yabo yose, abantu mu bwinshi bangana n’udutete tw’umusenyi turi ku nkengera y’ikiyaga, n’amafarasi be n’imikogote y’intambara vyinshi cane. 5 Maze abo bami bose bakoranira hamwe kw’isango, baraza hanyuma bakambika hamwe, ku mazi y’i Meromu, kugira ngo barwanye Isirayeli.

6 Yehova aca abwira Yosuwa ati: “Ntubatinye, kuko ejo nk’aya mango bose nzobagabura kuri Isirayeli, ukabagandagura. Amafarasi yabo muzoyaca ibitsi, imikogote yabo na yo muyituririre mu muriro.” 7 Nuko Yosuwa n’abarwanyi bose bari kumwe na we babazako giturumbuka iruhande y’amazi ya Meromu, barabatera. 8 Maze Yehova abatanga mu kuboko kwa Isirayeli, bano barabakubita hanyuma barabakurikira gushika i Sidoni, ahaba abantu benshi, n’i Misirefoti-mayimu no mu kiyaya c’umubande ca Mizipe mu buseruko; babandanya kubakubita gushika n’aho batabasigariza n’umwe. 9 Inyuma y’ivyo Yosuwa abagirira nk’uko nyene Yehova yari yamubwiye: aca ibitsi amafarasi yabo, imikogote yabo na yo ayituririra mu muriro.

10 Vyongeye, Yosuwa arahindukira ico gihe maze afata Hazori; umwami waho amwicisha inkota, kuko imbere y’aho, Hazori cari co gisagara gikuru muri ubwo bwami bwose. 11 Bakubitisha ubugi bw’inkota ibifise ubuzima vyose vyariyo, barabitikiza. Ntihasigara ikintu gihumeka na kimwe, kandi aturirira Hazori mu muriro. 12 Yosuwa afata ibisagara vyose vy’abo bami n’abami bavyo bose maze abikubitisha ubugi bw’inkota. Arabitikiza, nk’uko nyene Musa umusavyi wa Yehova yari yarategetse. 13 Ibisagara vyose vyari vyubatswe ku bidunduri ni vyo gusa Isirayeli itaturiye, uretse ko Yosuwa yaturiye koko Hazori yonyene. 14 Bene Isirayeli bisahurira isahu ryose ry’ivyo bisagara n’ibikoko vy’ibitungano. Abantu bose ni bo gusa bakubitishije ubugi bw’inkota gushika babazimanganije. Ntibasigaza uwuhumeka n’umwe. 15 Uko Yehova yari yarategetse Musa umusavyi wiwe, ni ko Musa yategetse Yosuwa, kandi ni ko Yosuwa yakoze. Ntiyakuyeko ijambo na rimwe mu vyo Yehova yari yarategetse Musa vyose.

16 Yosuwa afata ico gihugu cose, akarere k’imisozi na Negebu yose n’igihugu ca Gosheni cose na Shefela na Araba n’akarere k’imisozi ka Isirayeli na Shefela yako, 17 guhera ku musozi Halaki, uwuduga werekeza i Seyiri, gushika i Bayali-gadi mu kiyaya c’umubande ca Libani ku mucamo w’umusozi Herumoni, yongera afata abami baho bose abatsinda hasi, arabica. 18 Yosuwa yamaze imisi myinshi arwana intambara n’abo bami bose. 19 Nta gisagara cagiriraniye amahoro na bene Isirayeli kiretse Abahiwi baba i Gibeyoni. Ibindi vyose babifashe biciye ku ntambara. 20 Kuko uku ari ko Yehova yakora: yarareka imitima yabo igakomantara kugira bamenyeshe ko bagiye kurwana na Isirayeli, kugira ngo abatikize, ntibagirirwe ubutoni, ahubwo abazimanganye, nk’uko nyene Yehova yari yarategetse Musa.

21 Vyongeye, ico gihe nyene Yosuwa aragenda, arandura Abanakimu mu karere k’imisozi, i Heburoni, i Debiri, i Anabu, no mu karere k’imisozi ka Yuda kose no mu karere k’imisozi ka Isirayeli kose. Yosuwa ahatikizanya n’ibisagara vyaho. 22 Nta Banakimu basigaye mu gihugu ca bene Isirayeli. Basigaye gusa i Gaza, i Gati n’i Ashidodi. 23 Gutyo Yosuwa afata igihugu cose, nk’uko ivyo Yehova yari yarasezeraniye Musa vyose vyari, maze Yosuwa agiha Isirayeli bwa ntoranwa akurikije imituri yabo, yisunze imiryango yabo. Nuko igihugu nticahungabanywa n’intambara.

Yosuwa  13 : 1 - 33

13 Yosuwa yari ashaje, yitereye mu myaka. Nuko Yehova amubwira ati: “Washaje kandi witereye mu myaka, mugabo haracasigaye igice kinini cane c’igihugu co kwigarurirwa. 2 Iki ni co gihugu kigisigaye: uturere twose tw’Abafilisitiya n’Abageshuri bose 3 (guhera kw’ishami rya Nili riri aharabana na Misiri gushika ku mupaka wa Ekuroni mu buraruko, hahora haharurwa ko hegukira Abanyakanani); abatware b’urunani batanu b’Abafilisitiya, Abanyegaza n’Abashidodi, Abashikeloni, Abagiti n’Abekuroni; n’Abavimu. 4 Mu bumanuko, igihugu cose c’Abanyakanani; na Meyara, ahegukira Abanyasidoni, gushika i Afeki, gushika ku mupaka w’Abamori; 5 n’igihugu c’Abagebali na Libani yose amaja iyo izuba rirasira, kuva i Bayali-gadi ku mucamo w’umusozi Herumoni gushika ku bwinjiriro bwa Hamati; 6 ababa mu karere k’imisozi bose, kuva i Libani gushika i Misirefoti-mayimu, ari bo Banyasidoni bose; jewe ubwanje nzobomora imbere ya bene Isirayeli. Gusa ucegurire Isirayeli bwa ntoranwa, nk’uko nyene nagutegetse. 7 Ubu rero gabanganiriza iki gihugu bwa ntoranwa ya miryango icenda na ca gice c’umuryango wa Manase.”

8 Ca gice kindi c’umuryango hamwe n’Abarubeni n’Abagadi, batoye intoranwa yabo Musa yabahaye ku ruhande rwa Yorodani ruri amaja mu buseruko, nk’uko nyene Musa umusavyi wa Yehova yari yayibahaye, 9 kuva i Aroweri hari ku nkombe y’umwonga wa Arunoni, n’igisagara kiri hagati muri uwo mwonga, n’amatāba yose ya Medeba gushika i Diboni; 10 n’ibisagara vyose vya Sihoni umwami w’Abamori, uwaganza i Heshiboni, gushika ku mupaka wa bene Amoni; 11 na Gileyadi n’akarere k’Abageshuri n’Abamayakati n’umusozi Herumoni wose na Bashani yose gushika i Saleka; 12 akarere k’ubwami kose ka Ogi muri Bashani, uwaganza i Ashitaroti n’i Edireyi, akaba ari we yasigaye mu basigaye ku Barefayimu; Musa yarabakubise, arabomora. 13 Bene Isirayeli ntibomoye Abageshuri n’Abamayakati, mugabo Geshuri na Mayakati babandanya kuba hagati muri Isirayeli gushika n’uyu musi.

14 Umuryango w’Abalewi ni wo gusa atahaye intoranwa. Amashikanwa ashikanishwa umuriro ya Yehova Imana ya Isirayeli ni yo ntoranwa yabo, nk’uko nyene yabasezeraniye.

15 Maze Musa aha ingabirano umuryango wa bene Rubeni akurikije imiryango yabo; 16 aka ni ko kabaye akarere kabo: kuva i Aroweri hari ku nkombe y’umwonga wa Arunoni, n’igisagara kiri hagati muri nya mwonga, n’amataba yose ari iruhande ya Medeba; 17 Heshiboni n’ibisagara vyaho vyose biri ku matāba, Diboni na Bamoti-bayali na Beti-bayali-meyoni, 18 na Yahazi na Kedemoti na Mefayati, 19 na Kiriyatayimu na Sibuma na Zereti-shahari ku musozi wo mu kiyaya co hasi, 20 na Beti-peyori n’imimanuko ya Pisiga na Beti-yeshimoti, 21 n’ibisagara vyose vyo mu mataba n’akarere k’ubwami kose ka Sihoni umwami w’Abamori, uwaganza i Heshiboni, uwo Musa yakubise, hamwe n’abakuru ba Midiyani, Evi na Rekemu na Zuri na Huru na Reba, bakaba bari abatware bo hasi ba Sihoni baba muri ico gihugu. 22 Kandi Balamu mwene Beyori, wa muraguzi, yari umwe mu bo bene Isirayeli bicishije inkota, kumwe n’abo bagandaguye. 23 Urubibe rwa bene Rubeni rwabaye Yorodani; kandi ako karere ni ko kabaye intoranwa ya bene Rubeni hakurikijwe imiryango yabo, kumwe n’ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

24 Vyongeye, Musa aha ingabirano umuryango wa Gadi, bene Gadi, hakurikijwe imiryango yabo; 25 akarere kabo kaba Yazeri n’ibisagara vyose vya Gileyadi n’ica kabiri c’igihugu ca bene Amoni gushika i Aroweri, aharabana na Raba; 26 no kuva i Heshiboni gushika i Ramati-mizipe na Betonimu no kuva i Mahanayimu gushika ku mupaka wa Debiri; 27 mu kiyaya co hasi na ho, Beti-haramu na Beti-nimura na Sukoti na Zafoni, ahasigaye h’akarere k’ubwami ka Sihoni umwami wa Heshiboni, Yorodani ikaba yari umupaka gushika ku mpera y’ikiyaga ca Kinereti ku ruhande rwa Yorodani ruri amaja mu buseruko. 28 Iyo ni yo yabaye intoranwa ya bene Gadi hakurikijwe imiryango yabo, kumwe n’ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

29 Vyongeye, Musa aha ingabirano igice c’umuryango wa Manase, iba umugabane w’igice c’umuryango wa bene Manase hakurikijwe imiryango yabo. 30 Akarere kabo kabaye aka: kuva i Mahanayimu, Bashani yose, akarere k’ubwami kose ka Ogi umwami wa Bashani, n’ibigwati vy’amahema vyose vya Yayiri biri muri Bashani, ibisagara mirongo itandatu. 31 Ica kabiri ca Gileyadi, na Ashitaroti na Edireyi, ibisagara vy’akarere k’ubwami ka Ogi muri Bashani, biba ivya bene Makiri mwene Manase, ni ukuvuga ivy’igice ca bene Makiri hakurikijwe imiryango yabo.

32 Utwo ni two turere Musa yatumye batorana, mu biyaya vy’ubugaragwa vy’i Mowabu ku ruhande rwa Yorodani rw’amaja mu buseruko, aharabana n’i Yeriko.

33 Mugabo umuryango w’Abalewi Musa ntiyawuhaye intoranwa. Yehova Imana ya Isirayeli ni we ntoranwa yabo, nk’uko nyene yabasezeraniye.

Yosuwa  14 : 1 - 15

14 Iyi rero ni yo ntoranwa bene Isirayeli baronse mu gihugu ca Kanani, iyo Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni n’abakuru ba ba se b’imiryango ya bene Isirayeli batumye batorana. 2 Intoranwa yabo bayihawe biciye ku bupfindo, nk’uko nyene Yehova yari yarategetse biciye kuri Musa ku vyerekeye ya miryango icenda na ca gice c’umuryango. 3 Kuko Musa yari yaratanze intoranwa ya ya miryango yindi ibiri na ca gice kindi c’umuryango hakurya ya Yorodani; Abalewi ntiyabahaye intoranwa hagati muri bo. 4 Kuko bene Yozefu bari bacitse imiryango ibiri, Manase na Efurayimu; kandi Abalewi ntibari barahawe umuturi mu gihugu, kiretse ibisagara vyo kubamwo n’amatongo y’uburagiriro yavyo ku bw’ibitungwa vyabo n’ivyo batunze. 5 Uko Yehova yari yarategetse Musa, ni ko bene Isirayeli bakoze; nuko batangura kugabanganya igihugu.

6 Maze bene Yuda begera Yosuwa i Gilugali, hanyuma Kalebu mwene Yefune Umukenizi amubwira ati: “Ubwawe urazi neza ijambo Yehova yabwiye Musa wa muntu w’Imana y’ukuri ku binyerekeye no ku bikwerekeye, i Kadeshi-baruneya. 7 Nari mfise imyaka mirongo ine igihe Musa umusavyi wa Yehova yandungika mvuye i Kadeshi-baruneya ngo nje gutata igihugu, hanyuma nza ndamugarukaniye inkuru nk’uko nyene vyari mu mutima wanje. 8 Bene wacu baduganye nanje batumye umutima w’abantu ushonga; mugabo jewe, nakurikiye Yehova Imana yanje bimwe bishitse. 9 Musa yaciye rero arahira kuri uwo musi ati: ‘Igihugu ikirenge cawe cahonyoyemwo kizoba icawe n’abahungu bawe bwa ntoranwa gushika igihe kitagira urugero, kuko wakurikiye Yehova Imana yanje bimwe bishitse.’ 10 Ubu rero, ehe Yehova yaranzigamiye ubuzima, nk’uko nyene yasezeranye, iyi myaka mirongo ine n’itanu kuva Yehova ahaye Musa uwo muhango igihe Isirayeli yagendagenda mu gahinga; none ehe uyu musi mfise imyaka mirongo umunani n’itanu. 11 Yamara, uyu musi nkomeye nk’uko nari nkomeye ku musi Musa yandungika. Uko inkomezi zanje zari ico gihe, ni ko ziri n’ubu, haba mu kuja mu rugamba no mu kuvayo. 12 Ubu rero numpe aka karere k’imisozi Yehova yasezeranye kuri uwo musi, kuko ubwawe wumvise kuri uwo musi yuko ng’aho hari Abanakimu n’ibisagara bikomeye bikingijwe ibihome. Biboneka yuko Yehova azobana nanje, ndabomore ata gukeka, nk’uko nyene Yehova yasezeranye.”

13 Yosuwa aca aramuhezagira maze aha Kalebu, mwene Yefune, Heburoni ngo ibe intoranwa yiwe. 14 Ni co catumye Heburoni yegukira Kalebu mwene Yefune Umukenizi bwa ntoranwa gushika n’uyu musi, kuko yakurikiye Yehova Imana ya Isirayeli bimwe bishitse. 15 Imbere y’aho izina rya Heburoni ryari Kiriyati-aruba (uwo Aruba yari we muntu akomeye mu Banakimu). Nuko igihugu nticahungabanywa n’intambara.

Yosuwa  15 : 1 - 63

15 Akarere umuryango wa bene Yuda waheshejwe ubupfindo hakurikijwe imiryango yabo kagarukira ku rubibe rwa Edomu, ni ukuvuga mu gahinga ka Zini, ku mpera ya Negebu yo mu bumanuko. 2 Urubibe rwabo rwo mu bumanuko rwahera ku mpera y’ikiyaga c’Umunyu, guhera ku kagobe karaba mu bumanuko. 3 Rwarasohoka amaja mu bumanuko rugana ku mudugo wa Akurabimu, rukagenda rwerekeza i Zini, hanyuma rukaduga ruvuye mu bumanuko rwerekeza i Kadeshi-baruneya, rukagenda rwerekeza i Hezironi, rukaduga rugana i Adari maze rugakevya rwerekeza i Karuka. 4 Rwarabandanya i Azimoni, rugasohoka ruja mu mwonga wa Misiri; nya rubibe rwagarukira ku kiyaga. Urwo ni rwo rwabaye urubibe rwabo rwo mu bumanuko.

5 Urubibe rwo mu buseruko rwari ikiyaga c’Umunyu gushika ku mpera ya Yorodani, urubibe rwo mu mfuruka yo mu buraruko na rwo rukaba ku kagobe k’ico kiyaga, ku mpera ya Yorodani. 6 Nya rubibe rwaraduga rwerekeza i Beti-hogula rukagenda mu buraruko bwa Beti-araba, maze rukaduga ruja kw’ibuye rya Bohani mwene Rubeni. 7 Urwo rubibe rwaraduga rwerekeza i Debiri ku kiyaya co hasi ca Akori hanyuma rugakevya rwerekeza mu buraruko ruja i Gilugali, aharabana n’umudugo wa Adumimu, uwuri mu bumanuko bw’umwonga; nya rubibe rwaragenda rwerekeza ku mazi ya Eni-shemeshi, rukagarukira i Eni-rogeli. 8 Rwaca ruduga rwerekeza ku mubande wa mwene Hinomu, rwerekeza ku mumanuko w’Umuyebusi mu bumanuko, ari ho Yeruzalemu; nya rubibe rwaca ruduga rwerekeza kw’isonga ry’umusozi urabana n’umubande wa Hinomu mu burengero, uwuri ku mpera y’ikiyaya co hasi ca Refayimu mu buraruko. 9 Nya rubibe rucishwa kw’isonga ry’umusozi gushika ku mbizi y’amazi ya Nefutowa, maze rurasohoka rwerekeza ku bisagara vy’umusozi Efuroni; hanyuma urwo rubibe rushika i Bayala, ari ho Kiriyati-yeyarimu. 10 Nya rubibe rwarakevya ruvuye i Bayala amaja mu burengero rwerekeza ku musozi Seyiri, rukagenda rwerekeza ku mumanuko w’umusozi Yeyarimu mu buraruko, ni ukuvuga Kesaloni; rwaca rumanuka rwerekeza i Beti-shemeshi, rukagenda rwerekeza i Timuna. 11 Nya rubibe rwarasohoka rwerekeza ku mumanuko wa Ekuroni mu buraruko, maze rucishwa i Shikeroni; hanyuma rwagenda rwerekeza ku musozi Bayala, rugasohoka rwerekeza i Yabuneyeli; nya rubibe rwagarukira ku kiyaga.

12 Urubibe rwo mu burengero rwari ku Kiyaga Kinini n’inkengera yaco. Urwo ni rwo rwabaye urubibe rwa bene Yuda irya n’ino, hakurikijwe imiryango yabo.

13 Nayo Kalebu mwene Yefune amuha umuturi hagati muri bene Yuda kw’itegeko Yehova yahaye Yosuwa, egome amuha Kiriyati-aruba (uwo Aruba yari se wa Anaki), ari yo Heburoni. 14 Nuko Kalebu ahirukana ba bahungu batatu ba Anaki, ari bo Sheshayi na Ahimani na Talimayi, abavutse kuri Anaki. 15 Maze araduga avuye ng’aho aja ku baba i Debiri. (Imbere y’aho, izina rya Debiri ryari Kiriyati-seferi.) 16 Maze Kalebu avuga ati: “Uwuzokubita Kiriyati-seferi akahafata, nzomuha koko Akisa umukobwa wanje amubere umugore.” 17 Nuko Otiniyeli mwene Kenazi, mwene wabo na Kalebu, arahafata. Amuha rero Akisa umukobwa wiwe ngo amubere umugore. 18 Maze Akisa ariko araja iw’umugabo, aguma ahimiriza umugabo wiwe ngo asabe se wiwe[*] itongo. Nuko Akisa akomanya amashi yicaye ku ndogobwa. Kalebu aca amubwira ati: “Ushaka iki?” 19 Na we avuga ati: “Numpe umuhezagiro, kuko igice c’itongo co mu bumanuko ari co wampaye; ukwiye rero kumpa Guloti-mayimu.” Amuha rero Guloti yo Haruguru na Guloti yo Hepfo.

20 Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Yuda, hakurikijwe imiryango yabo.

21 Kandi ibisagara vyo ku mpera y’umuryango wa bene Yuda amaja ku rubibe rwa Edomu mu bumanuko vyari Kabuzeyeli na Ederi na Yaguri, 22 na Kina na Dimona na Adada, 23 na Kedeshi na Hazori na Itunani, 24 Zifu na Telemu na Beyaloti, 25 na Hazori-hadata na Keriyoti-hezironi, ari ho Hazori, 26 Amamu na Shema na Molada, 27 na Hazari-gada na Heshimoni na Beti-peleti, 28 na Hazari-shuwali na Beyeri-sheba na Biziyotiya, 29 Bayala na Yimu na Ezemu, 30 na Elitoladi na Kesili na Horuma, 31 na Zikulagi na Madumana na Sansana, 32 na Lebayoti na Shilihimu na Ayini na Rimoni; ibisagara vyose bikaba vyari mirongo ibiri n’icenda, hamwe n’imihana irundanye ibikukira.

33 Muri Shefela hari Eshitayoli na Zora na Ashina, 34 na Zanowa na Eni-ganimu na Tapuwa na Enamu, 35 Yarimuti na Adulamu, Soko na Azeka, 36 na Shayarayimu na Aditayimu na Gedera na Gederotayimu; ibisagara cumi na bine n’imihana irundanye ibikukira.

37 Zenani na Hadasha na Migidali-gadi, 38 na Dileyani na Mizipe na Yokiteyeli, 39 Lakishi na Bozikati na Eguloni, 40 na Kaboni na Lahimamu na Kitilishi, 41 na Gederoti, Beti-dagoni na Nayama na Makeda; ibisagara cumi na bitandatu n’imihana irundanye ibikukira.

42 Libuna na Eteri na Ashani, 43 na Ifuta na Ashina na Nezibu, 44 na Keyila na Akizibu na Maresha; ibisagara icenda n’imihana irundanye ibikukira.

45 Ekuroni n’ibisagara bihakukira be n’imihana irundanye ihakukira. 46 Kuva i Ekuroni werekeza mu burengero, akarere kose kari iruhande ya Ashidodi n’imihana irundanye ihakukira.

47 Ashidodi, ibisagara bihakukira n’imihana irundanye ihakukira; Gaza, ibisagara bihakukira n’imihana irundanye ihakukira, gushika ku mwonga wa Misiri, n’Ikiyaga Kinini n’akarere bibangikanye.

48 Mu karere k’imisozi na ho hari Shamiri na Yatiri na Soko, 49 na Dana na Kiriyati-sana, ari ho Debiri, 50 na Anabu na Eshitemo na Animu, 51 na Gosheni na Holoni na Gilo; ibisagara cumi na kimwe n’imihana irundanye ihakukira.

52 Arabu na Duma na Eshani, 53 na Yanimu na Beti-tapuwa na Afeka, 54 na Humuta na Kiriyati-aruba, ari ho Heburoni, na Ziyori; ibisagara icenda n’imihana irundanye ibikukira.

55 Mawoni, Karumeli na Zifu na Yuta, 56 na Yezireyeli na Yokideyamu na Zanowa, 57 Kayine, Gibeya na Timuna; ibisagara cumi n’imihana irundanye ibikukira.

58 Halihuli, Beti-zuri na Gedori, 59 na Mayarati na Beti-anoti na Elitekoni; ibisagara bitandatu n’imihana irundanye ibikukira.

60 Kiriyati-bayali, ari ho Kiriyati-yeyarimu, na Raba; ibisagara bibiri n’imihana irundanye ibikukira.

61 Mu gahinga hari Beti-araba, Midini na Sekaka, 62 na Nibushani n’Igisagara c’Umunyu na Eni-gedi; ibisagara bitandatu n’imihana irundanye ibikukira.

63 Ariko Abayebusi baba i Yeruzalemu bene Yuda ntibashoboye kubirukana; kandi Abayebusi baracabana na bene Yuda i Yeruzalemu gushika n’uyu musi.

^ Yos. 15:18 Ni ukuvuga se wa Akisa.

Yosuwa  16 : 1 - 10

16 Nuko ubupfindo burasohoka ku bwa bene Yozefu; akarere kabo kahera kuri Yorodani aharabana n’i Yeriko kakagenda kerekeza ku mazi ya Yeriko amaja mu buseruko, kerekeza mu gahinga kaduga mu karere k’imisozi ka Beteli kavuye i Yeriko. 2 Maze karasohoka kavuye i Beteli hegukira Luzi, kakagenda kerekeza ku rubibe rw’Abaruki i Ataroti, 3 kakamanuka amaja mu burengero kerekeza ku rubibe rw’Abayafuleti, gushika ku rubibe rwa Beti-horoni yo Hepfo na Gezeri, kakagarukira ku kiyaga.

4 Nuko bene Yozefu, ari bo Manase na Efurayimu, batangura kwigabira igihugu. 5 Urubibe rwa bene Efurayimu hakurikijwe imiryango yabo, egome, urubibe rw’intoranwa yabo amaja mu buseruko, rwabaye Ataroti-adari, gushika i Beti-horoni yo Haruguru; 6 nya rubibe rwarasohoka rwerekeza ku kiyaga. Mikimetati hari mu buraruko, nya rubibe na rwo rugakevya rwerekeza mu buseruko rugana i Tayanati-shilo, rukagenda amaja mu buseruko rwerekeza i Yanowa. 7 Hanyuma rwaramanuka ruvuye i Yanowa rukerekeza i Ataroti n’i Nayara, rugashika i Yeriko maze rugasohoka rwerekeza kuri Yorodani. 8 Urwo rubibe ruvuye i Tapuwa rwabandanya amaja mu burengero rwerekeza ku mwonga wa Kana, rukagarukira ku kiyaga. Iyo ni yo ntoranwa y’umuryango wa bene Efurayimu hakurikijwe imiryango yabo. 9 Bene Efurayimu bari bafise ibisagara bitagira imihora, hagati mu ntoranwa ya bene Manase, ibisagara vyose n’imihana irundanye ibikukira.

10 Kandi ntibirukanye Abanyakanani baba i Gezeri; Abanyakanani baracaba muri Efurayimu gushika n’uyu musi, mugabo bahavuye bakoreshwa ibikorwa vy’agahato vy’ubushumba.

Yosuwa  17 : 1 - 18

17 Maze ubupfindo bwerekana akarere k’umuryango wa Manase, kuko yari imfura ya Yozefu, egome akarere ka Makiri imfura ya Manase, se wa Gileyadi, kuko yari umurwanyi; Gileyadi na Bashani haba ahiwe. 2 Hanyuma ubupfindo bwerekana akarere ka bene Manase bari basigaye, nk’uko imiryango yabo iri, egome akarere ka bene Abi-ezeri na bene Heleki na bene Asiriyeli na bene Shekemu na bene Heferi na bene Shemida. Abo ni bo bari abahungu ba Manase mwene Yozefu, ab’igitsina-gabo, nk’uko imiryango yabo iri. 3 Nayo Zelofehadi mwene Heferi, Heferi wa Gileyadi, Gileyadi wa Makiri, Makiri wa Manase, ntiyari afise abahungu, ahubwo yari afise abakobwa, aya akaba ari yo yari amazina ya nya bakobwa biwe: Mahila na Nowa, Hogula, Milika na Tiruza. 4 Baza rero imbere ya Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni n’abakuru, bavuga bati: “Yehova ni we yategetse Musa kuduha intoranwa hagati mu b’iwacu.” Nuko rero, kw’itegeko rya Yehova, abaha intoranwa hagati muri bene wabo na se.

5 Nuko imigabane cumi iba iya Manase uretse igihugu ca Gileyadi na Bashani, ivyari hakurya ya Yorodani; 6 kuko abakobwa ba Manase baronse intoranwa hagati mu bahungu biwe; igihugu ca Gileyadi na co kiba inyegu ya bene Manase bari basigaye.

7 Kandi urubibe rwa Manase rwahera i Asheri rukagenda rwerekeza i Mikimetati, aharabana na Shekemu, rukaja iburyo rwerekeza ku baba i Eni-Tapuwa. 8 Igihugu ca Tapuwa kiba ica Manase, mugabo Tapuwa, ku rubibe rwa Manase, yari iya bene Efurayimu. 9 Nya rubibe rwaramanuka ku mwonga wa Kana, amaja mu bumanuko, ku mwonga w’ibisagara vyaho vya Efurayimu biri hagati mu bisagara vya Manase; urubibe rwa Manase rwari mu buraruko bw’uwo mwonga, rukaba rwagarukira ku kiyaga. 10 Mu bumanuko hari aha Efurayimu, mu buraruko na ho aha Manase, ikiyaga kikaba cabaye urubibe rwiwe; mu buraruko bashika kwa Asheri, mu buseruko na ho bagashika kwa Isakari.

11 Ibi ni vyo vyabaye ivya Manase muri Isakari no muri Asheri: Beti-sheyani n’ibisagara bihakukira, na Ibuleyamu n’ibisagara bihakukira, n’ababa i Dori n’ibisagara bihakukira n’ababa i Eni-dori n’ibisagara bihakukira n’ababa i Tayanaki n’ibisagara bihakukira n’ababa i Megido n’ibisagara bihakukira, ibibanza bikirurutse bitatu.

12 Bene Manase ntibashoboye kwigarurira ivyo bisagara, mugabo Abanyakanani baragagaje babandanya kuba muri ico gihugu. 13 Maze bene Isirayeli bamaze gukomera, bakoresha Abanyakanani ibikorwa vy’agahato, ntibabomora ngo babaherengeteze.

14 Nuko bene Yozefu babwira Yosuwa bati: “Kubera iki wampaye akarere kamwe biciye ku bupfindo be n’umugabane umwe ngo bibe intoranwa yanje, kandi ndi igisata c’abantu benshi bitumwe n’uko Yehova yampezagiye gushika ubu?” 15 Yosuwa aca ababwira ati: “Nimba uri igisata c’abantu benshi, duga mu kibira, ucitemere, hariya mu gihugu c’Abaperizi n’Abarefayimu, kuko akarere k’imisozi ka Efurayimu kakwagiye cane.” 16 Maze bene Yozefu bavuga bati: “Akarere k’imisozi ntikadukwiye, kandi hari imikogote y’intambara ifise ibikeruzo vy’icuma mu Banyakanani bose baba mu gihugu co mu kiyaya co hasi, haba mu bari i Beti-sheyani no mu bisagara bihakukira canke mu bari mu kiyaya co hasi ca Yezireyeli.” 17 Yosuwa abwira rero inzu ya Yozefu, ni ukuvuga Efurayimu na Manase, ati: “Uri igisata c’abantu benshi, kandi ufise inkomezi nyinshi. Ntukwiye kuronka akarere kavuye ku bupfindo kamwe, 18 mugabo akarere k’imisozi gakwiye kuba rwawe. Kubera ko ari ikibira, uze ugiteme, kibe aho ugarukira. Kuko ukwiye kwirukana Abanyakanani, naho bafise imikogote y’intambara ifise ibikeruzo vy’icuma kandi bakaba bakomeye.”

Yosuwa  18 : 1 - 28

18 Maze ikoraniro ryose rya bene Isirayeli rikoranira i Shilo, hanyuma bashinga ihema ry’ihuriro ng’aho, kuko igihugu cari kimaze kumarwa igabo imbere yabo. 2 Mugabo muri bene Isirayeli hari hagisigaye abo intoranwa yabo itari bwagabanganywe, ni ukuvuga imiryango indwi. 3 Nuko Yosuwa abwira bene Isirayeli ati: “Muzogeza ryari gufata minenegwe ivyo kwinjira kwigarurira igihugu Yehova Imana ya ba sogokuruza banyu yabahaye? 4 Nimwitorere abagabo batatu ku muryango umwumwe wose mpeze ndabarungike, kugira ngo bahaguruke banyuragire mu gihugu maze bagicapure bisunze intoranwa yabo, hanyuma baze aho ndi. 5 Baze bakigabanganye hagati yabo mu mituri indwi. Yuda azoguma ahagaze ku karere kiwe mu bumanuko, ab’inzu ya Yozefu na bo bagume bahagaze ku karere kabo mu buraruko. 6 Nayo mwebwe, muzocapura ico gihugu mugicemwo imituri indwi, muyinzanire ng’aha, nanje ndabapfindire ubupfindo ng’aha imbere ya Yehova Imana yacu. 7 Kuko Abalewi ata muturi bafise muri mwebwe, kubera ko ubuherezi bwa Yehova ari bwo ntoranwa yabo; Gadi na Rubeni n’igice c’umuryango wa Manase baratoye intoranwa yabo ku ruhande rwa Yorodani rw’amaja mu buseruko, iyo Musa umusavyi wa Yehova yabahaye.”

8 Nya bagabo barahaguruka rero kugira bagende, maze Yosuwa ategeka abari bagiye gucapura ico gihugu ati: “Gende munyuragire mu gihugu, mugicapure hanyuma mugaruke aho ndi, kandi aha ni ho nzobagirira ubupfindo[*] imbere ya Yehova i Shilo.” 9 Nuko nya bagabo baragenda, banyuragira mu gihugu, bagicapura mu gitabu bakurikije ibisagara, bagicamwo imituri indwi. Hanyuma baza aho Yosuwa ari kw’ikambi i Shilo, 10 maze Yosuwa abagirira ubupfindo i Shilo imbere ya Yehova. Gutyo Yosuwa agabanganiriza bene Isirayeli igihugu ng’aho, mu mituri yabo.

11 Maze umuryango wa bene Benyamini ugirirwa ubupfindo hakurikijwe imiryango yabo; akarere baheshejwe ubupfindo kari hagati ya bene Yuda na bene Yozefu. 12 Urubibe rwabo rwari mu mfuruka yo mu buraruko uhereye kuri Yorodani, rukaduga rwerekeza ku mumanuko wa Yeriko mu buraruko hanyuma rukaduga ku musozi amaja mu burengero, rukagarukira mu gahinga ka Beti-aveni. 13 Nya rubibe rwaragenda ruvuye ng’aho rukerekeza i Luzi, ku mumanuko wo mu bumanuko wa Luzi, ari yo Beteli; hanyuma rwaramanuka rwerekeza i Ataroti-adari ku musozi uri mu bumanuko bwa Beti-horoni yo Hepfo. 14 Nya rubibe ruracibwa; rwarakevya ku ruhande rwo mu burengero rwerekeza mu bumanuko uhereye ku musozi urabana na Beti-horoni mu bumanuko; rwagarukira i Kiriyati-bayali, ni ukuvuga Kiriyati-yeyarimu, igisagara ca bene Yuda. Urwo ni rwo ruhande rwo mu burengero.

15 Uruhande rwo mu bumanuko rwahera ku mpera ya Kiriyati-yeyarimu, urubibe na rwo rugasohoka rwerekeza mu burengero hanyuma rugasohoka ruja ku mbizi y’amazi ya Nefutowa. 16 Nya rubibe rwaramanuka rwerekeza ku mpera y’umusozi urabana n’umubande wa mwene Hinomu uri mu kiyaya co hasi ca Refayimu mu buraruko, hanyuma rukamanuka ku mubande wa Hinomu, rwerekeza ku mumanuko w’Umuyebusi mu bumanuko, rugaheza rukamanuka rwerekeza i Eni-rogeli. 17 Rucibwa rwerekeza mu buraruko hanyuma rusohoka rwerekeza i Eni-shemeshi maze rusohoka rwerekeza i Geliloti, aharabana n’umudugo wa Adumimu; hanyuma rwamanuka rwerekeza kw’ibuye rya Bohani mwene Rubeni. 18 Rwagenda rwerekeza ku mumanuko wo mu buraruko urabana na Araba maze rukamanuka ruja muri Araba. 19 Nya rubibe rwaragenda rwerekeza ku mumanuko wa Beti-hogula wo mu buraruko, rukagarukira ku kagobe k’ikiyaga c’Umunyu ko mu buraruko ku mpera yo mu bumanuko ya Yorodani. Urwo ni rwo rwari urubibe rwo mu bumanuko. 20 Yorodani yari urubibe rw’akarere kabo ku ruhande rwo mu buseruko. Iyo ni yo yari intoranwa ya bene Benyamini hakurikijwe imiryango yabo, nk’uko imbibe zayo irya n’ino zari.

21 Ibisagara vy’umuryango wa bene Benyamini hakurikijwe imiryango yabo vyari Yeriko na Beti-hogula na Emeki-kezizi, 22 na Beti-araba na Zemarayimu na Beteli, 23 na Avimu na Para na Ofura, 24 na Kefari-amoni na Ofuni na Geba; ibisagara cumi na bibiri n’imihana irundanye ibikukira.

25 Gibeyoni na Rama na Beyeroti, 26 na Mizipe na Kefira na Moza, 27 na Rekemu na Iripeyeli na Tarala, 28 na Zela, Ha-elefu na Yebusi, ari yo Yeruzalemu, na Gibeya na Kiriyati; ibisagara cumi na bine n’imihana irundanye ibikukira.

Iyo ni yo yabaye intoranwa ya bene Benyamini hakurikijwe imiryango yabo.

^ Yos. 18:8 Canke, “nzobakwegera ubupfindo.”

Yosuwa  19 : 1 - 51

19 Maze ubupfindo bugira kabiri busohoka ku bwa Simeyoni, ku bw’umuryango wa bene Simeyoni hakurikijwe imiryango yabo. Intoranwa yabo yari hagati mu ntoranwa ya bene Yuda. 2 Baronka mu ntoranwa yabo Beyeri-sheba hamwe na Sheba, na Molada, 3 na Hazari-shuwali na Bala na Ezemu, 4 na Elitoladi na Betuli na Horuma, 5 na Zikulagi na Beti-marikaboti na Hazari-susa, 6 na Beti-lebayoti na Sharuheni; ibisagara cumi na bitatu n’imihana irundanye ibikukira. 7 Ayini, Rimoni na Eteri na Ashani; ibisagara bine n’imihana irundanye ibikukira, 8 n’imihana irundanye yose yari irya n’ino y’ivyo bisagara gushika i Bayalati-beyeri, ari ho Rama yo mu bumanuko. Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Simeyoni hakurikijwe imiryango yabo. 9 Intoranwa ya bene Simeyoni yakuwe ku mugabane wa bene Yuda, kuko umuturi wa bene Yuda wari munini rwose kuri bo. Bene Simeyoni baronka rero aho bigabira hagati mu ntoranwa yabo.

10 Hanyuma ubupfindo bugira gatatu bugirirwa bene Zebuloni, hakurikijwe imiryango yabo, urubibe rw’intoranwa yabo rukaba rwaragenda gushika i Saridi. 11 Urubibe rwabo rwaraduga amaja mu burengero gushika n’i Mareyali, rugashika i Dabesheti, maze rugashika ku mwonga urabana na Yokineyamu. 12 Rwarahindukira ruvuye i Saridi rukerekeza mu buseruko amaja iyo izuba rirasira, rugashika ku mupaka wa Kisiloti-tabori, maze rugasohoka ruja i Daberati hanyuma rukaduga rwerekeza i Yafiya. 13 Ruvuye ng’aho rwaragenda rwerekeza mu buseruko amaja i burasirazuba ruja i Gati-heferi hanyuma rukaja i Eti-kazini, rugasohoka rwerekeza i Rimoni, maze rucibwa gushika i Neya. 14 Nya rubibe rwarahazunguruka, mu buraruko, rwerekeza i Hanatoni, rukagarukira ku mubande wa Ifuta-eli, 15 na Katati na Nahalali na Shimuroni na Idala na Betelehemu; ibisagara cumi na bibiri n’imihana irundanye ibikukira. 16 Iyo ni yo yabaye intoranwa ya bene Zebuloni hakurikijwe imiryango yabo. Ivyo ni vyo vyabaye ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

17 Ubupfindo bugira kane busohoka ku bwa Isakari, ku bwa bene Isakari hakurikijwe imiryango yabo. 18 Urubibe rwabo rwaca i Yezireyeli n’i Kesuloti n’i Shunemu, 19 n’i Hafarayimu n’i Shiyoni n’i Anaharati, 20 n’i Rabiti n’i Kishiyoni n’i Ebezi, 21 n’i Remeti n’i Eni-ganimu n’i Eni-hada n’i Beti-pazezi. 22 Nya rubibe rwashika i Tabori n’i Shahazuma n’i Beti-shemeshi, umupaka wabo ukaba wagarukira kuri Yorodani; ibisagara cumi na bitandatu n’imihana irundanye ibikukira. 23 Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Isakari hakurikijwe imiryango yabo, ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

24 Maze ubupfindo bugira gatanu busohoka ku bw’umuryango wa bene Asheri hakurikijwe imiryango yabo. 25 Urubibe rwabo rwari Helikati na Hali na Beteni na Akishafu, 26 na Alameleki na Amadi na Mishali. Mu burengero rwashika kuri Karumeli n’i Shihori-libunati, 27 rugahindukira rugana iyo izuba rirasira rwerekeza i Beti-dagoni, rugashika kwa Zebuloni no ku mubande wa Ifuta-eli mu buraruko, i Beti-emeki n’i Neyeli, maze rugasohoka rwerekeza i Kabuli ibubamfu, 28 n’i Eburoni n’i Rehobu n’i Hamoni n’i Kana gushika i Sidoni, ahaba abantu benshi. 29 Nya rubibe rwarahindukira rwerekeza i Rama gushika ku gisagara gikingijwe ibihome ca Tiro. Rwarahindukira rwerekeza i Hosa, rukagarukira ku kiyaga mu karere ka Akizibu, 30 n’i Uma n’i Afeki n’i Rehobu; ibisagara mirongo ibiri na bibiri n’imihana irundanye ibikukira. 31 Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Asheri hakurikijwe imiryango yabo. Ivyo ni vyo vyabaye ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

32 Ubupfindo bugira gatandatu busohoka ku bwa bene Nafutali, ku bwa bene Nafutali hakurikijwe imiryango yabo. 33 Urubibe rwabo rwava i Helefu, ku giti kinini c’i Zayananimu, rukaja i Adami-nekebu n’i Yabuneyeli gushika i Lakumu; rwagarukira kuri Yorodani. 34 Nya rubibe rwarahindukira rugana mu burengero rwerekeza i Azinoti-tabori, hanyuma rugasohoka ruvuye ng’aho rwerekeza i Hukoka rugashika kwa Zebuloni mu bumanuko, rugashika kwa Asheri mu burengero no kwa Yuda kuri Yorodani amaja iyo izuba rirasira. 35 Ibisagara bikingijwe ibihome vyari Zidimu, Zeru na Hamati, Rakati na Kinereti, 36 na Adama na Rama na Hazori, 37 na Kedeshi na Edireyi na Eni-hazori, 38 na Yironi na Migidali-eli, Horemu na Beti-anati na Beti-shemeshi; ibisagara cumi n’icenda n’imihana irundanye ibikukira. 39 Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Nafutali hakurikijwe imiryango yabo, ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

40 Ubupfindo bugira indwi busohoka ku bw’umuryango wa bene Dani hakurikijwe imiryango yabo. 41 Umupaka w’intoranwa yabo wari Zora na Eshitayoli na Iri-shemeshi, 42 na Shayalabini na Ayaloni na Itula, 43 na Eloni na Timuna na Ekuroni, 44 na Eliteke na Gibetoni na Bayalati, 45 na Yehudu na Bene-beraki na Gati-rimoni, 46 na Me-yarukoni na Rakoni, umupaka ukaba warabana na Yopa. 47 Akarere ka bene Dani kari kabagiye rwose. Nuko bene Dani baraduga, barwanya Leshemu barahafata hanyuma bahakubitisha ubugi bw’inkota. Maze barahigarurira, barahaba, hanyuma Leshemu bayita Dani bisunze izina rya Dani sekuruza wabo. 48 Iyo ni yo yabaye intoranwa y’umuryango wa bene Dani hakurikijwe imiryango yabo. Ivyo ni vyo vyabaye ibisagara n’imihana irundanye ibikukira.

49 Gutyo barangiza kugabura igihugu ngo bacigabire, bakurikije uturere twaco. Maze bene Isirayeli baha intoranwa Yosuwa mwene Nuni hagati muri bo. 50 Kw’itegeko rya Yehova bamuha igisagara yasavye, ari co Timunati-sera, mu karere k’imisozi ka Efurayimu; atangura kwubaka nya gisagara araheza akibamwo.

51 Izo ni zo ntoranwa Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni n’abakuru ba ba se b’imiryango ya bene Isirayeli bagabanganije ngo zigabirwe, biciye ku bupfindo, i Shilo imbere ya Yehova, ku bwinjiriro bw’ihema ry’ihuriro. Nuko bahagarika kugabanganya igihugu.

Yosuwa  21 : 1 - 45

21 Nuko abakuru ba ba se b’Abalewi begera Eleyazari umuherezi na Yosuwa mwene Nuni n’abakuru ba ba se b’imiryango ya bene Isirayeli, 2 bababwirira i Shilo mu gihugu ca Kanani bati: “Yehova yategetse biciye kuri Musa ko duhabwa ibisagara vyo kubamwo, kumwe n’amatongo y’uburagiriro yavyo ku bw’ibikoko vyacu vy’ibitungano.” 3 Bene Isirayeli, bakurikije itegeko rya Yehova, baha rero Abalewi ibi bisagara n’amatongo y’uburagiriro yavyo mu ntoranwa yabo.

4 Maze ubupfindo busohoka ku bw’imiryango y’Abakohati, hanyuma ibisagara cumi na bitatu biraheza vyegukira bene Aroni umuherezi, bo mu Balewi, biciye ku bupfindo, bikuwe mu muryango wa Yuda no mu muryango w’Abasimeyoni no mu muryango wa Benyamini.

5 Bene Kohati bari basigaye, baronka biciye ku bupfindo ibisagara cumi mu miryango y’umuryango wa Efurayimu no mu muryango wa Dani no mu gice c’umuryango wa Manase.

6 Bene Gerishoni baronka biciye ku bupfindo ibisagara cumi na bitatu mu miryango y’umuryango wa Isakari no mu muryango wa Asheri no mu muryango wa Nafutali no mu gice c’umuryango wa Manase muri Bashani.

7 Bene Merari, hakurikijwe imiryango yabo, baronka ibisagara cumi na bibiri mu muryango wa Rubeni no mu muryango wa Gadi no mu muryango wa Zebuloni.

8 Ukwo ni ko bene Isirayeli bahaye Abalewi bino bisagara n’amatongo y’uburagiriro yavyo biciye ku bupfindo, nk’uko nyene Yehova yari yarategetse biciye kuri Musa.

9 Mu muryango wa bene Yuda no mu muryango wa bene Simeyoni batanga rero ibi bisagara bigira bivugwe amazina, 10 maze vyegukira bene Aroni mu miryango y’Abakohati bo muri bene Lewi, kuko ubupfindo bwa mbere bwabaye ubwabo. 11 Gutyo babaha Kiriyati-aruba (uwo Aruba yari se wa Anaki), ari yo Heburoni, mu karere k’imisozi ka Yuda, be n’itongo ry’uburagiriro ryaho ryari rihakikuje; 12 akarere kegukira ico gisagara be n’imihana irundanye igikukira na vyo babiha Kalebu mwene Yefune ngo avyigabire.

13 Bene Aroni umuherezi babaha igisagara c’ubuhungiro ku bw’uwishe umuntu, ari co Heburoni, n’itongo ry’uburagiriro ryaco, na Libuna n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 14 na Yatiri n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Eshitemowa n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 15 na Holoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Debiri n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 16 na Ayini n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Yuta n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Beti-shemeshi n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara icenda bikuwe muri iyo miryango ibiri.

17 Mu muryango wa Benyamini hatangwa Gibeyoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Geba n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 18 Anatoti n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Alumoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

19 Ibisagara vyose vya bene Aroni, abaherezi, vyari ibisagara cumi na bitatu n’amatongo y’uburagiriro yavyo.

20 Imiryango ya bene Kohati, Abalewi bari basigaye muri bene Kohati, ironka biciye ku bupfindo bwabo, ibisagara mu muryango wa Efurayimu. 21 Babaha rero igisagara c’ubuhungiro ku bw’uwishe umuntu, ari co Shekemu, n’itongo ry’uburagiriro ryaco mu karere k’imisozi ka Efurayimu, na Gezeri n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 22 na Kibuzayimu n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Beti-horoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

23 Mu muryango wa Dani hatangwa Eliteke n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Gibetoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 24 Ayaloni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Gati-rimoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

25 Mu gice c’umuryango wa Manase hatangwa Tayanaki n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Gati-rimoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bibiri.

26 Ibisagara vyose kumwe n’amatongo y’uburagiriro yavyo imiryango ya bene Kohati bari basigaye baronse vyari cumi.

27 Bene Gerishoni, bo mu miryango y’Abalewi, baronka, mu gice c’umuryango wa Manase, igisagara c’ubuhungiro ku bw’uwishe umuntu, ari co Golani muri Bashani, n’itongo ry’uburagiriro ryaco, na Beyeshitera n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bibiri.

28 Mu muryango wa Isakari hatangwa Kishiyoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Daberati n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 29 Yarimuti n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Eni-ganimu n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

30 Mu muryango wa Asheri hatangwa Mishali n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Abudoni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 31 Helikati n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Rehobu n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

32 Mu muryango wa Nafutali hatangwa igisagara c’ubuhungiro ku bw’uwishe umuntu, ari co Kedeshi muri Galilaya, n’itongo ry’uburagiriro ryaco, na Hamoti-dori n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Karutani n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bitatu.

33 Ibisagara vyose vy’Abagerishoni hakurikijwe imiryango yabo vyari ibisagara cumi na bitatu n’amatongo y’uburagiriro yavyo.

34 Imiryango ya bene Merari, Abalewi bari basigaye, ironka mu muryango wa Zebuloni, Yokineyamu n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Karuta n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 35 Dimuna n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Nahalali n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

36 Mu muryango wa Rubeni hatangwa Bezeri n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Yahazi n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 37 Kedemoti n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Mefayati n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara bine.

38 Mu muryango wa Gadi hatangwa igisagara c’ubuhungiro ku bw’uwishe umuntu, ari co Ramoti i Gileyadi, n’itongo ry’uburagiriro ryaho, na Mahanayimu n’itongo ry’uburagiriro ryaho, 39 Heshiboni n’itongo ry’uburagiriro ryaho, Yazeri n’itongo ry’uburagiriro ryaho; ibisagara vyose bikaba vyari bine.

40 Ibisagara vyose vyegukiye bene Merari hakurikijwe imiryango yabo, abari basigaye mu miryango y’Abalewi, vyari ibisagara cumi na bibiri baheshejwe ubupfindo.

41 Ibisagara vyose vy’Abalewi hagati mu karere bene Isirayeli bigabira vyari ibisagara mirongo ine n’umunani kumwe n’amatongo y’uburagiriro yavyo. 42 Igisagara kimwe cose muri ivyo kiba igisagara kiri kumwe n’itongo ry’uburagiriro ryaco rigikikije; ukwo ni ko vyari kuri ivyo bisagara vyose.

43 Yehova aha rero Isirayeli igihugu cose yari yararahiye ko azoha ba sekuruza babo; nuko baracigarurira, bakibamwo. 44 Vyongeye, Yehova abaha akaruhuko impande zose, yisunze ivyo yari yararahiye ko azoha ba sekuruza babo vyose; nta n’umwe mu bansi babo bose yabahagaze imbere. Abansi babo bose Yehova yabatanze mu kuboko kwabo. 45 Nta muhango n’umwe utashitse mu mihango myiza yose Yehova yari yarahaye inzu ya Isirayeli; yose yararangutse.

Yosuwa  22 : 1 - 34

22 Ico gihe Yosuwa ahamagara Abarubeni n’Abagadi n’igice c’umuryango wa Manase, 2 ababwira ati: “Mwebwe mwaragumije ivyo Musa umusavyi wa Yehova yabategetse vyose, kandi mwaragamburutse ijwi ryanje mu vyo nabategetse vyose. 3 Ntimwataye bene wanyu iyi misi myinshi gushika n’uyu musi, kandi mwarashikije ico musabwa n’ibwirizwa rya Yehova Imana yanyu. 4 Ubu rero Yehova Imana yanyu yahaye bene wanyu akaruhuko, nk’uko nyene yabasezeraniye. None rero nimuhindukire, muje ku mahema yanyu mu gihugu mwigabira, ico Musa umusavyi wa Yehova yabahaye hakurya ya Yorodani. 5 Ariko mwitwararike cane gushitsa ibwirizwa n’itegeko Musa umusavyi wa Yehova yabategetse, mu gukunda Yehova Imana yanyu, mu kugendera mu nzira ziwe zose, mu kugumya amabwirizwa yiwe, mu kwumira kuri we no mu kumukorera n’umutima wanyu wose n’ubuzima bwanyu bwose.”

6 Yosuwa aca arabahezagira hanyuma arabarungika kugira bagende ku mahema yabo. 7 Igice c’umuryango wa Manase, Musa yari yaragihaye ingabirano i Bashani, ikindi gice cawo na co Yosuwa yagihanye ingabirano na bene wabo ku ruhande rwa Yorodani rwo mu burengero. Igihe rero Yosuwa yabarungika ku mahema yabo, yaranabahezagiye. 8 Hanyuma ababwira ati: “Nimusubire ku mahema yanyu muri n’ubutunzi bwinshi n’ibitungwa vyinshi cane, n’ifeza n’inzahabu n’umujumpu n’icuma n’impuzu nyinshi cane. Mwebwe hamwe na bene wanyu mutore umuturi wanyu w’isahu ry’abansi banyu.”

9 Inyuma y’ivyo, bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase basubira inyuma, bava muri bene Isirayeli bandi, i Shilo mu gihugu ca Kanani, kugira baje mu gihugu ca Gileyadi, mu gihugu bigabira bari baragerereyemwo kw’itegeko rya Yehova, iryo yatanze biciye kuri Musa. 10 Bashitse mu turere twa Yorodani twari mu gihugu ca Kanani, bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase baca bubakayo igicaniro iruhande ya Yorodani, igicaniro kinini cibonekeza. 11 Mu nyuma, abandi bahungu ba Isirayeli bumva bivugwa ngo: “Ehe bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase bubatse igicaniro ku mupaka w’igihugu ca Kanani mu turere twa Yorodani, ku ruhande rwegukira bene Isirayeli.” 12 Bene Isirayeli ngo bavyumve, ikoraniro rya bene Isirayeli ryose rica rikoranirizwa i Shilo kugira baduge kugaba igitero ca gisirikare kuri bo.

13 Maze bene Isirayeli batuma Finehasi mwene Eleyazari umuherezi kuri bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase mu gihugu ca Gileyadi, 14 ari kumwe n’abakuru cumi, umukuru umwe w’inzu ya ba sekuru imwimwe yose mu miryango ya Isirayeli, kandi umwe wese muri bo yari umukuru w’inzu ya ba se babo mu bihumbi vya Isirayeli. 15 Amaherezo bashika kuri bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase mu gihugu ca Gileyadi, batangura kuvugana na bo bati:

16 “Ibi ni vyo ikoraniro ryose rya Yehova rivuze: ‘Kubera iki mwahemukiye Imana ya Isirayeli, mukareka uyu musi gukurikira Yehova mu kwiyubakira igicaniro, kugira ngo uyu musi mugararize Yehova? 17 Mbega ikosa ry’i Peyori ryatubereye rito cane, iryo tutarihumanura gushika n’uyu musi, naho icago caje kw’ikoraniro rya Yehova? 18 Namwe uyu musi mushaka kureka gukurikira Yehova. Nimwagarariza Yehova uyu musi, ejo ikoraniro ryose rya Isirayeli ni ryo rero azorakarira. 19 Nimba rero igihugu mwigabira gihumanye koko, nimujabuke muje mu gihugu Yehova yigabira, aho itaberenakulo[*] ya Yehova iba, mugerere hagati muri twebwe; mugabo ntimugararize Yehova kandi ntimutume tuba abagarariji mu kwiyubakira igicaniro ciyongereye ku gicaniro ca Yehova Imana yacu. 20 Mbega Akani mwene Zera si we yakoze ikintu c’ubuhemu ku bijanye n’ikintu cari ico gutikizwa yamara ikoraniro ryose rya Isirayeli rikaba ari ryo rirakarirwa? Kandi si we wenyene yapfiriye mw’ikosa ryiwe.’”

21 Nuko bene Rubeni na bene Gadi n’igice c’umuryango wa Manase bishura abakuru b’ibihumbi vya Isirayeli bati: 22 “Nyenubumana, Imana Yehova, Nyenubumana, Imana Yehova, arabizi, na Isirayeli na yo nyene izobimenya. Niba twabitumwe n’ubugarariji kandi nimba twabitumwe n’uguhemukira Yehova, ntudukize uyu musi. 23 Nimba kwari ukugira ngo twiyubakire igicaniro kugira dusubire inyuma tureke gukurikira Yehova, kandi nimba kwari ukugira ngo dushikane kuri co amashikanwa aturirwa n’amashikanwa y’intete, kandi nimba kwari ukugira ngo duhereze kuri co ibimazi vy’ugusangira, Yehova ubwiwe arabisuzuma; 24 canke nimba twabikoze tutabitumwe n’uko riho turajwe ishinga cane n’ikindi kintu, tuvuga duti: ‘Mu gihe kizoza abana banyu bazobwira abana bacu bati: “Muhuriye ku ki na Yehova Imana ya Isirayeli? 25 Hariho urubibe Yehova yashize hagati yacu na mwebwe bene Rubeni na bene Gadi, ari rwo Yorodani. Nta muturi mufise muri Yehova.” Abana banyu rero ntibazobura gutuma abana bacu bareka gutinya Yehova.’

26 “Ku bw’ivyo twavuze duti: ‘Enda nimuze tugire ico dukoze ku neza yacu, mu kwubaka iki gicaniro, atari ico gushikanirako ishikanwa riturirwa canke ikimazi, 27 mugabo kugira kibe icabona hagati yacu namwe be n’amayaruka yacu hanyuma yacu, yuko tuzokora igikorwa ca Yehova imbere yiwe tumushikanira amashikanwa yacu aturirwa n’ibimazi vyacu n’ibimazi vyacu vy’ugusangira, kugira abana banyu ntibaze babwire abana bacu mu gihe kizoza ngo: “Nta muturi mufise muri Yehova.”’ 28 Twavuze rero duti: ‘Nibatubwira ivyo, twebwe hamwe n’amayaruka yacu mu gihe kizoza, tuzobabwira rero duti: “Ehe ishusho y’igicaniro ca Yehova ba dawe bahinguye, atari ico gushikanirako ishikanwa riturirwa canke ikimazi, mugabo ni icabona hagati yacu namwe.”’ 29 Ni ibitokwiyumvirwa kuri twebwe kugarariza Yehova bituvuyeko, tukareka uyu musi gukurikira Yehova mu kwubaka igicaniro co gushikanirako ishikanwa riturirwa, ishikanwa ry’intete n’ikimazi, ciyongereye ku gicaniro ca Yehova Imana yacu kiri imbere y’itaberenakulo yiwe!”

30 Finehasi umuherezi n’abakuru b’ikoraniro n’abakuru b’ibihumbi vya Isirayeli bari kumwe na we bumvise amajambo bene Rubeni na bene Gadi na bene Manase bavuze, biba vyiza mu maso yabo. 31 Nuko Finehasi mwene Eleyazari umuherezi abwira bene Rubeni na bene Gadi na bene Manase ati: “Uno musi turamenye koko yuko Yehova ari hagati yacu, kuko mutakoreye Yehova ico kintu c’ubuhemu. Ubu murokoye bene Isirayeli mu kuboko kwa Yehova.”

32 Finehasi mwene Eleyazari umuherezi n’abakuru baca basubira inyuma bavuye kuri bene Rubeni na bene Gadi mu gihugu ca Gileyadi, baja mu gihugu ca Kanani ku bandi bahungu ba Isirayeli, babagarukanira inyishu. 33 Iyo nyishu iba nziza mu maso ya bene Isirayeli; bene Isirayeli bahezagira rero Imana, maze ntibavuga ivyo kuduga kugaba igitero ca gisirikare kuri bo kugira bageseze igihugu bene Rubeni na bene Gadi babamwo.

34 Nuko bene Rubeni na bene Gadi bita izina nya gicaniro, kuko bavuze bati: “Ni icabona hagati yacu yuko Yehova ari we Mana y’ukuri.”

^ Yos. 22:19 Raba Inyongera ya 21.

Yosuwa  23 : 1 - 16

23 Nuko haciye imisi myinshi Yehova aruhuye Isirayeli abansi bayo bose bari bayikikuje, igihe Yosuwa yari ashaje kandi yitereye mu myaka, 2 Yosuwa ahamagara Isirayeli yose, abagabo b’inararibonye bayo n’abakuru bayo n’abacamanza bayo n’abarongozi bayo, ababwira ati: “Jewe nashaje, nitereye mu myaka. 3 Mwebwe mwarabonye ibintu vyose Yehova Imana yanyu yagiriye aya mahanga yose ku bwanyu, kuko Yehova Imana yanyu ari we yabarwanira. 4 Ehe nabahesheje ubupfindo aya mahanga asigaye ngo abere intoranwa imiryango yanyu, n’amahanga yose naranduye, guhera kuri Yorodani gushika kuri ca Kiyaga Kinini iyo izuba rirengera. 5 Yehova Imana yanyu ni we yagumye ayahindira kure imbere yanyu, arayomora ku bwanyu, maze mwigarurira igihugu cayo, nk’uko nyene Yehova Imana yanyu yari yarabasezeraniye.

6 “Muze mugire umutima rugabo mushikame, kugira mugumye mwongere mushitse ivyanditswe mu gitabu c’itegeko rya Musa vyose mu kutigera mubivako ngo mukebereze iburyo canke ibubamfu, 7 mu kutigera mwinjira muri ayo mahanga, ayo asigaranye namwe. Ntimuze mucishe mu kanwa amazina y’imana zayo canke ngo muzirahire, eka ntimuze muzikorere canke ngo muzunamire. 8 Mugabo Yehova Imana yanyu aze abe ari we mwumirako, nk’uko nyene mwabigize gushika n’uyu musi. 9 Kandi Yehova azokwirukana imbere yanyu amahanga ahambaye kandi akomeye. (Nayo mwebwe, nta muntu n’umwe yahagaze imbere yanyu gushika n’uyu musi.) 10 Umugabo umwe gusa muri mwebwe azokinagiza igihumbi, kuko Yehova Imana yanyu ari we abarwanira, nk’uko nyene yabasezeraniye. 11 Kandi muze mwame mwirinda ubwanyu, mu gukunda Yehova Imana yanyu.

12 “Mugabo nimwaramuka musubiye inyuma mukumira koko ku yasigaye muri ayo mahanga, ayo asigaranye namwe, kandi mukunga koko na yo ubucuti bw’ukwabirana mukongera mukinjira muri yo, na yo akinjira muri mwebwe, 13 mumenye neza ko Yehova Imana yanyu atazobandanya kwomora ayo mahanga ku bwanyu; emwe, ntazobura kubabera nk’umutego be n’umushibuka, n’ikimoko mu biyunguyungu vyanyu kandi nk’amahwa mu maso yanyu gushika muyogeye kuri ubu butaka bwiza Yehova Imana yanyu yabahaye.

14 “Raba noneho uyu musi ngiye kujana inzira isi yose ijana, kandi murazi neza n’imitima yanyu yose n’ubuzima bwanyu bwose yuko ata jambo na rimwe mu majambo meza yose Yehova Imana yanyu yababwiye ritashitse. Yose yararangutse ku bwanyu. Nta jambo na rimwe muri yo ritashitse. 15 Kandi nk’uko nyene ijambo ryiza ryose Yehova Imana yanyu yababwiye ryashitse kuri mwebwe, ni ko Yehova azozana kuri mwebwe ijambo ribi ryose gushika abazimanganije kuri ubu butaka bwiza Yehova Imana yanyu yabahaye, 16 kubera yuko muzoba mwahonyanze isezerano rya Yehova Imana yanyu, iryo yabategetse, no kubera yuko muzoba mwagiye gukorera izindi mana mukazunamira. Ishavu rya Yehova ntirizobura kubarurumbira, namwe ntimuzobura kuzimangana ningoga mu gihugu ciza yabahaye.”

Yosuwa  24 : 1 - 33

24 Nuko Yosuwa akoraniriza hamwe imiryango yose ya Isirayeli i Shekemu, maze ahamagara abagabo b’inararibonye ba Isirayeli n’abakuru bayo n’abacamanza bayo n’abarongozi bayo, baja guhagarara imbere y’Imana y’ukuri. 2 Maze Yosuwa abwira abantu bose ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Hakurya ya rwa Ruzi ni ho ba sogokuruza banyu baba kera, harimwo na Tera se wa Aburahamu akaba na se wa Nahori, kandi bakorera izindi mana.

3 “‘Mu nyuma, narakuye sogokuruza wanyu Aburahamu hakurya ya rwa Ruzi, ndamugendagendesha mu gihugu cose ca Kanani nongera ngwiza uruvyaro rwiwe. Nuko ndamuha Izahaki. 4 Maze Izahaki ndamuha Yakobo na Esawu. Mu nyuma Esawu ndamuha umusozi Seyiri kugira ngo awigarurire; hanyuma Yakobo n’abahungu biwe bamanuka mu Misiri. 5 Mu nyuma ntuma Musa na Aroni, maze nkubitisha Misiri ivyo nakoreye hagati muri yo; hanyuma mwebwe ndabakurayo. 6 Igihe nakura ba so mu Misiri mugashika ku kiyaga, Abanyamisiri baciye boma inyuma ba so n’imikogote y’intambara n’abarwanira ku mafarasi gushika ku kiyaga Gitukura. 7 Na bo batangura kuririra Yehova. Nuko ashira umwiza hagati yanyu n’Abanyamisiri hanyuma azana ikiyaga kuri bo arabapfuka, kandi amaso yanyu yarabonye ivyo nakoreye mu Misiri; hanyuma muba mu gahinga imisi myinshi.

8 “‘Amaherezo ndabazana mu gihugu c’Abamori baba hakurya ya Yorodani, maze bano barabarwanya. Nca ndabatanga mu kuboko kwanyu kugira ngo mwigarurire igihugu cabo nongera ndabazimanganya imbere yanyu. 9 Maze Balaki mwene Zipori, umwami wa Mowabu, arahaguruka, arwanya Isirayeli. Atumako rero Balamu mwene Beyori kugira ngo ahamagarire akabi kuri mwebwe. 10 Ariko sinashatse kwumviriza Balamu. Nuko rero arabahezagira yisubiriza. Gutyo ndabarokora mu kuboko kwiwe.

11 “‘Hanyuma mujabuka Yorodani, mushika i Yeriko. Maze bene amatongo b’i Yeriko, Abamori n’Abaperizi n’Abanyakanani n’Abaheti n’Abagirugashi, Abahiwi n’Abayebusi batangura kubarwanya; mugabo ndabatanga mu kuboko kwanyu. 12 Ndungika rero ukujonjogora ngo kubitangire imbere, kuraheza kugenda kurabirukana intambwe ku yindi imbere yanyu, abami babiri b’Abamori, hadakoreshejwe inkota yawe n’umuheto wawe. 13 Gutyo ndabaha igihugu mutari mwaracumukuriye n’ibisagara mutari mwarubatse, muraheza mubibamwo. Imirima y’imizabibu n’imirima y’imyelayo mutateye ni yo muriko murarya.’

14 “Ubu rero nimutinye Yehova mwongere mumukorere ata mahinyu no mu kuri, kandi mukureho imana ba sogokuruza banyu bakorera hakurya ya rwa Ruzi no mu Misiri, maze mukorere Yehova. 15 Mugabo nimba ari bibi mu maso yanyu gukorera Yehova, nimwihitiremwo uyu musi uwo muzokorera, ari imana ba sogokuruza banyu bari hakurya ya rwa Ruzi bakorera canke imana z’Abamori bene igihugu mubayemwo. Ariko jewe n’urugo rwanje tuzokorera Yehova.”

16 Nuko abantu bishura bati: “Ni ibitokwiyumvirwa kuri twebwe guheba Yehova ngo dukorere izindi mana. 17 Kuko Yehova Imana yacu ari we yatuduganye twe na ba data adukuye mu gihugu ca Misiri, mu nzu y’abashumba, kandi akaba ari we yakoreye ibi bimenyetso bikomeye mu maso yacu kandi akaguma aturinda mu nzira yose twaciyemwo no mu bisata vy’abantu vyose twaciye hagati. 18 Kandi Yehova yirukanye imbere yacu ibisata vy’abantu vyose vyaba mu gihugu, egome, Abamori. Ku bitwerekeye, natwe tuzokorera Yehova, kuko ari we Mana yacu.”

19 Maze Yosuwa abwira abantu ati: “Ntimushobora gukorera Yehova, kuko ari Imana nyeranda; ni Imana isaba kwiheberwa yonyene gusa. Ntazoharira ukugarariza kwanyu n’ibicumuro vyanyu. 20 Nimwaheba Yehova mugakorera koko imana z’inyamahanga, ntazobura guhindukira rero abagirire nabi, abatikize, amaze kubagirira neza.”

21 Abantu na bo babwira Yosuwa bati: “Oya, ahubwo Yehova ni we tuzokorera!” 22 Yosuwa aca abwira abantu ati: “Muri ivyabona bibagiriza yuko mwihitiyemwo Yehova, kugira mumukorere.” Na bo bavuga bati: “Turi ivyabona.”

23 “Ubu rero nimukureho imana z’inyamahanga ziri hagati muri mwebwe, maze mushire imitima yanyu kuri Yehova Imana ya Isirayeli.” 24 Abantu na bo babwira Yosuwa bati: “Yehova Imana yacu ni we tuzokorera, kandi ijwi ryiwe ni ryo tuzokwumviriza!”

25 Nuko Yosuwa agirana isezerano n’abantu kuri uwo musi, abashingira ingingo nyobozi n’ingingo y’ubutungane[*] i Shekemu. 26 Maze Yosuwa yandika ayo majambo mu gitabu c’itegeko ry’Imana hanyuma atora ibuye rinini arishinga ng’aho, munsi y’uruti rusagaraye ruri iruhande y’aheranda ha Yehova.

27 Yosuwa abandanya kubwira abantu bose ati: “Ehe iri buye ni ryo rizoba icabona co kutwagiriza, kuko ryiyumviye amajambo yose ya Yehova, ayo yatubwiye; ritegerezwa kuba icabona co kubagiriza, kugira ntimwihakane Imana yanyu.” 28 Yosuwa aca arungika abantu, umwe wese ku ntoranwa yiwe.

29 Inyuma y’ivyo, Yosuwa mwene Nuni, umusavyi wa Yehova, amaherezo arapfa afise imyaka ijana na cumi. 30 Nuko bamuhamba mu karere k’intoranwa yiwe i Timunati-sera mu karere k’imisozi ka Efurayimu, mu buraruko bw’umusozi Gayashi. 31 Isirayeli ibandanya gukorera Yehova imisi yose ya Yosuwa n’imisi yose y’abagabo b’inararibonye babandanije kubaho inyuma ya Yosuwa kandi bari baramenye igikorwa cose ca Yehova, ico yakoreye Isirayeli.

32 Kandi amagufa ya Yozefu, ayo bene Isirayeli bari baraduganye bayakuye mu Misiri, bayahamba i Shekemu mu gice c’itongo Yakobo yari yaguze na bene Hamori, se wa Shekemu, ku bice ijana vy’amahera; kiraheza cegukira bene Yozefu bwa ntoranwa.

33 Na Eleyazari mwene Aroni arapfa. Nuko bamuhamba mu Murambi wa Finehasi umuhungu wiwe, uwo yari yaramuhaye mu karere k’imisozi ka Efurayimu.

^ Yos. 24:25 Raba Inyongera ya 21.

Abacamanza  1 : 1 - 36

Abacamanza

1 Inyuma y’urupfu rwa Yosuwa, bene Isirayeli babaza Yehova bati: “Ni nde muri twebwe azotangura kuduga ku Banyakanani kubarwanya?” 2 Yehova avuga ati: “Yuda azoduga. Ehe nzotanga ata gukeka igihugu mu kuboko kwiwe.” 3 Maze Yuda abwira Simeyoni mwene wabo ati: “Ingo tudugane mu karere naheshejwe ubupfindo, turwanye Abanyakanani, nanje nzojana nawe mu karere waheshejwe ubupfindo.” Nuko rero Simeyoni ajana na we.

4 Yuda aca araduga maze Yehova atanga Abanyakanani n’Abaperizi mu maboko yabo, ku buryo babatsindira i Bezeki: batsinda abagabo ibihumbi cumi. 5 Aho basangiye Adoni-bezeki i Bezeki, baca barwana na we maze batsinda Abanyakanani n’Abaperizi. 6 Adoni-bezeki ahunze, baca bamwoma inyuma, baramufata maze bamuca ibikumu vy’iminwe yiwe n’amano makuru y’ibirenge vyiwe. 7 Adoni-bezeki avuga rero ati: “Hari abami mirongo irindwi baciwe ibikumu vy’iminwe yabo n’amano makuru y’ibirenge vyabo bahora batoragura ibifungurwa munsi y’imeza yanje. Uko nagize, ni ko Imana inyishuye.” Inyuma y’ivyo bamujana i Yeruzalemu, apfirayo.

8 Vyongeye, bene Yuda barwanya Yeruzalemu hanyuma barahafata maze bahakubitisha ubugi bw’inkota, ico gisagara bagiha umuriro. 9 Mu nyuma bene Yuda bamanuka kurwanya Abanyakanani baba mu karere k’imisozi n’i Negebu no muri Shefela[*]. 10 Yuda agenda rero gutera Abanyakanani baba i Heburoni (imbere y’aho, izina rya Heburoni ryari Kiriyati-aruba), bica Sheshayi na Ahimani na Talimayi.

11 Nuko bava ng’aho baja gutera ababa i Debiri. (Imbere y’aho, izina rya Debiri ryari Kiriyati-seferi.) 12 Maze Kalebu avuga ati: “Uwuzokubita Kiriyati-seferi akahafata koko, emwe, nzomuha Akisa umukobwa wanje amubere umugore.” 13 Nuko Otiniyeli mwene Kenazi, mutoyi wa Kalebu, arahafata. Ku bw’ivyo amuha Akisa umukobwa wiwe ngo amubere umugore. 14 Maze Akisa ariko araja iw’umugabo, aguma ahimiriza umugabo wiwe ngo asabe se wiwe[*] itongo. Nuko Akisa akoma amashi yicaye ku ndogobwa. Kalebu aca amubwira ati: “Ushaka iki?” 15 Na we amubwira ati: “Numpe umuhezagiro, kuko igice c’itongo co mu bumanuko ari co wampaye; ukwiye rero kumpa Guloti-mayimu.” Nuko rero Kalebu amuha Guloti yo Haruguru na Guloti yo Hepfo.

16 Abahungu b’Umukeni, uwo Musa yari yarabereye umukwe, bava mu gisagara c’ibigazi badugana na bene Yuda mu gahinga ka Yuda, akari mu bumanuko bwa Aradi. Maze baja kubana n’abantu baho. 17 Mugabo Yuda ajana na Simeyoni mwene wabo, maze bakubita Abanyakanani baba i Zefati, barahatikiza. Ku bw’ivyo, ico gisagara gihabwa izina Horuma. 18 Inyuma y’ivyo Yuda afata Gaza n’akarere kaho, na Ashikeloni n’akarere kaho, na Ekuroni n’akarere kaho. 19 Yehova abandanya kubana na Yuda, ku buryo yigarurira akarere k’imisozi, mugabo ntiyashobora kwomora ababa mu kiyaya co hasi, kuko bari bafise imikogote y’intambara ifise ibikeruzo vy’icuma. 20 Kalebu ahawe Heburoni nk’uko Musa yari yarasezeranye, yirukanayo rero ba bahungu batatu ba Anaki.

21 Kandi bene Benyamini ntibirukanye Abayebusi baba i Yeruzalemu; mugabo Abayebusi baracabana na bene Benyamini i Yeruzalemu gushika n’uyu musi.

22 Muri ico gihe, inzu ya Yozefu na yo nyene iraduga gutera Beteli, kandi Yehova abana na bo. 23 Inzu ya Yozefu itangura gutata Beteli (imbere y’aho, ico gisagara citwa Luzi), 24 maze inderetsi zibona umugabo yari asohotse ava muri ico gisagara. Nuko bamubwira bati: “Turakwinginze utwereke aho twoca ngo dushike mu gisagara, natwe tuzokugirira ubuntu koko.” 25 Nya mugabo abereka rero aho boca ngo bashike mu gisagara; maze bakubitisha ico gisagara ubugi bw’inkota, ariko nya mugabo n’umuryango wiwe wose barabareka barigira. 26 Nya mugabo aca aja mu gihugu c’Abaheti, yubaka igisagara maze acita Luzi. Iryo ni ryo zina ryaco gushika n’uyu musi.

27 Manase ntiyigarurira Beti-sheyani n’ibisagara bihakukira, na Tayanaki n’ibisagara bihakukira, n’ababa i Dori n’ibisagara bihakukira, n’ababa i Ibuleyamu n’ibisagara bihakukira, n’ababa i Megido n’ibisagara bihakukira, mugabo Abanyakanani baragagaza babandanya kuba muri ico gihugu. 28 Nuko Isirayeli irakomera hanyuma ikoresha Abanyakanani ibikorwa vy’agahato, mugabo ntibabirukana ngo babaherengeteze.

29 Na Efurayimu ntiyirukana Abanyakanani baba i Gezeri, mugabo Abanyakanani babandanya kuba muri bo i Gezeri.

30 Zebuloni ntiyirukana ababa i Kitironi n’ababa i Nahaloli, mugabo Abanyakanani babandanya kuba muri bo, barahava bakoreshwa ibikorwa vy’agahato.

31 Asheri ntiyirukana ababa i Ako n’ababa i Sidoni na Ahulabu na Akizibu na Heluba na Afiki na Rehobu. 32 Abasheri babandanya kuba mu Banyakanani baba mu gihugu, kuko batabirukanye.

33 Nafutali ntiyirukana ababa i Beti-shemeshi n’ababa i Beti-anati, mugabo Abanafutali babandanya kuba mu Banyakanani baba mu gihugu; ababa i Beti-shemeshi n’i Beti-anati bacika ababo ngo babakoreshe ibikorwa vy’agahato.

34 Abamori baguma basunikira bene Dani mu karere k’imisozi, kuko batabakundira kumanuka mu kiyaya co hasi. 35 Nuko Abamori baragagaza babandanya kuba ku musozi Heresi n’i Ayaloni n’i Shayalubimu. Mugabo ukuboko kw’inzu ya Yozefu kurakomera rwose ku buryo bahatirwa gukora igikorwa kiruhisha. 36 Akarere k’Abamori kahera ku mudugo wa Akurabimu, kuva i Sela kuduga.

^ Abac. 1:9 Canke, “intara yo hasi.”

^ Abac. 1:14 Ni ukuvuga se wa Akisa.

Abacamanza  2 : 1 - 23

2 Maze umumarayika wa Yehova aduga i Bokimu avuye i Gilugali, avuga ati: “Narabaduganye ndabakuye mu Misiri, ndabazana mu gihugu narahiye ba sokuruza banyu. Vyongeye, navuze nti: ‘Sinzokwigera ndenga kw’isezerano nagiranye namwe. 2 Namwe ntimuze mugirane isezerano n’ababa muri iki gihugu. Ibicaniro[*] vyabo muze mubisiturire hasi.’ Mugabo ntimwumvirije ijwi ryanje. Kubera iki mwakoze ivyo? 3 Nanje rero navuze nti: ‘Sinzobirukana imbere yanyu; bazobabera koko imitego, imana zabo na zo zibabere ikibakwegakwega.’”

4 Umumarayika wa Yehova akimara kubwira ayo majambo bene Isirayeli bose, abantu batangura gushira amajwi yabo hejuru, bararira. 5 Ku bw’ivyo aho hantu bahita Bokimu[*]. Maze batangura kuhashikanira ibimazi Yehova.

6 Igihe Yosuwa yarungika abantu, bene Isirayeli baciye bagenda, umwe wese ku ntoranwa yiwe, kugira ngo bigarurire igihugu. 7 Nuko abantu babandanya gukorera Yehova imisi yose ya Yosuwa n’imisi yose y’abagabo b’inararibonye babandanije kubaho inyuma ya Yosuwa kandi bari barabonye igikorwa gikomeye ca Yehova cose, ico yakoreye Isirayeli. 8 Maze Yosuwa mwene Nuni, umusavyi wa Yehova, arapfa, afise imyaka ijana na cumi. 9 Bamuhamba rero mu karere k’intoranwa yiwe i Timunati-heresi mu karere k’imisozi ka Efurayimu, mu buraruko bw’umusozi Gayashi. 10 Iryo yaruka ryose na ryo rihamvya ba se, maze inyuma yabo hahaguruka irindi yaruka ritari rizi Yehova canke igikorwa yari yarakoreye Isirayeli.

11 Nuko bene Isirayeli batangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova no gukorera za Bayali. 12 Gutyo baheba Yehova Imana ya ba se yari yarabakuye mu gihugu ca Misiri, bakurikira izindi mana mu mana z’ibisata vy’abantu vyari irya n’ino yabo, batangura kuzunamira, ku buryo bababaza Yehova. 13 Gutyo baheba Yehova, batangura gukorera Bayali n’ibishusho vya Ashitoreti. 14 Ishavu rya Yehova rica rirurumbira Isirayeli, bituma abatanga mu maboko y’abasahuzi, batangura kubasahura; kandi atangura kubagurisha mu kuboko kw’abansi babo bari irya n’ino yabo, ntibaba bagishobora guhagarara imbere y’abansi babo. 15 Aho baja hose, ukuboko kwa Yehova kwarabarwanya kukabateza ivyago, nk’uko Yehova yari yaravuze kandi nk’uko Yehova yari yarabarahiye; nuko bagera habi rwose. 16 Yehova yarahagurutsa rero abacamanza, bano bakabakiza mu kuboko kw’ababasahura.

17 Banka kwumviriza n’abacamanza babo nyene, mugabo bashurashurana n’izindi mana bongera barazunamira. Ntibateba gukevya bava mu nzira ba sekuruza babo bari baragendeyemwo mu kugamburuka amabwirizwa ya Yehova. Ntibakora nk’ukwo. 18 Kandi Yehova abahagurukirije abacamanza, Yehova yabana n’uwo mucamanza, akabakiza mu kuboko kw’abansi babo mu misi yose y’uwo mucamanza; kuko Yehova yicuza kubera ukuniha kwabo gutewe n’ababahahaza be n’ababaturubika.

19 Nya mucamanza apfuye, baca bahindukira bakikwegera guhona kuruta ba se mu gukurikira izindi mana kugira bazikorere bongere bazunamire. Ntibareka ingeso zabo n’inyifato yabo y’akagagazo. 20 Amaherezo ishavu rya Yehova rirurumbira Isirayeli maze avuga ati: “Kubera ko iri hanga ryahonyanze isezerano ryanje nategetse ba sekuruza babo kandi ntiryumvirize ijwi ryanje, 21 nanje sinzokwongera kwirukana imbere yabo ihanga na rimwe mu mahanga Yosuwa yasize igihe yapfa, 22 kugira ngo ndayagezeshe Isirayeli, ndabe nimba bazogumya canke batazogumya inzira ya Yehova mu kuyigenderamwo nk’uko ba se bayigumije.” 23 Yehova rero yararetse ayo mahanga, ntiyayirukana ningoga, ntiyayatanga mu kuboko kwa Yosuwa.

^ Abac. 2:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Abac. 2:5 Bisobanura ngo “Abantu barira.”

Abacamanza  3 : 1 - 31

3 Aya rero ni yo mahanga Yehova yaretse akagumaho kugira ngo ayagezeshe Isirayeli, ni ukuvuga abo bose batari barabonye intambara n’imwe mu ntambara z’i Kanani; 2 kwari ukugira gusa ngo amayaruka ya bene Isirayeli amenyere, kugira ngo yigishwe intambara, ni ukuvuga abatari barabonye mwene ivyo bintu imbere y’aho bonyene. 3 Ayo mahanga ni yo y’aya: Ba batware b’urunani batanu b’Abafilisitiya, n’Abanyakanani bose, mbere n’Abanyasidoni n’Abahiwi baba ku musozi Libani, guhera ku musozi Bayali-herumoni gushika ku bwinjiriro bwa Hamati. 4 Aguma ari ibikoresho vyo kugezesha Isirayeli kugira ngo hamenyekane nimba bogamburutse amabwirizwa ya Yehova, ayo yari yarategetse ba se biciye kuri Musa. 5 Nuko bene Isirayeli baba mu Banyakanani, mu Baheti, mu Bamori, mu Baperizi, mu Bahiwi no mu Bayebusi. 6 Batangura rero kwiyabirira abakobwa babo, abakobwa babo bwite na bo babaha abahungu babo, kandi batangura gukorera imana zabo.

7 Bene Isirayeli rero bakora ivyari bibi mu maso ya Yehova, bibagira Yehova Imana yabo maze batangura gukorera za Bayali n’ibikingi vyeranda. 8 Ishavu rya Yehova rica rirurumbira Isirayeli, ku buryo abagurisha mu kuboko kwa Kushani-rishatayimu umwami wa Mezopotamiya; bene Isirayeli babandanya gukorera Kushani-rishatayimu imyaka umunani. 9 Bene Isirayeli rero batangura gutabaza Yehova. Maze Yehova ahagurukiriza umukiza bene Isirayeli kugira ngo abakize, ari we Otiniyeli mwene Kenazi, mutoyi wa Kalebu. 10 Impwemu ya Yehova rero iza kuri we, aba umucamanza wa Isirayeli. Asohotse mu rugamba, Yehova atanga rero Kushani-rishatayimu umwami wa Siriya mu kuboko kwiwe, ku buryo ukuboko kwiwe gutsinda Kushani-rishatayimu. 11 Inyuma y’ivyo, igihugu kimara imyaka mirongo ine ata kigihungabanya. Amaherezo Otiniyeli mwene Kenazi arapfa.

12 Maze bene Isirayeli bongera gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Yehova aca arareka Eguloni umwami wa Mowabu arakomera kuruta Isirayeli, kubera yuko bakoze ivyari bibi mu maso ya Yehova. 13 Vyongeye, akoranya bene Amoni na Amaleki ngo babarwanye. Maze baragenda, bakubita Isirayeli hanyuma bigarurira igisagara c’ibigazi. 14 Bene Isirayeli babandanya gukorera Eguloni umwami wa Mowabu imyaka cumi n’umunani. 15 Nuko bene Isirayeli batangura gutabaza Yehova. Yehova rero abahagurukiriza umukiza, ari we Ehudi mwene Gera, Umubenyamini, umugabo akoresha ibamfu. Mu nyuma, bene Isirayeli barungikira ikibuguro Eguloni umwami wa Mowabu, bakirungikana uwo Ehudi. 16 Ico gihe Ehudi yicurira inkota; yari ifise ubugi bubiri, uburebure bwayo bukaba bwari itambwe[*] rimwe. Maze ayikenyerera munsi y’impuzu yiwe, kw’itako ry’iburyo. 17 Nuko atangura gushikiriza nya kibuguro Eguloni umwami wa Mowabu. Uwo Eguloni yari umugabo avyibushe cane.

18 Arangije gushikiriza nya kibuguro, aca arungika abantu bari bazanye ico kibuguro. 19 Mugabo ubwiwe, ashitse ku macukuriro yari i Gilugali, asubira inyuma maze avuga ati: “Ndagufitiye ijambo ry’akabanga, mwami.” Na we avuga ati: “Nimucereze!” Abari bahagaze iruhande yiwe bose baca barasohoka bava aho ari. 20 Ehudi aza kuri we igihe yari yicaye mu cumba ciwe co hejuru gipfutse yari yiharije. Ehudi rero abandanya kuvuga ati: “Ndagufitiye ijambo ry’Imana.” Aca arahaguruka ava ku ntebe yiwe y’ubwami. 21 Maze Ehudi atuma ukuboko kwiwe kw’ukubamfu, akura ya nkota kw’itako ryiwe ry’iburyo, ayimwinjiza mu nda. 22 N’ikirindi kiguma cinjira gikurikira icuma c’inkota ku buryo ibinure bipfuka nya cuma, kuko atasokoye nya nkota mu nda yiwe; maze umwanda mukuru utangura gusohoka. 23 Ehudi arasohoka aciye mu mwenge w’akayaga, mugabo asiga yugaye imiryango y’icumba co hejuru, arayidadira. 24 Hanyuma we arasohoka.

Nuko abasuku biwe baraza maze bararaba, basanga imiryango y’icumba co hejuru idadiye. Bavuga rero bati: “Ariko aritabara mu cumba gipfutse.” 25 Baguma barindiriye gushika aho bibatera isoni, maze ntihaboneka uwugurura imiryango y’icumba co hejuru. Baca bafata urupfunguruzo barayugurura, basanga umukama wabo arambaraye hasi yapfuye!

26 Ehudi we, yari yahunze mu gihe bari bagitebaganye, aca iruhande ya ya macukuriro maze ahungira i Seyira. 27 Ashitseyo, atangura kuvuza inzamba mu karere k’imisozi ka Efurayimu; hanyuma bene Isirayeli batangura kumanukana na we bavuye muri nya karere k’imisozi, akaba yari abayoboye. 28 Maze ababwira ati: “Nimunkurikire, kuko Yehova atanze abansi banyu, Abanyamowabu, mu kuboko kwanyu.” Nuko baramukurikira hanyuma bafata ivyambu vya Yorodani kugira bazibire Abanyamowabu, ntibareka ngo hagire uwurengana. 29 Ico gihe batangura kwica Mowabu, bica nk’abagabo ibihumbi cumi, bose bakaba bari ab’inguvu bakaba n’abagabo b’intwari; ntiharokoka n’umwe. 30 Nuko kuri uwo musi Mowabu imarwa igabo munsi y’ukuboko kwa Isirayeli; igihugu kimara imyaka mirongo umunani kitongeye guhungabana.

31 Inyuma ya Ehudi haza Shamugari mwene Anati; yica Abafilisitiya, abagabo amajana atandatu, akoresheje umuhunda w’inka; na we nyene akiza Isirayeli.

^ Abac. 3:16 Hari abiyumvira ko “itambwe” rivugwa ng’aha ryari itambwe ritoya, ringana nka cm 38, upimye uhereye mu nkokora gushika ku tugufa tw’igipfunsi, aho intoke zitangurira.

Abacamanza  4 : 1 - 24

4 Maze bene Isirayeli bongera gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova Ehudi amaze gupfa. 2 Nuko Yehova abagurisha mu kuboko kwa Yabini umwami wa Kanani yaganza i Hazori; kandi umukuru w’ingabo ziwe yari Sisera, uno akaba yaba i Harosheti h’amahanga. 3 Bene Isirayeli batangura rero kuririra Yehova, kuko Yabini yari afise imikogote y’intambara amajana icenda ifise ibikeruzo vy’icuma, kandi ubwiwe akaba yari amaze imyaka mirongo ibiri ahahaza bene Isirayeli bimwe bibi.

4 Kandi Debora, umuhanuzikazi, umugore wa Lapidoti, ni we yacira imanza Isirayeli ico gihe nyene. 5 Yaba munsi y’ikigazi ca Debora hagati ya Rama na Beteli mu karere k’imisozi ka Efurayimu; kandi bene Isirayeli baraduga iwe ngo abacire imanza. 6 Atumako rero Baraki mwene Abinowamu i Kedeshi-nafutali, amubwira ati: “Yehova Imana ya Isirayeli ategetse ati: ‘Genda ushware umusozi Tabori, kandi ujane n’abagabo ibihumbi cumi bo muri bene Nafutali no muri bene Zebuloni. 7 Nanje ata gukeka, Sisera umukuru w’ingabo za Yabini n’imikogote yiwe y’intambara be n’isinzi ryiwe nzomukwegakwegera kuri wewe, mu mwonga Kishoni, kandi nzomutanga koko mu kuboko kwawe.’”

8 Nuko Baraki amubwira ati: “Niwajana nanje, nanje sinzobura kugenda; mugabo nutajana nanje, sinzogenda.” 9 Na we avuga ati: “Sinzobura kujana nawe. Ariko ubwiza ntibuzoba ubwawe ku nzira ujanye, kuko mu minwe y’umugore ari ho Yehova azogurisha Sisera.” Debora aca arahaguruka, ajana na Baraki i Kedeshi. 10 Baraki atangura gukoraniriza Zebuloni na Nafutali i Kedeshi; nuko abagabo ibihumbi cumi baduga bakurikiye intambuko ziwe; Debora na we adugana na we.

11 Kandi Heberi Umukeni yari yaratandukanye n’Abakeni, bene Hobabu, uwo Musa yari yarabereye umukwe, akaba yari yashinze ihema ryiwe iruhande y’igiti kinini i Zayananimu, ahari i Kedeshi.

12 Maze Sisera amenyeshwa yuko Baraki mwene Abinowamu yari yaduze ku musozi Tabori. 13 Sisera aca akoranya imikogote y’intambara yiwe yose, ya mikogote y’intambara amajana icenda ifise ibikeruzo vy’icuma, n’abantu bose bari kumwe na we, bava i Harosheti h’amahanga baja ku mwonga Kishoni. 14 Nuko Debora abwira Baraki ati: “Haguruka, kuko uyu ari wo musi Yehova aza gutanga ata gukeka Sisera mu kuboko kwawe. None Yehova si we akugiye imbere?” Nuko Baraki atangura kumanuka avuye ku musozi Tabori, inyuma yiwe hari abagabo ibihumbi cumi. 15 Yehova atangura guta mu muvurungano Sisera n’imikogote y’intambara yiwe yose n’ikambi yose, abicisha ubugi bw’inkota imbere ya Baraki. Amaherezo Sisera yururuka umukogote, ahunga n’amaguru. 16 Nuko Baraki yoma inyuma nya mikogote y’intambara na nya kambi gushika i Harosheti h’amahanga, ku buryo ikambi ya Sisera yose igwishwa n’ubugi bw’inkota. Ntihasigara n’umwe.

17 Nayo Sisera, ahungira n’amaguru kw’ihema rya Yayeli umugore wa Heberi Umukeni, kuko hari amahoro hagati ya Yabini umwami wa Hazori n’urugo rwa Heberi Umukeni. 18 Maze Yayeli asohoka gusanganira Sisera, amubwira ati: “Kebereza ng’aha, mukama wanje, kebereza ng’aha iwanje. Ntutinye.” Akebereza iwe mw’ihema. Mu nyuma amupfuka uburengeti. 19 Haciye umwanya Sisera amubwira ati: “Ndakwinginze umpe utuzi two kunywa, kuko nyotewe.” Nuko yugurura umukuza w’urushato w’amata, amuha utwo anywa, araheza aramupfuka. 20 Sisera yongera kumubwira ati: “Hagarara ku bwinjiriro bw’ihema, maze nihagira uwuza akakubaza ati: ‘Hari umugabo ari ng’aha?’, uce uvuga uti: ‘Oya!’”

21 Yayeli umugore wa Heberi rero atora urumambo rwa nya hema, hanyuma afata inyundo mu kuboko kwiwe. Maze aja iyo ari yomboka, amushinga nya rumambo mu misaya, araruhonda rwinjira mw’isi, mu gihe yari asinziriye ubutikoma, yarushe. Nuko arapfa.

22 Maze ehe, Baraki yari akurikiye Sisera. Nuko Yayeli asohoka kumusanganira, amubwira ati: “Ingo ndakwereke umugabo uriko urarondera.” Yinjira rero iwe, maze asanga Sisera yari arambaraye yapfuye, rwa rumambo ruri mu misaya yiwe.

23 Gutyo kuri uwo musi Imana imara igabo Yabini umwami wa Kanani imbere ya bene Isirayeli. 24 Maze ukuboko kwa bene Isirayeli kugenda kurushiriza gukomera ku bwo kurwanya Yabini umwami wa Kanani, gushika baranduye Yabini umwami wa Kanani.

Abacamanza  5 : 1 - 31

5 Kuri uwo musi, Debora na Baraki mwene Abinowamu batangura kuririmba bati:

 2 “Kubera ko muri Isirayeli bareka umushatsi ukarekera ku bw’intambara,

Kubera ko abantu bitanga babikunze,

Nimuhezagire Yehova.

 3 Umvirize, yemwe bami; tege ugutwi yemwe bategetsi bakurubakuru:

Emwe, jewe ngira ndirimbire Yehova.

Mpibongoreze Yehova, Imana ya Isirayeli.

 4 Yehova, igihe wava i Seyiri,

Igihe wagenda uvuye mu karere ka Edomu,

Isi yātigise, amajuru na yo aratonyanga,

Ibicu na vyo nyene bitonyanga amazi.

 5 Imisozi yātemvye nk’amazi ivuye imbere ya Yehova,

Uyu Sinayi, uvuye imbere ya Yehova, Imana ya Isirayeli.

 6 Mu misi ya Shamugari mwene Anati,

Mu misi ya Yayeli, iminyuro nta wayicamwo,

Abafata ingendo mu mabarabara bajana inzira zizigura.

 7 Ababa mu gihugu hagati bari barakamanganye, bari barakamanganye muri Isirayeli,

Gushika jewe Debora mpagurutse,

Gushika mpagurutse nka inabibondo muri Isirayeli.

 8 Batanguye kwitorera imana nshasha.

Ni ho rero haba intambara mu marembo.

Nta nkinzo yaboneka, canke icumu,

Mu bihumbi mirongo ine muri Isirayeli.

 9 Umutima wanje uri ku bakomanda ba Isirayeli,

Bo bitanze babikunze mu bantu.

Nimuhezagire Yehova.

10 Yemwe abagendera ku ndogobwa z’ingore z’ibara ry’akagajo,

Yemwe abicara ku bisaswa[*] vyizavyiza,

Namwe abagendera mu nzira,

Zirikane!

11 Amwamwe mu majwi y’abagabanganya amazi yumvikanye mu bibanza vyo kuvomamwo amazi,

Batangura kwiganira ng’aho ibikorwa vy’ubugororotsi vya Yehova,

Ibikorwa vy’ubugororotsi vy’abantu biwe baba mu gihugu hagati muri Isirayeli.

Ni ho rero abantu ba Yehova bāmanuka ku marembo.

12 Ikangure, ikangure, Debora we;

Ikangure, ikangure, uririmbe ururirimbo!

Haguruka Baraki, ujane imbohe zawe, ewe mwene Abinowamu!

13 Ni ho rero abarokotse bamanuka bakaja ku bakomakomeye;

Abantu ba Yehova bamanutse aho ndi kugira barwanye abanyenkomezi.

14 Muri Efurayimu ni ho bamuka, abari mu kiyaya co hasi,

Bari kumwe nawe, ewe Benyamini, mu bisata vyawe vy’abantu.

Muri Makiri ni ho abakomanda bamanutse bava,

Muri Zebuloni na ho, abakoresha ibikoresho vy’umwanditsi.

15 Abaganwa bo muri Isakari bari kumwe na Debora,

Kandi uko Isakari yari, ni ko na Baraki yari.

Yarungitswe mu kiyaya co hasi ari ku maguru.

Mu migabane ya Rubeni habaye ugusuzuma umutima gukomeye.

16 Kubera iki wicaye hagati y’ayo masaho abiri yo kw’itandiko,

Kugira wumvirize amajwi y’imyironge avugirizwa imikuku?

Ku migabane ya Rubeni habaye ugusuzuma umutima gukomeye.

17 Gileyadi yigumiye iwe hakurya ya Yorodani;

Dani na we, kubera iki muri ico gihe yagumye yibera mu meri?

Asheri yagumye yicaye ku nkengera y’ikiyaga ata co akora;

Yagumye yibera iruhande y’ahantu hiwe imeri zishikira.

18 Zebuloni ni igisata c’abantu bakengereye ubuzima bwabo n’imbere y’urupfu,

Na Nafutali, ku bibanza bikirurutse vy’agahinga.

19 Abami baje, bararwana;

Ni ho abami ba Kanani barwanira

I Tayanaki, iruhande y’amazi y’i Megido.

Nta nyungu y’ifeza batwaye.

20 Inyenyeri zarwanye ziri mw’ijuru,

Zirwanya Sisera ziri ku nzira zizungurukirako.

21 Uruzi rw’isumo Kishoni rwabatwaye,

Rwa ruzi rw’isumo rwo mu misi ya kera, rwa ruzi rw’isumo Kishoni.

Wahonyangiye inkomezi hasi, ewe mutima wanje!

22 Ni ho ibinono vy’amafarasi vyadidagura hasi

Kubera ukwirasa kw’amafarasi yiwe y’ingabo.

23 ‘Nimuvume Merozi,’ ni ko umumarayika wa Yehova avuze,

‘Nimuvume abahaba mudahengeshanya,

Kuko bataje gufasha Yehova,

Gufasha Yehova, bari kumwe n’abanyenkomezi.’

24 Yayeli umugore wa Heberi Umukeni azohezagirwa rwose mu bagore,

Azohezagirwa rwose mu bagore baba mw’ihema.

25 Yasavye amazi, amuha amata;

Amuhera amata avuze mw’ibakure y’inzimano nini y’abakomakomeye.

26 Maze atuma ukuboko ku rumambo rw’ihema,

Atuma ukuboko kwiwe kw’ukuryo ku mangu y’abakozi bakora cane.

Ahondesha inyundo Sisera, amutobekeranya umutwe,

Amena imisaya yiwe, arayisatura.

27 Hagati y’ibirenge vyiwe ni ho yatembagariye, ni ho yaguye, ni ho yarambaraye;

Hagati y’ibirenge vyiwe ni ho yatembagariye, ni ho yaguye;

Aho yatembagariye ni ho yaguye atsinzwe.

28 Umugore yaraba acishije mw’idirisha, aguma amureretse,

Nyina wa Sisera yaraba acishije mu kayungiro, ati:

‘Kubera iki umukogote w’intambara wiwe utevye kuza?

Kubera iki imirindi y’imikogote yiwe icerewe gutyo?’

29 Inkerebutsi zo mu bagore b’abanyacubahiro biwe zikamwishura,

Egome, na we akishura yibwira amajambo yiwe bwite, ngo:

30 ‘Ntibabwirizwa none kuronka, ntibabwirizwa none kugabangana isahu,

Igitereko kimwe—ibitereko[*] bibiri ku muntu w’umugabo wese,

Isahu ry’impuzu zisizwe ibara za Sisera, isahu ry’impuzu zisizwe ibara,

Impuzu ideshe, impuzu isizwe ibara, impuzu zideshe zibiri

Ku bw’amazosi y’abagabo batwaye isahu?’

31 Abansi bawe bose nibayogere gutyo, ewe Yehova,

Abagukunda na bo babe nk’igihe izuba riseruka mu bushobozi bwaryo.”

Nuko igihugu kimara imyaka mirongo ine kitongeye guhungabana.

^ Abac. 5:10 Canke, “ku matapi.”

^ Abac. 5:30 Imvugo y’abasirikare ikoreshwa ku ncoreke zafashwe ku rugamba.

Abacamanza  6 : 1 - 40

6 Maze bene Isirayeli batangura gukora ivyari bibi mu maso ya Yehova. Yehova rero abatanga mu kuboko kwa Midiyani imyaka indwi. 2 Nuko ukuboko kwa Midiyani kunesha Isirayeli. Kubera Midiyani, bene Isirayeli bigirira ububiko bwo mu kuzimu bwari mu misozi, n’amasenga be n’ibibanza bigoye gushikamwo. 3 Ibi ni vyo vyaba: Iyo Isirayeli ibivye imbuto, Midiyani na Amaleki n’Abanyabuseruko baca baduga kubatera. 4 Barakambika kugira ngo babatere, bakayogeza umwimbu w’isi gushika i Gaza; nta bifungurwa canke intama canke ishūri canke indogobwa basigaza muri Isirayeli. 5 Kuko baduga, bo n’ibitungwa vyabo, kumwe n’amahema yabo. Baza ari benshi nk’inzige, kandi bo n’ingamiya zabo ntibagira igitigiri; baraza mu gihugu kugira bakiyogeze. 6 Isirayeli isigara yifumbereje bimwe bibi kubera Midiyani; maze bene Isirayeli batangura gutabaza Yehova.

7 Nuko kubera ko bene Isirayeli batabaje Yehova kubera Midiyani, 8 Yehova arungika kuri bene Isirayeli umugabo umwe, umuhanuzi, ababwira ati: “Ibi ni vyo Yehova Imana ya Isirayeli avuze: ‘Ni jewe nabaduganye ndabakuye mu Misiri, gutyo ndabakura mu nzu y’abaja. 9 Narabarokoye rero mu kuboko kwa Misiri no mu kuboko kw’ababahahaza bose, ndabirukana imbere yanyu ndaheza mbaha igihugu cabo. 10 Vyongeye, nababwiye nti: “Ndi Yehova Imana yanyu. Ntimuze mutinye imana z’Abamori bene igihugu mubayemwo.” Mugabo ntimwumvirije ijwi ryanje.’”

11 Mu nyuma umumarayika wa Yehova araza, yicara munsi y’igiti kinini cari i Ofura, icegukira Yowasi Umwabiyezeri, mu gihe Gideyoni umuhungu wiwe yariko akubitira ingano mu ruganiro rw’umuvinyu kugira azikureho ningoga Midiyani ntizibone. 12 Maze umumarayika wa Yehova aramubonekera, amubwira ati: “Yehova ari kumwe nawe, yewe ntwari, munyenkomezi.” 13 Gideyoni aca amubwira ati: “Ntunga mukama wanje, mugabo nimba Yehova ari kumwe natwe, kubera iki none ibi vyose vyadushikiye, kandi biri hehe vya bikorwa vy’agatangaza vyiwe vyose ba data batwiganiye, bati: ‘None mu Misiri si ho Yehova yatuduganye adukuye?’ None ubu Yehova yaradutaye, adutanga mu kiganza ca Midiyani.” 14 Yehova aca amuraba mu maso, avuga ati: “Jana izo nkomezi ufise, kandi uzokiza ata gukeka Isirayeli uyikure mu kiganza ca Midiyani. None singutumye?” 15 Na we amubwira ati: “Ntunga Yehova. Nzokirisha Isirayeli iki? Ehe umuryango wanje[*] ni wo nkehwa muri Manase, kandi ni jewe ndi mutoyi mu nzu ya dawe.” 16 Mugabo Yehova amubwira ati: “Ni uko nzobana nawe, kandi ntuzobura kwica Midiyani nk’aho yoba ari umuntu umwe.”

17 Na we amubwira ati: “Nimba rero nagize ubutoni mu maso yawe, ukwiye rero kunkorera ikimenyetso cerekana ko ari wewe uriko uvugana nanje. 18 Ndakwinginze ntuve ng’aha gushika nje aho uri nzanye ingabirano yanje nkayishira imbere yawe.” Na we avuga ati: “Ndaguma nicaye ng’aha gushika ugarutse.” 19 Gideyoni arinjira maze atangura gutegura akagazi k’impene, na efa[*] imwe y’ifu ayikoramwo udutsima tutarimwo umwambiro. Inyama azishira mu gisimbo, umufa na wo awushira mu nkono, hanyuma arabisohokana, abimuzanira munsi ya ca giti kinini maze arabimushikiriza.

20 Wa mumarayika w’Imana y’ukuri amubwira ati: “Fata izo nyama n’utwo dutsima tutarimwo umwambiro ubishire kuri kirya gitandara hanyuma usukeko uwo mufa.” Agira kuno. 21 Maze nya mumarayika wa Yehova atuma isonga ry’inkoni yari mu kuboko kwiwe, akora kuri za nyama na twa dutsima tutarimwo umwambiro, umuriro uca utangura kuduga uvuye muri nya gitandara, uyigiza za nyama na twa dutsima tutarimwo umwambiro. Nya mumarayika wa Yehova aca arakamangana ntiyasubira kumubona. 22 Gideyoni atahura rero ko yari umumarayika wa Yehova.

Gideyoni aca avuga ati: “Ndagowe, Mukama Segaba Yehova, kuko mbonye umumarayika wa Yehova amaso mu yandi!” 23 Mugabo Yehova amubwira ati: “Gira amahoro. Ntutinye. Ntupfa.” 24 Gideyoni ahubakira rero igicaniro Yehova, kikaba kicitwa Yehova-shalomu[*] gushika n’uyu musi. Kiracari i Ofura h’Ababiyezeri.

25 Nuko muri iryo joro Yehova yongera kumubwira ati: “Tora ca kimasa, ca kimasa ca so, ni ukuvuga ca kimasa kigira kabiri c’imyaka indwi, usambure ca gicaniro ca Bayali ca so, na ca gikingi ceranda kiri iruhande yaco ucicire. 26 Wubakire igicaniro Yehova Imana yawe ku mutwe w’iki gihome gikomeye, n’umurongo w’amabuye, maze ufate nya kimasa kigira kabiri ugishikane bwa shikanwa riturirwa, ku nkwi za nya gikingi ceranda uzoba wiciye.” 27 Gideyoni afata rero abagabo cumi mu basuku biwe maze akora nk’uko Yehova yari yamubwiye; mugabo kubera ko yatinya cane urugo rwa se n’abagabo bo mu gisagara ku buryo atari kubikora ku murango, abikora mw’ijoro.

28 Abagabo bo mu gisagara bavyutse kare mu gitondo nk’uko bisanzwe, basanga igicaniro ca Bayali cari casituriwe hasi, na ca gikingi ceranda cari iruhande yaco ciciwe, ca kimasa kigira kabiri na co cashikanywe ku gicaniro cari cubatswe. 29 Batangura rero kubazanya bati: “Ni nde yakoze iki kintu?” Nuko barabaza bongera bararondera. Amaherezo bavuga bati: “Gideyoni mwene Yowasi ni we yakoze iki kintu.” 30 Nya bagabo bo mu gisagara rero babwira Yowasi bati: “Sohora umuhungu wawe apfe, kuko yasituriye hasi ca gicaniro ca Bayali, akongera akicira ca gikingi ceranda cari iruhande yaco.” 31 Yowasi aca abwira abari bahagaze bahanganye na we bose ati: “Mbega ni mwebwe muburanira Bayali kugira murabe ko mwoyikiza? Uwuyiburanira wese abwirizwa kwicwa muri iki gitondo nyene. Nimba ari Imana, niyiburanire, kuko hari uwasituriye hasi igicaniro cayo.” 32 Nuko kuri uwo musi yita Gideyoni Yerubayali[*], avuga ati: “Bayali niyiburanire, kuko hari uwasituriye hasi igicaniro cayo.”

33 Maze Midiyani yose na Amaleki n’Abanyabuseruko bakoranira hamwe nk’umuntu umwe, barajabuka hanyuma bakambika mu kiyaya co hasi ca Yezireyeli. 34 Impwemu ya Yehova itwikira Gideyoni ku buryo atangura kuvuza inzamba, Ababiyezeri barakoranywa ngo bamukurikire. 35 Arungika intumwa kwa Manase hose, na bo nyene barakoranywa ngo bamukurikire. Arungika kandi intumwa kwa Asheri no kwa Zebuloni no kwa Nafutali, na bo baduga kumusanganira.

36 Maze Gideyoni abwira Imana y’ukuri ati: “Nimba ugira ukize Isirayeli biciye kuri jewe, nk’uko wasezeranye, 37 ehe nshize ubwoya ku mbuga y’ikubitiro. Ikime nicaba kuri ubwo bwoya gusa mugabo hasi hose hakaba humye, nca menya koko yuko uzokiza Isirayeli biciye kuri jewe, nk’uko wasezeranye.” 38 Biba gutyo nyene. Avyutse kare ku musi ukurikira maze agakanya nya bwoya, abukuramwo ikime gihagije cokwuzuza amazi ibakure nini y’inzimano. 39 Ariko Gideyoni abwira Imana y’ukuri ati: “Ishavu ryawe ntirindurumbire, mugabo nkundira mvuge rindi rimwe gusa. Ndakwinginze ngezeshe ubu bwoya rindi rimwe gusa. Ndakwinginze ubwoya bwonyene bwume, mugabo hasi hose habe ikime.” 40 Nuko Imana igira gutyo iryo joro; ubwoya bwonyene buba ari bwo bwuma, mugabo hasi hose haboneka ikime.

^ Abac. 6:15 Ijambo ku rindi ni “igihumbi canje.”

^ Abac. 6:19 Efa yari ingero yangana n’amalitiro 22.

^ Abac. 6:24 Bisobanura ngo “Yehova ni amahoro.”

^ Abac. 6:32 Bisobanura ngo “Bayali niyiburanire.”